{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 104522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 104877,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Theoretische Informattik Unplugged",
		"FriedolinID": 105260,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 104996,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 105085,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Neuh\u00e4user,David ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die erste Vorlesung findet am Donnerstag, den 16.04., im HS 4 AB statt.</p>\n<p>Zudem finden Vorlesungen am Dienstag, den 21.04., Donnerstag, den 23.04., Dienstag, den 28.04., statt.</p>\n<p>Die erste \u00dcbung findet am Donnerstag, den 30.04., statt.</p>\n<p>Wir beginnen Dienstags immer 12:15, Donnerstags immer 14:00 Uhr.</p>"
		}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 105436,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 104728,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Keller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 105027,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0106",
				"PNr": 51061,
				"VENr": "51063",
				"VETitel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 105006,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 104166,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 104878,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 105259,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92653",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 105298,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr.",
				"B\u00e4rthel,Marlis"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92654",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Softwareentwicklungsprojekt I und II (SWEP-I, SWEP-II)",
		"FriedolinID": 104886,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Geyer,Frank ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Weitere Termine werden in der Vorlesung besprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte unbedingt Hinweise bei der Vorlesungsank\u00fcndigung beachten.</p>"
		}
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "Programmieren mit Swift",
		"FriedolinID": 104965,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 104997,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "Algorithmen f\u00fcr Big Data (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 105109,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Neuh\u00e4user,David ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 104931,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Welsch,Martin,Honorarprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schindler,Sirko"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0058",
				"PNr": 50581,
				"VENr": "50583",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0058",
		"Inhalt": {}
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung",
		"FriedolinID": 105435,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/ME/SS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 105178,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fcmmel,Kai ,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 104805,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"M\u00fcller,Nadine"
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 106412,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken (PS Teil 2)",
		"FriedolinID": 105248,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52301,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52302,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0010",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 106401,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 104486,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 105385,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Scriptsprachen und ihre Anwendungen (ASQ)",
		"FriedolinID": 104729,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["D\u00fchrkop,Kai"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium ist ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 105407,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenke,Philip"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und math. Statistik (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 104991,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62643",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Stoch"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "Softwareentwicklungsprojekt I und II (SWEP-I, SWEP-II)",
		"FriedolinID": 104682,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schau,Volkmar ,Dr.-Ing."],
			"begleitend": ["Schindler,Sirko"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "verpflichtende Anmeldung im CAJ erforderlich!",
			"Bemerkung": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<p>FMI-IN0051 SWEP-I: BSc Informatik, BSc Angewandte Informatik, MSc Wirtschaftsinformatik</p>\n<p>FMI-IN0065 SWEP-II: MSc Informatik, MSC Bioinformatik</p>\n<p>---</p>\n<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im Team durchgef\u00fchrt.<br>Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltungen</p>\n<p></p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>Dienstorientiertes Rechnen in der Praxis (SOC-P: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>starten mit einer gemeinsamen Vorbesprechung am Mittwoch den <b>15.04.2015 um 10 Uhr</b> im SR 130 CZ3.<br>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p></p>\n<ul>\n<li>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und</li>\n<li>die Anmeldung in FRIEDOLIN (bitte im richtigen Modul, je nach Studiengang) und</li>\n<li>die Anmeldung im CAJ <strong>sind verpflichtend!</strong></li>\n</ul>\n<p>Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Hier im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine, Gruppen, etc. finden.</p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul>\n<ul>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</ul>\n</ul>\n<p></p>\n<ul>\n<ul>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt.</ul>\n</ul>\n<p></p>\n<ul>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache Wicket, etc.</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 104598,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 105001,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Engler,Martin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10195": {
		"Veranstaltungsnummer": 10195,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 104773,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 105433,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0033",
				"PNr": 50331,
				"VENr": "50333",
				"VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0033",
		"Inhalt": {}
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 105043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Sicherheit",
		"FriedolinID": 105056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Kubieziel,Jens",
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0121",
				"PNr": 51211,
				"VENr": "51214",
				"VETitel": "IT-Sicherheit: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0121",
				"PNr": 51211,
				"VENr": "51213",
				"VETitel": "IT-Sicherheit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0121",
		"Inhalt": {}
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 104856,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 105458,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 105102,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Mieth,Therese"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1202",
				"PNr": 325021,
				"VENr": "325024",
				"VETitel": "Elliptische Differentialoperatoren - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1202",
		"Inhalt": {}
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 104798,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 105451,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Deppe,Christian ,Dr.math."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Lehramt Mathematik Gymnasium:</strong></p>\n<p><strong>Das Modul ist nicht als Wahlpflichtmodul oder Vorbereitungsmodul 2 zugelassen, wenn Informatik das zweite Unterrichtsfach ist!</strong></p>"
		}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 104248,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Scheubert,Kerstin ,Dipl.-Bioinf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52293",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52294",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Analysis I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 104465,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Keller,Matthias ,Dr. rer. nat.",
				"Schwarz,Michael ,B.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 104853,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Deppe,Christian ,Dr.math."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 104995,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 105427,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0181",
				"PNr": 54811,
				"VENr": "54813",
				"VETitel": "Proseminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0181",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-987426178302351863",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Tragen Sie sich auch in der Vortragsliste ein (Raum 3528, E.-Abbe-Platz 2). </p>"
		}
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 109321,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 109371,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 112945,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gebhardt,Kai"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 105235,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "Kleine Spione \u00fcberall (Informatik und Gesellschaft)",
		"FriedolinID": 105344,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Geometrische Integrationstheorie",
		"FriedolinID": 104201,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0443",
				"PNr": 57431,
				"VENr": "57433",
				"VETitel": "Geometrische Integrationstheorie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0403",
				"PNr": 57031,
				"VENr": "57033",
				"VETitel": "Geometrische Integrationstheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0443",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>auch als Modul FMI-MA0403 mit 6 LP belegbar</p>"
		}
	},
	"13821": {
		"Veranstaltungsnummer": 13821,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 105331,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0705",
				"PNr": 60051,
				"VENr": "60053",
				"VETitel": "\u00d6konometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0705",
		"Inhalt": {}
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 105563,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sch\u00e4ufler,Christian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 104772,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Roux,Manfred",
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Friedel,Klaus ,Dr.",
				"B\u00fcchse,Katharina"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet au\u00dferhalb statt.</p>\n<p>Fa. dotsource, Goethestr. 1, Gro\u00dfer Konferenzraum</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Manfred Roux (IBM) gehalten.</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 105177,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars:</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Proseminar oder Seminar Geometrie Bachelor</li>\n<li>Lehramt Mathematik Gymnasium: Seminar 2</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 105083,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 105691,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 104824,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Laue,S\u00f6ren ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0101",
				"PNr": 51011,
				"VENr": "51013",
				"VETitel": "Konvexe Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 104160,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden."
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 105522,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>\n<p><strong>Es ist eine verbindliche Anmeldung im CAJ erforderlich.</strong> Dort finden Sie auch eine Liste der Termine.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 104727,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58214",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58213",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0521",
		"Inhalt": {}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 104548,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"14908": {
		"Veranstaltungsnummer": 14908,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 104841,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 104690,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 105521,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 106583,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 104904,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat.",
				"Geller,Juliane"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0705",
				"PNr": 60051,
				"VENr": "60054",
				"VETitel": "\u00d6konometrie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0705",
		"Inhalt": {}
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 104623,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 104491,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge   vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung  soll  den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen   Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung   multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der  Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur  Erzeugung digitaler  Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik  - unter anderem  verschiedene Rasterisierungsalgorithmen,  Transformationen, Projektionen  und Rendering - vorgestellt. Der zweite  Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt  sich mit der Restauration und der  Verarbeitung von bestehendem  Bildmaterial sowie verschiedener  M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und  der automatischen Erkennung von  darauf abgebildeten Objekten.  Schlussendlich werden im letzten Teil der  Vorlesung Verfahren zur  Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder  vektorwertiger Datenmengen  behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen,  in denen der  Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit   anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 104647,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1202",
				"PNr": 325021,
				"VENr": "325023",
				"VETitel": "Elliptische Differentialoperatoren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 2",
		"FriedolinID": 104711,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1702",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 106321,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 105441,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 105925,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 106507,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 105960,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 105778,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehemrzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 105195,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Br\u00e4unlich,Gerhard ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 106266,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 106272,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 105896,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0043",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum findet in der Form letztmalig statt.</p>\n<p>Ab kommenden Wintersemester wird diese Veranstaltung in das Modul FMI-IN0144 <em>Fortgeschrittenes Programmierpraktikum</em> integriert.</p>"
		}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 105855,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 106601,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 105200,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 106652,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Seminare werden von Frau Schilpp durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 105530,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1109",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/4557053469823310088",
		"Inhalt": {}
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Theorie der rauen Pfade",
		"FriedolinID": 105409,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1731",
		"Inhalt": {}
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 105163,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat.",
				"Fleischauer,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 105306,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Br\u00e4unlich,Gerhard ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "IT-Governance (SWT)",
		"FriedolinID": 105754,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Nagel,Katharina"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>MSc Wirtschaftsinformatik:</strong> FMI-IN1014 Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p><strong>==&gt; Vorbesprechung im RAUM R1222 am EAP</strong></p>\n<p><strong>==&gt; am 16.4.2015 um 12:15 Uhr</strong></p>\n<p><strong>(das ist am Institut f. Informatik am Lehrstuhl Softwaretechnik)</strong></p>\n<p>Das Seminar \"IT Governance\" bietet eine Einf\u00fchrung in die<br>Grundlagen der Governance software-zentrierter Aufgaben an.<br>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen<br>und Fragestellungen werden Konzepte und Methoden mit dem <br>Schwerpunkt \"betriebliches Service-Mangement\" mit Blick auf<br>das Berufsbild \"Chief Information Officer (CIO)\"vorgestellt<br>und diskutiert.</p>\n<p>Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste der Termine<br>flexibel gew\u00e4hlt werden. Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas in<br>schriftlicher Form und Vortrag im Seminar. Diskussion und Vortrag<br>z\u00e4hlen besonders. Aktive Mitarbeit und Anwesenheit werden erwartet.</p>\n<p>Dies wird ein Seminar das voraussetzt, dass sie sich f\u00fcr das Thema<br>wirklich engagieren. Es gibt maximal 10 Pl\u00e4tze. Zugleich m\u00fcssen wir<br>ein Mindestzahl an Teilnehmern erreichen.</p>\n<p>Anmeldung im CAJ und Teilnahme an der Vorbesprechung sind absolut<br>Pflicht. Vergessen sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese<br>ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</p>\n<p><strong>Zugang zum CAJ (dort finden sie geplante Themen und Termine):<br></strong></p>\n<p><strong>https://caj.informatik.uni-jena.de/</strong></p>"
		}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen",
		"FriedolinID": 106499,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenzner,Pascal ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business + Technical English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 105652,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH.</p>\n<p><strong>Bitte beachten Sie den Veranstaltungsbeginn bereits am 16.03.2015!!!</strong></p>"
		}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 105720,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckus,Siegfried ,Dr.",
				"Mieth,Therese",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 105710,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/5230336236594691305",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lectures finden um 17 Uhr am</strong></p>\n<p><strong>13.05.2015,&nbsp; 03.06.2015,&nbsp; 10.06.2015&nbsp; und&nbsp; 06.07.2015<br></strong></p>\n<p><strong>im H\u00f6rsaal 1 Abbeanum statt.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 22.04., 18:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 106578,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Beleg von Didaktik der Mathematik A erw\u00fcnscht</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vortrag (45 Minuten) und schriftliche Ausarbeitung (ca. 20 DIN-A4-Seiten)</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Seminar werden ausgew\u00e4hlte Begabungsmodelle, Diagnosekonzepte bzw. schulische und au\u00dferschulische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vorgestellt und diskutiert, je nach M\u00f6glichkeit auch konkret ausprobiert (evtl. im Rahmen eines Schulbesuchs).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramts f\u00fcr Mathematik (Regelschule und Gymnasium)</p>"
		}
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 104678,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Landrock,Pierre"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1109",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/4557053469823310088",
		"Inhalt": {}
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 105670,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 105700,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 106446,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "Funktionentheorie 2",
		"FriedolinID": 104945,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Modellierung und Simulation komplexer sozialer Systeme",
		"FriedolinID": 106712,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Bitte hier oder per email an Peter Dittrich anmelden. Wir werden dann gemeinsam einen passenden Termin finden.</p>"
		}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 105676,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {}
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Grundlagen von Big Data (Rechnerarchitektur)",
		"FriedolinID": 104940,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Neuh\u00e4user,David ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 104680,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0242",
				"PNr": 55421,
				"VENr": "55423",
				"VETitel": "Fourieranalysis 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0242",
		"Inhalt": {}
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 105227,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dietzel,Ernst ,Dr. rer. nat.",
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 104833,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dietzel,Ernst ,Dr. rer. nat.",
				"Klein,Maike",
				"Neamtu,Alexandra ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 105191,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sch\u00f6bel,Konrad ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 104836,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 104593,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oehme,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3050",
				"PNr": 62731,
				"VENr": "62732",
				"VETitel": "Algebra f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3050",
				"PNr": 62731,
				"VENr": "62733",
				"VETitel": "Algebra f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3050",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Freitags findet in der Zeit von 10-12 Uhr abwechselnd die Vorlesung und eine \u00dcbung statt.</p>\n<p><strong>Vorlesungstermine sind:</strong> 17.04., 08.05., 22.05., 05.06., 19.06., 10.07.</p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 105210,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 104221,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53283",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0028",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Approximationstheorie 2",
		"FriedolinID": 104791,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1220",
				"PNr": 325201,
				"VENr": "325203",
				"VETitel": "Approximationstheorie 2 - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1220",
		"Inhalt": {}
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 104508,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fritsche,Michael ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 105558,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 104633,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haberland,Klaus,Privatdozent,Dr. sc. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Innere Punkteverfahren",
		"FriedolinID": 105345,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die nichtlineare Optimierung",
		"FriedolinID": 104939,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alt,Walter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat., Dr. rer. nat. habil.",
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0643",
				"PNr": 59431,
				"VENr": "59434",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die nichtlineare Optimierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0643",
				"PNr": 59431,
				"VENr": "59433",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die nichtlineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0643",
		"Inhalt": {}
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 105347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sch\u00f6bel,Konrad ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1451",
				"PNr": 327511,
				"VENr": "327513",
				"VETitel": "Topologie und Mannigfaltigkeiten - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1451",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Topologie ist eines der grundlegendsten Gebiete der Mathematik und reicht in nahezu alle ihrer Bereiche.&nbsp; Ihre St\u00e4rke liegt darin, dass sie Begriffe wie <em>Stetigkeit von Abbildungen</em>, <em>Konvergenz</em> oder <em>Kompaktheit</em>, die man f\u00fcr reelle oder komplexe Vektorr\u00e4ume aus der Analysis kennt, auf wesentlich allgemeinere Situationen verallgemeinert und dabei gleichzeitig die entsprechenden Definitionen radikal vereinfacht.&nbsp; Als Beispiel sei hier die \u00fcbliche, komplizierte \u03b5-\u03b4-Definition der Stetigkeit einer reellen Funktion genannt,</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2200x<sub>0</sub>\u2208\u211d:&nbsp;\u2200\u03b5&gt;0:&nbsp;\u2203\u03b4&gt;0:&nbsp;\u2200 x\u2208\u211d:&nbsp;|x-x<sub>0</sub>|&lt;<sub></sub>\u03b4 \u21d2 |f(x)-f(x<sub>0</sub>)|&lt;<sub></sub>\u03b5,</p>\n<p>die sich in der Topologie zu folgender, wesentlich allgemeinerer Definition vereinfacht:</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; Urbilder offener Mengen sind offen.</p>\n<p>Das eigentliche Ziel der Topologie geht aber weit \u00fcber eine blo\u00dfe Verallgemeinerung hinaus.&nbsp; Ihre Allgemeinheit macht es dabei schwierig zu definieren womit sie sich eigentlich besch\u00e4ftigt.&nbsp; In einem sehr schwammigen Sinne k\u00f6nnte man sagen, die Topologie gibt \u201enackten\u201d Mengen eine Form, indem sie eine Art Nachbarschaftsbeziehung der Elemente einer Menge untereinander definiert.&nbsp; Topologie ist dann das Studium derjenigen Eigenschaften solcher Formen, die sich unter Verformungen nicht \u00e4ndern.&nbsp; Unter Verformen versteht man dabei Biegen, Strecken oder Stauchen, ohne aber zu Zerrei\u00dfen oder zu Verkleben.</p>\n<p>Besonders m\u00e4chtig wird die Topologie aber durch Verquickung mit anderen Disziplinen: mit der Gruppentheorie zur Theorie topologischer Gruppen, mit der Algebra zur Algebraischen Topologie, mit der Geometrie zur Geometrischen Topologie oder mit der Analysis zur Differentialtopologie und Differentialgeometrie.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es wird ein Skript zur Vorlesung angeboten.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Die Vorlesung ist in sich geschlossen und ben\u00f6tigt daher au\u00dfer Grundkenntnissen in der elementaren Mengenlehre kaum weitere Vorkenntnisse.&nbsp; Etwas sp\u00e4ter in der Vorlesung ist es von Nutzen, wenn man wei\u00df was Gruppen sind.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Pr\u00fcfungsvoraussetzung ist die regelm\u00e4\u00dfige und aktive Teilnahme an der Vorlesung sowie den \u00dcbungen.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\">ACHTUNG, TERMIN\u00c4NDERUNG!</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"color: #000000;\">Die Klausur findet am Mittwoch, den 29. Juli 2015,</span> ab 8 Uhr im H\u00f6rsaal 1 <span style=\"color: #000000;\">Abbeanum</span> <span style=\"color: #000000;\">statt</span>.</span></p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Definition und Konstruktion topologischer R\u00e4ume</li>\n<li>stetige Abbildungen</li>\n<li>Zusammenhang und Trennung</li>\n<li>Kompaktheit</li>\n<li>Abz\u00e4hlbarkeit</li>\n<li>Zerlegung der Eins</li>\n<li>Parakompaktheit</li>\n</ul>\n<p></p>\n<ul>\n<li>Homotopie</li>\n<li>Fundamentalgruppe</li>\n<li>\u00dcberlagerungsr\u00e4ume</li>\n</ul>\n<p>Je nach Vorankommen bzw. Interessen und W\u00fcnschen der Teilnehmer:</p>\n<ul>\n<li>CW-Komplexe</li>\n<li>topologische Mannigfaltigkeiten</li>\n<li>topologische Klassifikation von Fl\u00e4chen</li>\n<li>differenzierbare Mannigfaltigkeiten</li>\n<li>Knotentheorie</li>\n<li>Einblicke in die Differentialtopologie</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<p>Die Vorlesung richtet sich vornehmlich an Masterstudierende der Mathematik.&nbsp; Da sie aber neben elementarer Mengenlehre kaum Voraussetzungen an die Vorkenntnisse ihrer H\u00f6rer stellt, ist sie genauso gut f\u00fcr ambitionierte Bachelorstudierende geeignet.&nbsp; Wegen des grundlegenden Charakters der Topologie f\u00fcr alle Bereiche der Mathematik und damit der Naturwissenschaften ist die Vorlesung auch f\u00fcr interessierte H\u00f6rer anderer Fachrichtungen empfehlenswert, die selbstverst\u00e4ndlich gern gesehen sind.</p>"
		}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung (Uni Weimar)",
		"FriedolinID": 105193,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Neuh\u00e4user,David ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Angebot der Bauhaus Universit\u00e4t Weimar; <strong>die Veranstaltungen finden in Weimar statt</strong>!</p>\n<p></p>\n<p><strong>Bitte beachten Sie den Beginn am 09.04.2015!</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Bernd Fr\u00f6hlich gehalten.</p>"
		}
	},
	"22691": {
		"Veranstaltungsnummer": 22691,
		"Titel": "Literaturseminar",
		"FriedolinID": 105566,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "zur Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 104382,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Seminar Rechnersehen",
		"FriedolinID": 104195,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Bilder rasant gewachsen. In diesem Seminar werden wir daher Techniken analysieren, welche in der Grenze von Maschinellem Lernen und Digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind. Zur Auswahl steht dabei eine breite Vielfalt von m\u00f6glichen Themen, welche von 3D Analyse bis hin zu un\u00fcberwachter Bildverarbeitung<br>reicht.</p>\n<p><strong>Es sind unter anderem folgende Themen zu vergeben:</strong><br>1. Un\u00fcberwachte Bild-Segmentierung (Achanta et al., 2012, TPAMI)<br>2. Entdecken unbekannter Kategorien (Rubinstein et al., 2013, CVPR)<br>3. First-Person TimeLapse (Kopf et al., 2014, SIGGRAPH)<br>4. Interaktive Extraktion von Objekten im Bildvordergrund (Rother et al., 2004, TOC)<br>5. Fine-grained recognition: Unterscheidung von visuell \u00e4hnlichen Kategorien (Zhang et al., 2014, ECCV)<br>6. Semantische Segmentierung mit Convolutional Neural Networks (Long et al., 2015, CVPR)<br>7. Weitere Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen gern erbracht werden!</p>\n<p><br>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30 min\u00fctiger Vortrag erwartet, eine 7\u201310 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie aktive Mitarbeit.</p>\n<p></p>\n<p>Angaben zur Seminarzeit und -ort finden sich im Friedolin, im SNEP/CAJ System, oder auf der entsprechenden Lehrstuhlhomepage unter http://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Summer+Term+2015/</p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 105486,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gebhardt,Kai",
				"Pietsch,Bernhard"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0021",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeiten werden in der Vorlesung abgesprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>"
		}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 105133,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 105496,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Avemarg,Steffen ,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0068",
				"PNr": 50681,
				"VENr": "50683",
				"VETitel": "Programmierung Mobiler Endger\u00e4te: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0068",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden sie sich im CAJ an (siehe \"Hyperlink\").</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung widmet sich der Entwicklung von Applikationen f\u00fcr mobile Endger\u00e4te wie beispielsweise Smartphones und Tablets mit besonderem Fokus auf die Google Android Plattform.</p>\n<p>Im Rahmen der Veranstaltung wird den Studierenden die Durchf\u00fchrung eines Projektes zur Entwicklung einer mobilen Anwendung empfohlen, um die vermittelten Inhalte gleich praktisch einzusetzen. Die Arbeit sollte dabei in kleinen Teams zu einem selbst gew\u00e4hlten Thema stattfinden.</p>\n<p>Die erste Veranstaltung/Vorbesprechung findet am Dienstag, den 08. April, 16 Uhr (CZ 3 SR 130) statt. Zu diesem Termin werden die konkrete Planung f\u00fcr das Semester sowie die Kriterien f\u00fcr einen erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung erl\u00e4utert. Die Teilnahme an diesem Termin ist somit obligatorisch.</p>\n<p>Die folgende Auflistung gibt einen groben \u00dcberblick \u00fcber die in der Veranstaltung behandelten Inhalte:</p>\n<p>1. Einf\u00fchrung<br>- \u00dcberblick mobiler Markt<br>- Ger\u00e4teklassen<br>- Plattformen<br>- Programmiersprachen und Frameworks</p>\n<p>2. Android Grundlagen<br>- Versions\u00fcbersicht<br>- Ger\u00e4te\u00fcbersicht &amp; Eigenschaften<br>- Aufbau Betriebssystem<br>- Einf\u00fchrung Entwicklungstools<br>- Java unter Android<br>- Struktur einer Android Applikation</p>\n<p>3. Android Activities &amp; Widgets<br>- Lebenszyklus einer Activity<br>- Aufbau einer Activity<br>- Interaktion zwischen Activities<br>- Anwendungszust\u00e4nde<br>- UI Widgets<br>- \u00dcbersicht und Verwendung</p>\n<p>4. UI &amp; Interaktionen - Men\u00fcs<br>- Dialoge<br>- Styles &amp; Themes<br>- Low Level Touch Events<br>- Multitouch &amp; Gesten<br>- Drag &amp; Drop</p>\n<p>5. Nebenl\u00e4ufigkeit &amp; Services<br>- Motivation Nebenl\u00e4ufigkeit<br>- Handler-Konzept<br>- M\u00f6glichkeiten der parallelen Ausf\u00fchrung<br>- Broadcast Receiver<br>- Local und Remote Services</p>\n<p>6. Netzwerkomminikation - Low-Level I/O<br>- HTTP Kommunikation<br>- Framework f\u00fcr REST APIs<br>- Exkurs JSON Datenformat</p>\n<p>7. SQL Datenbanken unter Android - Grundlagen SQLite<br>- M\u00f6glichkeiten und Einschr\u00e4nkungen<br>- Verwendung einer Datenbank<br>- ORM unter Android<br>- Content Provider</p>\n<p>8. Sensoren<br>- Geo-Ortung und Geo-Coding<br>- Nutzung des Karten-Widgets<br>- Nutzung von Sensoren wie Gyroskop, Kompass, etc.<br>- Nutzung der Kamera</p>\n<p>9. UI f\u00fcr Android ab Version 4<br>- Neuerung in Android 4+<br>- ActionBar<br>- Fragmente<br>- Gemeinsame Codebasis f\u00fcr Smartphone &amp; Tablet<br>- ViewPager</p>\n<p>10. Animationen und Game Loop<br>- \u00dcbersicht Animations-Frameworks<br>- M\u00f6glichkeiten der Animation von UI Elementen - Verkettung von Animationen<br>- Eigene Animationen<br>- Eigene Grafikroutinen<br>- Einf\u00fchrung Spieleprogrammierung</p>\n<p>11. Mobile UI Pattern<br>- \u00dcbersicht g\u00e4ngiger UI Muster auf mobilen Endger\u00e4ten<br>- Pro &amp; Contra der einzelnen M\u00f6glichkeiten</p>\n<p>12. Diverses zu Android<br>- Android Annotations<br>- Code-Generation<br>- Google Cloud Messaging<br>- Performance-Optimierung</p>"
		}
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 105084,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 104959,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 105438,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 104914,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt \"Intelligente Systeme\"",
		"FriedolinID": 105017,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Angegebene Termin gilt als Vorschlag f\u00fcr eine Vorbesprechung. Dar\u00fcber hinaus wird mit den Teilnehmern ein w\u00f6chentlicher Pr\u00e4senztermin abgestimmt. Die Aufgaben werden von den Projektgruppen eigenverantwortlich in freier Zeiteinteilung bearbeitet.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet im Studentenlabor 1222-A, EAP2, statt.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Zum erfolgreichen Abschluss der Veranstaltungen wird verlangt:</p>\n<ol>\n<li>grundlegende Einarbeitung in das gew\u00e4hlte Thema</li>\n<li>Bewertung, Umsetzung, Evaluation des Ansatzes</li>\n<li>regelm\u00e4\u00dfige Kurzvortr\u00e4ge zu erreichten Meilensteinen</li>\n<li>eine abschlie\u00dfende schriftliche Zusammenfassung</li>\n</ol>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen des Moduls \u201cProjekt Intelligente Systeme\u201d f\u00fcr Bachelor-Studenten findet diesmal ein Lab zu aktuellen Themen im Bereich der Bildverarbeitung und Mustererkennung statt. Ziel dieses Projekts ist es, k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Verfahren aus dem Bereich der Bildverarbeitung zu studieren, nachzuvollziehen, zu implementieren und zu evaluieren. <em>Zur Auswahl stehen in diesem Semester zwei Schwerpunktthemen</em>:</p>\n<p><br><strong>1. Implementierung eines Demo-Systems zum lebenslangen Lernen</strong><br>Lebenslang lernende Systeme sind aktiver Bestandteil der Forschung am Lehrstuhl. Betroffene Themen sind etwa Neuigkeitserkennung, Aktives Lernen, und Inkrementelles Lernen. Basierend auf den Forschungsergebnissen am Lehrstuhl gilt es, bestehende Sourcecodes geschickt zu einem lebenslang lernenden Prototypen zu kombinieren. </p>\n<p><br><strong>2. Erweiterung eines Systems zur automatischen Analyse von Darts</strong><br>Im vergangenen Semester wurde im Rahmen des Praktikums 3D Bildverarbeitung ein System entwickelt, welches mit einer einzelnen Kamera geworfene Darts auf dem Dartboard detektiert und deren Lage bestimmt, um abschlie\u00dfend eine vollautomatisierte Analyse des Spiels zu erm\u00f6glichen. Der entwickelte Prototyp wei\u00dft zum aktuellen Zeitpunkt jedoch einige Schw\u00e4chen auf, welche es im aktuellen Projekt zu beseitigen gilt.</p>\n<p><br>Weitere Infos finden sich auf der entsprechenden Lehrstuhlhomepage unter http://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Summer+Term+2015/</p>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing (M.Sc. Photonics)",
		"FriedolinID": 104793,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing (M.Sc. Photonics)",
		"FriedolinID": 104687,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 104883,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23034": {
		"Veranstaltungsnummer": 23034,
		"Titel": "Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 104807,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"23485": {
		"Veranstaltungsnummer": 23485,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 105523,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64024",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 105531,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckus,Siegfried ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 104730,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Geometrie/ Analysis",
		"FriedolinID": 106511,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Geometrische Integrationstheorie",
		"FriedolinID": 105215,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Rauch,Marc ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0403",
				"PNr": 57031,
				"VENr": "57034",
				"VETitel": "Geometrische Integrationstheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0403",
		"Inhalt": {}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Algebra - Master",
		"FriedolinID": 106649,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1182",
		"Inhalt": {}
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (PS Teil 1)",
		"FriedolinID": 104828,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52301,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52302,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0010",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Datenbanksysteme Projekt",
		"FriedolinID": 105463,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Christoph ,Dipl. Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0010",
				"PNr": 50101,
				"VENr": "50103",
				"VETitel": "Datenbanksysteme Projekt: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-0010",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Inhalt</p>\n<p>Das Projekt Datenbanksysteme ist eine praxisorientierte Erg\u00e4nzung zu den Datenbank-Vorlesungen. Inhaltlich vertieft es</p>\n<ul>\n<li>wichtige Konzepte aus dem Bereich Datenbanken</li>\n<li>die Arbeit mit einem relationalen DBMS-Produkt (am Bsp. PostgreSQL),</li>\n<li>den Entwurf, die Entwicklung und Implementierung eines Datenbankschemas</li>\n</ul>\n<p>und zielt darauf ab eine eigenst\u00e4ndige Datenbankanwendung im Team zu konzipieren und zu implementieren</p>\n<p></p>\n<p>Organisatorisches</p>\n<ul>\n<li>Die <b>Auftaktveranstaltung</b> findet am <span style=\"color: #ff0000;\"><b>17.04.2015 ab 10:15 Uhr im Linuxpool 1 (EAP2)</b></span> statt. Stellen Sie bitte sicher, dass Sie sich auf den Rechnern im Linuxpool anmelden k\u00f6nnen.</li>\n<li>Die Veranstaltung beginnt mit einem <b>Einf\u00fchrungsprojekt (Projekt 0)</b> zur Einarbeitung in das relationale Datenbanksystem PostgreSQL V9.1 und der Wiederholung und praktischen Erprobung wichtiger Konzepte aus der DBS1-Vorlesung und -\u00dcbung.</li>\n<li>An das Einf\u00fchrungsprojekt schlie\u00dft sich die Bearbeitung des <b>\"gro\u00dfen\" Projekts</b> an.</li>\n<li>Beachten Sie bei der Bearbeitung der Projekte bitte die Informationen und Hinweise zur Lehrveranstaltung.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 105426,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 105289,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 104949,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/IS/SS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 104693,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65023",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1013",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>",
			"Bemerkung": "<p><b>WISYS:</b></p>\n<p><b>Inhalte:</b> Softwareengineering mit Schwerpunkt auf der Umsetzung eines<br> kleinen Projekts auf Basis einer einfachen Spezifikation in UML, erarbeitet <br>mit einem Kunden/Coach. Kostensch\u00e4tzung und Qualit\u00e4tssicherung (Reviews) als<br>projektbeigleitende Ma\u00dfnahmen.</p>\n<p><b>Ziele:</b> Die Studierenden kennen die praktische Anwendung typischer<br>Notationen in der strukturierten Entwicklung von Softwaresystemen. Sie<br>erwerben, am Beispiel, Fertigkeiten als Systementwickler, im Umgang mit<br>Notationen und Werkzeugen, sowie im einfachen Projektmanagement.</p>\n<p><b>Organisation:</b> Die Vorlesung bereitet das eigentliche Projekt vor. Im<br>Projekt ist eine Aufgabenstellung mit dem Auftraggeber zu spezifizieren und<br>dann auf einem passenden Tool-Stack umzusetzen. Vorlesungs- und \u00dcbungsanteile<br>wechseln sich ab. Anwesenheit ist erforderlich. Zus\u00e4tzliche Zeit fliest <br>in die Umsetzung des Projekts, auch au\u00dferhalb der Vorlesungszeiten.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist vorgesehen f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker im Bachelor. Es ist<br>nicht sinnvoll, parallel dazu die ISYS zu besuchen.<br>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch hier im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Hier im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br><strong>Vorbesprechung und Start der Vorlesung ist am 20.04.2015</strong><br><strong>um 10:00 im SR 131 CZ3. ANWESENHEITSPFLICHT!!!!</strong><br>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>HINWEIS ZU COPYRIGHTS: Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten<br>Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den<br>pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben. Der Hinweis auf<br>die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben<br>werden.</p>\n<p><b><br></b></p>"
		}
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Datenbank-Archivierung (DBS-Spezialisierung)",
		"FriedolinID": 104776,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Markovketten Monte-Carlo Methoden",
		"FriedolinID": 105554,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Rudolf,Daniel ,Dr. rer. nat"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1575",
				"PNr": 328751,
				"VENr": "328753",
				"VETitel": "Markovketten Monte-Carlo Methoden: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1575",
		"Inhalt": {}
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 105242,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Inhalt": {}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 104670,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64023",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 105484,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 105495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "Smart Living - gesellschaftliche und technische Aspekte",
		"FriedolinID": 105487,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Nagel,Katharina",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><b> Vorbesprechung findet am 20. April 2015, 16:15Uhr in der CZS 3, SR 123 statt </b></p>\n<p>Die fortschreitende Technisierung und Vernetzung der Alltagswelt wird in Zukunft auch die Art und Weise des Wohnens ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen. Es bietet die Chance die bevorstehenden Herausforderungen des demographischen Wandels und der Energiewende mitzugestalten. Vor diesem Hintergrund werden im Seminar \u201eSmart Living \u2013 gesellschaftliche und technische Aspekte\u201c zwei wesentliche Themenkomplexe behandelt:<br> <br>1) Ambient Assistent Living, <br>alltagsunterst\u00fctzende Assistenzsysteme zur Erhaltung des selbstbestimmten Lebens</p>\n<p>2) Smart Home,<br>Energieeffizienz und -management in den eigenen vier W\u00e4nden<br>Zu Beginn des Seminars steht eine Einf\u00fchrung \u00fcber zuk\u00fcnftige Entwicklung von Wohnstrukturen, sowie ein \u00dcberblick \u00fcber Ambient Assisted Living und Energiemanagement im Smart Home. Im Rahmen der Veranstaltung sollen die technischen Grundlagen, der Stand der Technik und die aktuelle Forschungsprojekte vorgestellt und diskutiert werden. Dabei sollen neben den Chancen, die der Einsatz der Technologien mit sich bringt, auch die Risiken analysiert und zur Diskussion gestellt werden.</p>\n<p>Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste der Termine flexibel gew\u00e4hlt werden. Das gew\u00e4hlte Thema wird in schriftlicher Form aufgearbeitet und als Vortrag im Seminar pr\u00e4sentiert. Eine aktive Teilnahme und Mitarbei, sowie Anwesenheit werden erwartet.</p>\n<p>In diesem Seminar gibt es maximal 10 Pl\u00e4tze. Zugleich muss eine Mindestzahl an Teilnehmern erreicht werden.</p>\n<p>Die Anmeldung im CAJ und die Teilnahme an der Vorbesprechung sind absolut Pflicht. Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</p>\n<p><strong>Zugang zum CAJ (dort finden Sie geplante Themen und Termine):<br></strong></p>\n<p><strong>https://caj.informatik.uni-jena.de/</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 104143,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS001",
				"PNr": 51561,
				"VENr": "51563",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Prof. Dr.&nbsp; Reichenbach (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.<br><br>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I",
		"FriedolinID": 104896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51694",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51693",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 106183,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 106555,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 104490,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC 2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 103648,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Ewald,Jan", "L\u00fcck,Anja"],
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung und Gruppeneinteilung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt. Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB 2.4)",
		"FriedolinID": 103644,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://pinguin.biologie.uni-jena.de/bioinformatik/lehre/Sommersemester/skripte.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt.</p>\n<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 104923,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 105140,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 105471,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. Eine Belegung wird aber dringend empfohlen.</p>"
		}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 104182,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 104116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1730",
		"Inhalt": {}
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 104719,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0077",
				"PNr": 50771,
				"VENr": "50773",
				"VETitel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0077",
		"Inhalt": {}
	},
	"59723": {
		"Veranstaltungsnummer": 59723,
		"Titel": "Numerische Mathematik - Erg\u00e4nzung",
		"FriedolinID": 105469,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Deppe,Christian ,Dr.math."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung ist als Zusatzveranstaltung f\u00fcr die Studierenden konzipiert, die einen Wechsel der Studienordnung vorgenommen haben und bereits das regul\u00e4re Modul FMI-MA0028 Numerische Mathematik abgeschlossen haben.</p>\n<p></p>\n<p>Interessenten sind ebenfalls willkommen!</p>"
		}
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens",
		"FriedolinID": 104967,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 105452,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["M\u00fcller,Jens K."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0102",
				"PNr": 51021,
				"VENr": "51023",
				"VETitel": "Algorithm Engineering Lab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 105100,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Inhalt": {}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "Cloud Computing (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 105535,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Moser (IBM B\u00f6blingen) gehalten.</p>"
		}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 104910,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat.",
				"Pietsch,Bernhard"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 105164,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sch\u00e4ufler,Christian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Algebraische Topologie 2",
		"FriedolinID": 104622,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1194",
		"Inhalt": {}
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Funktionen mehrerer Variabler",
		"FriedolinID": 105332,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Dieses Seminar muss wegen Erkrankung des Dozenten ausfallen.</strong></p>"
		}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Data Security",
		"FriedolinID": 105068,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Klan,Friederike ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Innere Punkteverfahren (Optimierung)",
		"FriedolinID": 105505,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Geschichte der Analysis",
		"FriedolinID": 104250,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar muss wegen Erkrankung des Dozenten ausfallen.</strong></p>"
		}
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 105159,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 105538,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1781",
				"PNr": 330811,
				"VENr": "330813",
				"VETitel": "Seminar Mathematische Statistik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1781",
		"Inhalt": {}
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Biostatistik und Klinische Studien",
		"FriedolinID": 105015,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 106130,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Fall-Seminar und -praktika (Klinische Aspekte)",
		"FriedolinID": 105099,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 104927,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "L\u00f6sen geometrischer Probleme",
		"FriedolinID": 105756,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3021",
		"Inhalt": {}
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 105597,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/minet_multimedia/Institute/Didaktik/Didaktik/Sonstiges/ElePy.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik I",
		"FriedolinID": 105880,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 104599,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"M\u00fcller,Jens K."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Algebraische Geometrie (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 104619,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haberland,Klaus,Privatdozent,Dr. sc. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1183",
				"PNr": 324831,
				"VENr": "324833",
				"VETitel": "Algebraische Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie/Stochastik (NUR WIEDERHOLER!!!)",
		"FriedolinID": 104977,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"],
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung ist ein zus\u00e4tzliches Lehrangebot und soll die Vorbereitung auf eine Wiederholungspr\u00fcfung erleichtern.</p>\n<p><strong>Die Pr\u00fcfungsanmeldung erfolgt \u00fcber das Pr\u00fcfungsamt!</strong></p>"
		}
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 105352,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1714",
		"Inhalt": {}
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 104937,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0135",
				"PNr": 65351,
				"VENr": "65353",
				"VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0135",
		"Inhalt": {}
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 105494,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Vorkurs ist fakultativ.</p>\n<p>Er findet als zweist\u00fcndige Vorlesung und einer zweist\u00fcndigen \u00dcbung statt.</p>"
		}
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 105557,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 104913,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=48",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong></p>\n<p>This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.</p>\n<p><strong>Startup and Questions</strong></p>\n<p>The first meeting will be held on <strong>April 17, 2015 at 2 pm</strong> in the office of Prof. Figge at the second floor of the HKI Center for Systems Biology of infection, room 2-10, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena. You are kindly asked to register for this lecture by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) <strong>before April 1, 2015</strong>.</p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 104137,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der zweite Termin wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>SOFSYS:</p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.<br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; Vorbesprechung am 16.4.2015 im SR-1222 am EAP um 10:15<br>&gt;&gt; (Seminarraum der SWT am Institut f\u00fcr Informatik)</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 104665,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Permutationsgruppen (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 105316,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p><span>- Dixon und Mortimer, Permutation groups, Graduate Texts in Mathematics Vol. 163, Springer-Verlag, New</span><br><span>York, 1996</span><br><span>- Isaacs, Finite group theory, Graduate Studies in Mathematics Vol. 92, American Mathematical Society,</span><br><span>Providence, RI, 2008</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte auch im CAJ anmelden, dort gibt es die \u00dcbungsserien,&nbsp;https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8738758169338910799</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Algebra 1</p>",
			"Lerninhalte": "<p><span>Gruppenoperationen, mehrfach (scharf) transitive Gruppen, Klassifikation der primitiven Permutationsgruppen (Satz von Aschbacher-O'Nan-Scott), S\u00e4tze von Burnside \u00fcber 2-transitive Gruppen und Gruppen vom Primzahlgrad, Jordanmengen, Subgrade (primitive nicht 2-transitive Gruppen).</span></p>"
		}
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 105454,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierug)",
		"FriedolinID": 106199,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike",
		"FriedolinID": 105863,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Entwicklung von MMO Browsergames (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 104159,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>&gt;&gt;&gt;&gt;&gt; Verpflichtende Vorbesprechung am 7.4.2014!</p>"
		}
	},
	"77901": {
		"Veranstaltungsnummer": 77901,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 108320,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ Multi",
				"PNr": 30381,
				"VENr": "30382",
				"VETitel": "Interdisziplin\u00e4res Modul f\u00fcr Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Auswahl LV"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://www.gruenderservice.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.<br><br></p>"
		}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Schwarmverfahren",
		"FriedolinID": 104547,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 104954,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 104963,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 105088,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alt,Walter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat., Dr. rer. nat. habil.",
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62641",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Zuordnung zum Modul FMI-MA3005 'Praktische Mathematik und Modellierung: Wiss. Rechnen' ist falsch. Die Korrektur erfolgt bis Vorlesungsbeginn!</strong></p>"
		}
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen",
		"FriedolinID": 104462,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Inhalt": {}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Mathematik + Origami",
		"FriedolinID": 105493,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 104437,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 105383,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 104825,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 105465,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil.",
				"Rosenthal,Marcel ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 105143,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schneider,Erik"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 104739,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 105038,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klan,Friederike ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte (unverbindliche) Anmeldung im CAJ bis 13.4.</p>"
		}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 104275,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": ["Haberland,Klaus,Privatdozent,Dr. sc. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 105507,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 105093,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Thiele,Raphael"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 106344,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 104600,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Optimale Steuerung",
		"FriedolinID": 105114,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 105110,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie den Veranstaltungsbeginn bereits am 16.03.2015!</strong></p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 105059,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0302",
				"PNr": 67021,
				"VENr": "67023",
				"VETitel": "Mikrorechnerentwurf - EAH-F2: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH.</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb am Donnerstag, 11. Juni 2015 (13:30\u201316:30 Uhr, Raum 05.02.52).</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie den Veranstaltungsbeginn bereits am 19.03.2015!</strong></p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 104621,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1610",
				"PNr": 329101,
				"VENr": "329103",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1610",
		"Inhalt": {}
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 104924,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 106651,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende der Bachelor-Studieng\u00e4nge Informatik und Angewandte Informatik haben die M\u00f6glichkeit, in begrenztem Umfang Module (ASQ) an der Ernst-Abbe-Hochschule Jena zu besuchen.</p>\n<p>N\u00e4here Hinweise erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link.</p>\n<p>Bei Interesse melden Sie sich bitte unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de).</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Veranstaltungsbeginn ist bereits Ende September!!!</strong></p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium",
		"FriedolinID": 106732,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prinz,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 2. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 2. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 105267,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Compting II",
		"FriedolinID": 104998,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 104909,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Pietsch,Bernhard"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0009",
				"PNr": 50091,
				"VENr": "50093",
				"VETitel": "Datenbanksysteme II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0009",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung beginnt in der zweiten Vorlesungswoche (21.04.2015)!</strong></p>"
		}
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 105533,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/minet_multimedia/Institute/Didaktik/Didaktik/Sonstiges/ElePy.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle",
		"FriedolinID": 105361,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/SGM/SS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Randomisierte Algorithmen",
		"FriedolinID": 104933,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 104721,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 105333,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 105511,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Wissen(schaft) in Zeiten von Big Data (Seminar Mensch+Maschine)",
		"FriedolinID": 105632,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sch\u00e4ufler,Christian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300105",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300104",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300115",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300114",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>\"Big Data\" \u2013 f\u00fcr Datensch\u00fctzer ist das ein Szenario von \u00dcberwachung und Ausverkauf der letzten verbliebenen Privatsph\u00e4re, f\u00fcr die New Economy eine Verhei\u00dfung neuer M\u00e4rkte von Nutzungsprofilen, f\u00fcr Ermittlungsbeh\u00f6rden eine Aussicht auf neue Werkzeuge zur Strafverfolgung oder -pr\u00e4vention und f\u00fcr die Forschung eine Hoffnung auf die n\u00e4chste Projektfinanzierung\u2026</p>\n<p>So oder so \u2013 Big Data verspricht die Ermittlung von Informationen, die nicht absichtlich in Daten kodiert worden sind. So erlauben beispielsweise die eigenen Stromverbrauchsdaten einen R\u00fcckschluss auf das Fernsehverhalten, Nachrichtenstr\u00f6me auf Twitter die Prognose von Grippewellen oder Massenspektroskopiedaten Aussagen \u00fcber Teilchen, die sich der direkten Beobachtung entziehen. Diese Informationen \"zwischen den Zeilen\" k\u00f6nnen also Eingriffe in die informationelle Selbstbestimmung, verwertbare Produkte oder neue wissenschaftliche Erkenntnisse nach sich ziehen. Die neuen Anforderungen, die das Speichern und Verarbeiten von Daten in der Gr\u00f6\u00dfenordnungen von Petabytes stellt, lassen Big Data nicht nur zu einer eigenst\u00e4ndigen Disziplin der Informatik werden. Es stellen sich auch zahlreiche (wissenschafts-)philosophische Fragen \u2013 z.B., wie empirische Wissenschaften in Zukunft betrieben werden, wenn das manuelle Auswerten kolossaler Datensammlungen unm\u00f6glich wird.</p>\n<p>Wir m\u00f6chten im Seminar die unterschiedlichen Facetten von Big Data aus der Perspektive verschiedener Disziplinen kritisch untersuchen.</p>",
			"Literatur": "<p>Literatur: Heinrich Geiselberger, Tobias Moorstedt (Hg.): Big Data \u2013 Das neue Versprechen der Allwissenheit, Suhrkamp 2013. </p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 105434,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 104736,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH.</p>\n<p><strong>Bitte beachten Sie den Vorlesungsbeginn am 16.03.2015!!!</strong></p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 104826,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 104966,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0086",
				"PNr": 50861,
				"VENr": "50863",
				"VETitel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0086",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/WMM/SS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 106039,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Informationstheorie",
		"FriedolinID": 104975,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Deppe,Christian ,Dr.math."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung/\u00dcbung wird von Herrn Dr. Deppe (Universit\u00e4t Bielefeld) gehalten.</p>",
			"Literatur": "<p>- Ahlswede, Alexander; Alth\u00f6fer, Ingo; Deppe, Christian; Tamm, Ulrich (Eds.) <br>Storing and Transmitting Data <br>Rudolf Ahlswede's Lectures on Information Theory 1 <br> <br>- Thomas M. Cover, Joy A. Thomas, <br>Elements of Information Theory </p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung ist eine Einfuehrung in die klassische Informationstheorie. <br>Es werden die Themen Quellenkodierung, Kanalkodierung und Ratenverzerrung behandelt. Es werden Schranken fuer Datenkompression und die Datenuebertragung hergeleitet. <br> <br><strong>Stichworte:</strong> Diskrete Informationsquellen, Entropie, Redundanz, Markoff-Prozesse, Diskrete \u00dcbertragungskan\u00e4le, Kanalkapazit\u00e4t, Quellencodierung, Huffman-Code, Kanalcodierung, Hamming-Distanz, Blockcodierung.</p>\n<p></p>\n<p>Die Vorlesung ist der <strong>Theoretischen Informatik</strong> zuzuordnen. Eine evtl. weitere Zuordnung folgt noch, da Vorlesungen dieser Art in mehreren Fachgebieten gehalten werden (wie zum Beispiel: Theoretische Informatik, Angewandte Mathematik, Signalverarbeitung, Informationstechnik).</p>"
		}
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 105488,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 104725,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"J\u00e4ckel,Stefanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 105290,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 105328,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 105894,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 105219,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 105503,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Reinhardt,Stephanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 105049,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 105408,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228 am E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 104620,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 104679,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 105528,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wolf,Stephan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
