{
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 127216,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"K\u00fcmmel,Kai ,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 124928,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 127683,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte Ank\u00fcndigung auf der Homepage beachten!</p>\n<p>Die Lehrveranstaltung geh\u00f6rt organisatorisch noch zum SoSe 2016.</p>"
		}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 127215,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 125571,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 123222,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 123225,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."],
			"begleitend": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 123842,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {}
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 124262,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Oehme,Markus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0106",
				"PNr": 54061,
				"VENr": "54064",
				"VETitel": "Gruppentheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 125223,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 123994,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>" }
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 125228,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 125533,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 125579,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"127180": {
		"Veranstaltungsnummer": 127180,
		"Titel": "Thinking Parallel",
		"FriedolinID": 127180,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Walther,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0152",
				"PNr": 65521,
				"VENr": "65523",
				"VETitel": "Thinking Parallel: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0152",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>M. J. Quinn: Parallel Programming in C with MPI and OpenMP, McGrawHill Higher Education, 2003.<br>V. Kumar, A. Grama, A. Gupta, G. Karypis: Introduction to Parallel Computing: Design and Analysis of Algorithms, 2nd Edition, Addison Wesley, 2003.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen<br>FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Lehrveranstaltung vermittelt die grundlegenden Prinzipien der parallelen Programmierung.<br>Dabei werden unterschiedliche parallele Programmierparadigmen vorgestellt, die zur Parallelisierung von Algorithmen f\u00fcr ausgew\u00e4hlte Probleme verwendet werden</p>"
		}
	},
	"127181": {
		"Veranstaltungsnummer": 127181,
		"Titel": "Thinking Parallel in Practice",
		"FriedolinID": 127181,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Walther,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0153",
				"PNr": 65531,
				"VENr": "65533",
				"VETitel": "Thinking Parallel in Practice: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zum Modul : Anmeldung zum Modul FMI-IN0152 Thinking Parallel</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zum Modul<br>Anmeldung zum Modul FMI-IN0152 Thinking Parallel</p>\n<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen<br>FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Pr\u00e4sentation und Abgabe einer \u00dcbungsaufgabe, die bestanden werden muss</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Lehrveranstaltung vermittelt weiterf\u00fchrende Prinzipien der parallelen Programmierung. Dabei wird die Kenntnis der parallelen Programmierparadigmen aus dem Modul FMI-IN0152 Thinking Parallel vorausgesetzt. Die dort vorgestellten Programmierparadigmen werden vertiefend behandelt und zur L\u00f6sung von praktischen Programmieraufgaben eingesetzt.<br><br></p>"
		}
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 127291,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Fleischauer,Markus"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0002",
				"PNr": 52221,
				"VENr": "52223",
				"VETitel": "Algorithmische Phylogenetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0002",
		"Inhalt": {}
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 127292,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["H\u00f6lzer,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0059",
				"PNr": 52791,
				"VENr": "52793",
				"VETitel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0059",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Skriptsprachen und ihre Anwendungen",
		"FriedolinID": 127301,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung im M\u00e4rz 2017 (13.-24.03.2017)</p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 127302,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"127896": {
		"Veranstaltungsnummer": 127896,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 127896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1274",
				"PNr": 325741,
				"VENr": "325743",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1274",
		"Inhalt": {}
	},
	"132004": {
		"Veranstaltungsnummer": 132004,
		"Titel": "Biochemie",
		"FriedolinID": 132004,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Heinzel,Thorsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"132236": {
		"Veranstaltungsnummer": 132236,
		"Titel": "Das FRZ hilft",
		"FriedolinID": 132236,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Richter,Uwe"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"133078": {
		"Veranstaltungsnummer": 133078,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 133078,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 123573,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Graphische Modelle (Lab)",
		"FriedolinID": 124171,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0151",
				"PNr": 65511,
				"VENr": "65513",
				"VETitel": "Graphische Modelle (Lab): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0151",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Teilnahme am Modul Graphische Modelle (FMI-IN0150) erforderlich</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Lauritzen: Graphical Models, Oxford University Press</p>\n<p>Wainwright, Jordan: Graphical Models, exponential families, and variational inference, Now Publisher</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Jeweils ein Laborbericht zu</p>\n<p>(1) diskretem Datensatz,</p>\n<p>(2) kontinuierlichem Datensatz und</p>\n<p>(3) gemischten Datensatz</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen drei Datens\u00e4tze mit Hilfe von graphischen Modellen exploriert werden:</p>\n<p>(1) ein Datensatz mit nur diskreten (endlichen) Variablen,</p>\n<p>(2) ein Datensatz mit nur kontinuierlichen Variablen, und</p>\n<p>(3) ein Datensatz mit sowohl diskreten als auch kontinuierlichen &nbsp;</p>\n<p>Dabei sollen zun\u00e4chst sowohl die Struktur als auch die Parameter der Modelle gesch\u00e4tzt werden. Anschlie\u00dfend sollen die gelernten Modelle exploriert und die dabei gewonnenen Erkenntnisse protokolliert werden.</p>"
		}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 124410,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 123474,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 124008,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Lange,Markus", "Skandera,Philipp"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte beachten Sie, dass evtl. nur zwei \u00dcbungsgruppen angeboten werden. Entfallen wird dann die 3. Gruppe am Montag.</p>\n<p>Bitte belegen Sie auch einen Platz in einer der beiden anderen \u00dcG.</p>"
		}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 123981,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 123117,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 124308,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 124251,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 123268,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/VorkursInfoWS2017.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Vorkurs findet in der Zeit vom 10.-14.10.2016 statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 125128,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 124033,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"organisatorisch": ["Lange,Markus", "Skandera,Philipp"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/5053901928019372631",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 125198,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 124071,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92563",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 124399,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 124645,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 124295,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92564",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 124040,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 124604,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 123963,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.5",
				"PNr": 92751,
				"VENr": "92753",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 124097,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 125166,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehemrzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 125485,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 124348,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.5",
				"PNr": 92751,
				"VENr": "92754",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 125248,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 125440,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 123203,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0154",
				"PNr": 65541,
				"VENr": "65543",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0154",
		"Inhalt": {}
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 123975,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 124844,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 123001,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55044",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 123330,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 123672,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0405",
				"PNr": 57051,
				"VENr": "57054",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0445",
				"PNr": 57451,
				"VENr": "57454",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3025",
				"PNr": 62311,
				"VENr": "62314",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0445",
		"Inhalt": {}
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 123411,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "Neurowissenschaftliche Grundlagen von Lernen und Ged\u00e4chtnis",
		"FriedolinID": 123549,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 124684,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 124054,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0106",
				"PNr": 54061,
				"VENr": "54063",
				"VETitel": "Gruppentheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 123216,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 124418,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schmidt,Marcel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 123105,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 125551,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Ro\u00dfner,Marc"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 125305,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Ro\u00dfner,Marc"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Seminare werden von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 122668,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 123218,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 123217,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 124059,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 123372,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Anmeldung im CAJ verpflichtend!!</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong><em>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG am 17.10. um 14:00 Uhr.</em><br></strong></p>\n<p>Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung ist keine Teilnahme an der Veranstaltung m\u00f6glich.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>&gt; Beschreibung:</p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der<br>initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im<br>Team durchgef\u00fchrt. Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr<br>die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante<br>Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p>&gt; Organisatorisches:</p>\n<p>SWEP bildet folgende Veranstaltungen ab:</p>\n<p>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),<br>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.<br>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</p>\n<p>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) <br>und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Teamtermine werden (nach <br>Auswahl eines bestimmten Projekts) mit dem Projektbetreuer individuell <br>festgelegt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung, die Anmeldung in FRIEDOLIN und<br>die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend!</p>\n<p>&gt; Voraussetzungen:</p>\n<p>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls(SWEP-1, SWEP-2, SWT-2: je nach<br>Studiengang), gute Teamf\u00e4higkeit, Zeit und Belastbarkeit.</p>\n<p>Das Projekt wird im Team durchgef\u00fchrt. Eine vertiefende Einarbeitung in<br>Technologien ist auf Grund des Projektumfangs zus\u00e4tzlich zur Vorlesung<br>notwendig.</p>"
		}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 124281,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 127305,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat.",
				"Fleischauer,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Einf\u00fchrungsveranstaltung</p>" }
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 124294,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 123514,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 124079,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 124019,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.7",
				"PNr": 92771,
				"VENr": "92774",
				"VETitel": "Analysis f\u00fcr Physiker I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 123215,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 123130,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 124021,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 123475,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO1.3.5",
				"PNr": 92571,
				"VENr": "92573",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 123407,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO1.3.5",
				"PNr": 92571,
				"VENr": "92574",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 124043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ciripoi,Daniel"],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 122683,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ciripoi,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "IT - Projektmanagement (SWT)",
		"FriedolinID": 125487,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>MSc Wirtschaftsinformatik:</strong> FMI-IN1014 Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n<li></li>\n<li></li>\n</ul>\n<p><em>Anmeldung im CAJ unbedingt notwendig.</em></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><em><strong>Vorbesprechung f\u00fcr alle Teilnehmer am 25.10.2016 um 14:00.</strong></em></p>\n<p>Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung keine Teilnahme am Seminar.</p>"
		}
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 122650,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 124035,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 122749,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 124632,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0017",
				"PNr": 50171,
				"VENr": "50173",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64044",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64043",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0117",
		"Inhalt": {}
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 123219,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Geometrie/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 123384,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 122705,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 122728,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 123180,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 123242,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 122706,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Klan,Friederike ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0070",
				"PNr": 50701,
				"VENr": "50703",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 124020,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat.",
				"Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das <strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></strong>.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "Informatik II (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 124151,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen",
		"FriedolinID": 124128,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 124181,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Veranstaltung findet im Anschluss an die 'Einf\u00fchrung in das Fakult\u00e4tsrechnenzentrum' statt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 123463,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 123679,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 124265,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			],
			"begleitend": ["Krieg,David"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 123241,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Thema: Grenzwerts\u00e4tze im Rahmen eines einfachen M\u00fcnzwurfmodells.</p>",
			"Literatur": "<p>Grundlage des Seminars ist folgendes Buch: Emmanuel Lesigne. Heads or Tails. An Introduction to Limit Theorems. AMS 2005.</p>"
		}
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1)",
		"FriedolinID": 124190,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1713",
				"PNr": 330131,
				"VENr": "330133",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1713",
		"Inhalt": {}
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 123243,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 124951,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sell,Daniel",
				"Klein,Maike",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)",
		"FriedolinID": 123438,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,Ronny",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn <em><strong>R. Vogel (Xceptance Jena)</strong></em> gehalten.</p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Verpflichtende VORBESPRECHUNG und Start sind am 20.10. um 16:00 Uhr.</span><br></em></strong></p>\n<p>Melden sie sich bei Interesse unbedingt auch im CAJ an (siehe Link weiter oben).</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 18pt;\">=====&gt; <strong><span style=\"text-decoration: underline;\"><em>ACHTUNG RAUM\u00c4NDERUNG !!!</em></span></strong> &lt;=====</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher <br>jeder bereits mehr oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu <br>sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar <br>die Qualit\u00e4tssicherung (QS) von Software in der Praxis ist. Diese Vorlesung <br>behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe, Ma\u00dfnahmen und <br>Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines <br>\u00dcberblicks zur Testautomatisierung und zu Lasttests. Behandelt werden dabei <br>auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest in agilen Prozessen.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 124548,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59023",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 123450,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</p>\n<p>Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat. <br> <strong></strong></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 125544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2769381536573734389",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lectures finden um 17 Uhr am</strong></p>\n<p><strong>?</strong></p>\n<p><strong>im Astoria H\u00f6rsaal statt.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 124056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 123226,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 123338,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Gebhardt,Kai"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0027",
				"PNr": 50271,
				"VENr": "50273",
				"VETitel": "Ingenieurm\u00e4\u00dfige Softwareentwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 19.10.2016 um 10:15 Uhr.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen und der System- modellierung: Fortgeschrittene SW-Lebenszyklen (Spirale,Prototyping, etc.), Methoden und Werkzeuge der SW-Entwicklung und Modellierung (UML vertieft) in der Anforderungsanalyse und im (System-)Entwurf, Entwurfsmuster und einfache Systemarchitekturen, SW-Qualit\u00e4tssicherung (Schwerpunkt Peer-Reviews), teamorientiertes Arbeiten, technische Projektsteuerung und strukturierter Kundenkontakt.</p>\n<p>Vorlesung und Projekt werden miteinander verschmolzen. Phasen der Theorie- aufarbeitung werden mit Phasen der praktischen Anwendung und Diskussion frei abwechseln. Eine Teilnahme an der Vorlesung ohne Absolvierung des Projekts ist nicht m\u00f6glich. Das Projekt l\u00e4uft als Teamaufgabe mit individuellen Konsultationsterminen beim Coach/Kunden und mit Pr\u00e4sentationen durch das Team im Plenum an den Meilensteinen (gekennzeichnet im Arbeitsplan). Eine Einarbeitung in industriestarke Werkzeuge und Umgebungen ist vorgesehen. Sie m\u00fcssen Zeit f\u00fcr die Vorlesungs- und Projekttermine (\"\u00dcbung\") haben. Eine Teilnahme an allen Terminen wird dringend empfohlen (und ist f\u00fcr das Projekt verpflichtend).</p>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Die Pr\u00fcfung erfolgt m\u00fcndlich, im Regelfall im Team. Um zur Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen sie zumindest 50% der maximalen Punkte im Projekt erreicht haben. Das Ergebnis aus dem Projekt wird bei der Pr\u00fcfung als Vornote angerechnet.</p>"
		}
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 124174,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 123240,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60013",
				"VETitel": "Stochastik 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 123250,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Boltz,Lena-Susanne", "Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60014",
				"VETitel": "Stochastik 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 124087,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 125383,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 124103,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse",
		"FriedolinID": 123292,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1737",
				"PNr": 330371,
				"VENr": "330373",
				"VETitel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1737",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>H. Kunita, Stochastic flows and stochastic differential equations, Cambridge 1997.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Stochastik I, Analysis</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Stochastische Differentialgleichungen<br>\u2022 zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse, Stabilit\u00e4t von stochastischen Differentialgleichungen und stochastischen Delay-Gleichungen,<br>\u2022 Charakteristiken Methode f\u00fcr stochastische partielle Differentialgleichungen.</p>"
		}
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 123453,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Sieber,Patricia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "Dirichlet-Formen",
		"FriedolinID": 124203,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1273",
				"PNr": 325731,
				"VENr": "325733",
				"VETitel": "Dirichlet Formen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1273",
		"Inhalt": {}
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 124109,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann im Studiengang M.Sc. Computational Science im Modul FMI-IN0142 <em>Seminar Computational and Data Science</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 124030,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62667",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3003",
				"PNr": 62101,
				"VENr": "62103",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr RS-Lehrer: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62668",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 123452,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Walther,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 123157,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"D\u00fchrkop,Kai",
				"Ludwig,Marcus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "Systemsoftware",
		"FriedolinID": 123056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 123239,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Reinhardt,Stephanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 122781,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 123605,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "Algebra - Arithmetik und Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 124165,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 123156,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 123977,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 123160,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "Informatik (BSc Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 124100,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 123976,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Multicore Algorithm Lab",
		"FriedolinID": 124146,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 123223,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft: Assistenzsysteme im Verkehr - innovative Helfer oder paternalistische Eingreifer?",
		"FriedolinID": 124089,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["J\u00e4ckel,Stefanie"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich.</strong></p>"
		}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "Smart-Home (SWT)",
		"FriedolinID": 123451,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ zwingend erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt. Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird.&nbsp;<strong><br></strong></p>\n<p><br><strong><span style=\"text-decoration: underline;\"><em>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </em></span><span style=\"text-decoration: underline;\"><em>am 24.10.2016 um 16:15 im SR-1222 am EAP (Institut f\u00fcr Informatik)</em></span><br></strong></p>\n<p><br><br></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar widmet sich der thematischen Einf\u00fchrung und vertiefenden <br>Diskussion des Bereiches \"Smart Home\" - prim\u00e4r aus Sicht der Informatiker.</p>\n<p>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen<br>und Fragestellungen werden Konzepte, Methoden und aktuelle Trends<br>und Techniken vorgestellt und diskutiert:</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Smart Home - Definitionen, Anwendungsbereiche, Abgrenzungen</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Smart Home Infrastrukturen - Anatomie einer Smart Homes</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Integration des Smart Homes in das Smart Grid &amp; Auswirkungen der Elektromobilit\u00e4t</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Sicherheit und Datenschutz im Smart Home</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Google NEST &amp; Co. - Das Thread-Protocol</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Complex Event Processing - Ereigniserkennung im Smart Home - Was geht? Und wie?</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Amazon Echo - F\u00e4higkeit und Nutzen</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>eeBus - Konzepte in SPINE und SHIP</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Bluetooth 5 vs. WiFi HiLow</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<ul>\n<ul>\n<li>Aktuelle Forschungsprojekte</li>\n</ul>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste flexibel gew\u00e4hlt<br>werden. Die Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas erfolgt in Form eines <br>Vortrags sowie in schriftlicher Form. Der eigene Vortrag sowie die <br>Beteiligung an den Diskussionen werden bei der Bewertung besonders beachtet.<br>Eine aktive Mitarbeit sowie regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit werden erwartet.</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "Grafikkarten (Rechnerarchitektur/Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 124280,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Walther,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> im Januar 2017 durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte der Homepage.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 123419,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Siehe Beschreibung der Vorlesung.</p>" }
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Implementierung von Programmiersprachen (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 123233,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "TOP 5 Algorithms in Combinatrial Scientific Computing (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 123336,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 124936,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanksysteme 1",
		"FriedolinID": 123253,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Liebisch,Matthias ,Dr.",
				"Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 123737,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 123566,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0032",
				"PNr": 50321,
				"VENr": "50323",
				"VETitel": "Literaturarbeit und Pr\u00e4sentation: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0032",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ASQ/WS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Verteilte Systeme",
		"FriedolinID": 123650,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Klan,Friederike ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0060",
				"PNr": 50601,
				"VENr": "50603",
				"VETitel": "Verteilte Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0060",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt!</strong></p>"
		}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Computer im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 124119,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 124031,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO3.5.7",
				"PNr": 92771,
				"VENr": "92773",
				"VETitel": "Analysis f\u00fcr Physiker I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "Visualisierung von Open Data (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 123796,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 124045,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0107",
				"PNr": 51071,
				"VENr": "51073",
				"VETitel": "Intervallarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0107",
		"Inhalt": {}
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 124274,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 123345,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Inhalte:</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin: 2pt 0cm;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p><ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen des Konnektionismus,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Elemente der<span>&nbsp; </span>Generalisierungs- und Approximationstheorie, </span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">.</span></li></ul><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">(Qualifikations-)Ziele:</span></p><ul><li> <span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span> <span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"></span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li></ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 123623,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 123107,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 124237,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS16/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte beachten Sie, dass dieses Modul ab WS 2014/15 neu konzipiert wurde. Es hat jetzt einen gr\u00f6\u00dferen SWS- und LP-Umfang.</p>\n<p><strong>Sollten Sie nur das kleine Module belegen, so wenden Sie sich bitte unbedingt an den Dozenten!</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "H\u00f6rsaal\u00fcbung zur Programmierung",
		"FriedolinID": 124123,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0070",
		"Inhalt": {}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 123444,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "Der Chief Information Officer (CIO) - Aufgaben, Prozesse, Frameworks (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 124042,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG am 20.10.2016, im EAP R1222 um 10:00 Uhr.</strong></p>\n<p><strong>Das ist der Seminarraum der Softwaretechnik am EAP, gleich am Institut f\u00fcr Informatik.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Aufarbeitung der Themen rund um den Job des Chief Information <br>Officers (CIO) in der Industrie. Inhalt und Aufbau der Veranstaltung <br>werden stark von der Anzahl der Teilnehmer, deren Vorbildung und <br>Engagement abh\u00e4ngen. Denkbar ist auch ein seminarartiger Aufbau mit <br>Vorlesungsteilen und Recherche. Wir werden uns stark an ihren <br>Vorstellungen und W\u00fcnschen orientieren. Es gibt maximal 12 Pl\u00e4tze.</p>\n<p>Wer schon das Seminar zum Thema geh\u00f6rt hat kann nicht zugelassen werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 122793,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1550",
				"PNr": 328501,
				"VENr": "328503",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1550",
		"Inhalt": {}
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 122695,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5502",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die Vorlesung/\u00dcbung zum Modul <strong>FMI-MA0500 Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen</strong>.</p>"
		}
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 123709,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0028",
				"PNr": 50281,
				"VENr": "50283",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0028",
		"Inhalt": {}
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 123106,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird voraussichtlich verlegt. Die Absprache erfolgt mit allen Teilnehmern in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "Beyond SQL - Novel Models and Systems for Big Data Analytics (Verteilte Systeme, DB)",
		"FriedolinID": 124198,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Literaturseminar",
		"FriedolinID": 125513,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 123279,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 123153,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 123416,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 124201,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 123400,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t <br>dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem <br>signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen <br>folgende Themen:<br><br>- Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung<br>- Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, <br>Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung<br>- Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare <br>Systeme und Filterung<br>- Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische <br>Entzerrung<br>- Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf <br>Farbbildern, Farbkompression<br>- Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, <br>Wavelettransformation<br>- Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, <br>Standards (JPEG2000, etc.)<br>- Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, <br>Skeletisierung<br>- Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, <br>Regionensegmentierung<br>- Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, <br>Momente<br>- Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-<br>Klassifikator, neuronale Netze<br><br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im <br>Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen <br>und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und <br>Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.",
			"Literatur": "Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Gonzalez und Woods, das als <br>Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend <br>als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische Kontrolltheorie",
		"FriedolinID": 123255,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1725",
				"PNr": 330251,
				"VENr": "330253",
				"VETitel": "Stochastische Kontrolltheorie - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1725",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird nur angeboten, wenn die Veranstaltung Stochastik 2 nicht stattfindet.</p>"
		}
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 123154,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife <br>aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und <br>deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum <br>Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen <br>Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) <br>Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund <br>der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. Im ersten Teil werden <br>klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von <br>stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der <br>Partikel Filter vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich <br>mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. <br>Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen <br>werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie <br>ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem <br>MMI-Prinzip. Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur <br>Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch [Den03], das als Textbuch dringend <br>empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist [SB98, BSF88, Gel79]. Die <br>Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.",
			"Literatur": "BSF88] Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. <br>Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.<br>[Den03] J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im <br>Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.<br>[Gel79] A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, <br>Massachusetts, 1979.<br>[SB98] R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, <br>Cambridge, London, 1998",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 123972,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 123983,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Tutorium</p>" }
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 122378,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ludwig,Marcus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "Programmanalyse (SWT)",
		"FriedolinID": 124191,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 123980,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 124130,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat.",
				"L\u00fcck,Anja"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 124078,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 122365,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>1. Testklausur</p>" }
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 124127,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vlaic,Sebastian ,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Schnelle,Christian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 123540,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 123277,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 123420,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 125326,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die weiteren Termine werden noch bekannt gegeben.</p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 124104,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1011",
				"PNr": 51401,
				"VENr": "51403",
				"VETitel": "Geschichte der Informatik: Seminar/Blockseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung des Seminars wird ab 3. Fachsemester (Bachelorstudium) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 124236,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schmidt,Marcel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik",
		"FriedolinID": 122939,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Neamtu,Alexandra ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakult\u00e4tiv</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 124175,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 123537,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Mitteilungen/Jetzt+f%C3%BCr+Vorkurse+anmelden%21.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 123651,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0063",
				"PNr": 50631,
				"VENr": "50633",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0063",
		"Inhalt": {}
	},
	"19296": {
		"Veranstaltungsnummer": 19296,
		"Titel": "Algorithmische Massenspektrometrie",
		"FriedolinID": 123406,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00fchrkop,Kai"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0008",
				"PNr": 52281,
				"VENr": "52283",
				"VETitel": "Algorithmische Massenspektrometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 124036,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 124129,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 122364,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 122367,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 123562,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51704",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51703",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS+16_17.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Ort: PC-Pool IMSID, Bachstra\u00dfe 18, Geb\u00e4ude 1"
		}
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "frei",
		"FriedolinID": 123550,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 124143,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"19433": {
		"Veranstaltungsnummer": 19433,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 122163,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 122368,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 123516,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 125371,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 125625,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55043",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/8952793018888116653",
		"Inhalt": {}
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 124195,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Bilder rasant gewachsen.&nbsp;In diesem Seminar werden wir daher Techniken analysieren, welche in der Grenze vom maschinellen Lernen und digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind.&nbsp;Zur Auswahl steht dabei eine breite Vielfalt von m\u00f6glichen Themen, welche von un\u00fcberwachtem Bildverstehen bis hin zu Deep Learning f\u00fcr visuelle Erkennung reicht:</p>\n<ul>\n<li>SLIC Superpixels - maschinenelle Bildsegmentierung (Achanta et al., 2012, TPAMI)</li>\n<li>\u00dcberblick Deep Learning (LeCun et al., 2015, Nature)</li>\n<li>Fast Feature Pyramids - Beschleunigung der Objekterkennung durch Extrapolation (Dollar et al., 2014, IEEE)</li>\n<li>Scalable Object Detection using Deep Neural Networks (Erhan et el., 2014, CVPR)</li>\n<li>Fine-grained recognition - Unterscheidung von visuell \u00e4hnlichen Kategorien (Zhang et al., 2014, ECCV)</li>\n<li>Gauss-Prozess-Modelle f\u00fcr die visuelle Objekterkennung (Kapoor et al., 2010, IJCV)</li>\n<li>Weitere Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen gern erbracht werden!</li>\n</ul>\n<p><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></p>"
		}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 124263,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 123970,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 123743,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 123585,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Universaltutorium Mathematik",
		"FriedolinID": 124115,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Uschmann,Sebastian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Wahrscheinlichkeitstheorie (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 123487,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Wahrscheinlichkeitstheorie (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 124053,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 123122,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kulkarni,Purva"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Beginnend: 25.10.2016</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 125357,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "Datenbanken und Informationssysteme",
		"FriedolinID": 123155,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Stolcis,Christian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Materialien sind unter&nbsp;<a href=\"http://www.informatik.uni-jena.de/dbis/lehre/ws2016/dbis/index.html\">http://www.informatik.uni-jena.de/dbis/lehre/ws2016/dbis/index.html</a>&nbsp;zu finden</p>"
		}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 123427,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {}
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 123575,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ML/WS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 124225,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/MAS/WS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 123430,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Nichtlineare Optimierung",
		"FriedolinID": 123958,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 122700,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckmann,Matthias"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59024",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 123175,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 124613,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)",
		"FriedolinID": 123280,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Besteher,Rico"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 124046,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 124816,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik (1)",
		"FriedolinID": 124055,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Klein,Maike"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60044",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60043",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1738",
				"PNr": 330381,
				"VENr": "330383",
				"VETitel": "Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0704",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 123648,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {}
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "Neuroanatomie",
		"FriedolinID": 123919,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51663",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS+16_17.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Genaue Veranstaltungstermine werden in der Vorlesung bekannt gegeben.</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse - Teichgraben)"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "Hirnkurs",
		"FriedolinID": 123950,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51664",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS+16_17.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Der Hirnkurs ist Bestandteil des Moduls 'Neuroanatomie'.",
			"Bemerkung": "<p>Ort: Pr\u00e4pariersaal Anatomie 1, Teichgraben 7</p>"
		}
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 123560,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Schaible,Hans-Georg,Professor,Dr. med."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51644",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51643",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51645",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Praktika"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS+16_17.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die genauen Veranstaltungszeiten und -termine werden in der Vorlesung bekannt gegeben (incl. Seminartermine).</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse / Teichgraben)"
		}
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 124000,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr.",
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51734",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51733",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine entnehmen Sie bitte der Veranstaltungsliste.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden an verschiedenen Orten statt. Die genaue Zuordnung entnehmen Sie bitte dem Veranstaltungsplan.</p>\n<ul>\n<li>BIOMAG: Biomagnetische Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101</li>\n<li>PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1 (Alte Chirurgie), 2. OG</li>\n<li>MRT: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\", Philosophenweg 3</li>\n</ul>"
		}
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 123561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS002",
				"PNr": 51571,
				"VENr": "51573",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS+16_17.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 122995,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 122640,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 122427,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 123969,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Tobies,Renate ,Dr. paed. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3024",
				"PNr": 62301,
				"VENr": "62303",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62625,
				"VENr": "62637",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Gl. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3054",
				"PNr": 62771,
				"VENr": "62773",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik (Geschichte der Mathematik): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3054",
		"Inhalt": {
			"Kurzkommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;,&quot;serif&quot;;\">Qualifikationsziele: Erwerb von Kenntnissen \u00fcber die Entwicklung grundlegender mathe-matischer Gebiete; Bef\u00e4higung, mathematikhistorische Sachverhalte zu verstehen und als Hilfsmittel f\u00fcr den sp\u00e4teren Unterricht zu begreifen.</span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Gericke, Helmuth: Mathematik in Antike und Orient. Fourier-Verlag 1994; Szab\u00f3, \u00c1rp\u00e1d: Entfaltung der griechischen Mathematik. Spektrum Verlag 1994;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Wu\u00dfing, Hans: 6000 Jahre Mathematik. Springer 2008;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Cofman, Judita: Einblicke in die Geschichte der Mathematik. Aufgaben und Materialien f\u00fcr die Sekundarstufe. Spektrum Bd. 1, 1999; Bd. 2, 2001</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Spezialliteratur zu einzelnen Themen wird in der Vorlesung angegeben, vgl. auch http://www.mathematik.uni-kl.de/~tobies/</span></li>\n</ul>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size:\">Mathematisches (Schul-) Allgemeinwissen, Bef\u00e4higung zum logischen Denken</span></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung beginnt mit C. F. Gau\u00df, verbunden mit einem Einblick in die Facetten der Mathematikgeschichte. Es werden Grundtendenzen und H\u00f6hepunkte der Entwicklung der Mathematik vermittelt. Wie entstanden die ersten Zahlzeichen \u2013w\u00f6rter und -systeme? Wie wurde Mathematik in der griechischen Antike zur Wissenschaft (mit den Disziplinen Arithmetik, Geometrie, Musiktheorie und Astronomie)? In welchem Kontext bildeten sich weitere mathematische Teilgebiete heraus? Was hei\u00dft \u201ewissenschaftliche Revolution\u201c in der Mathematik? Neue Richtungen waren meist an das Werk bedeutender Mathematiker (z.B. Pythagoreer, Euklid, Archimedes,\u2026, Euler, Felix Klein, Hilbert) gekn\u00fcpft. Wir fragen auch nach dem Beitrag von Mathematikerinnen (von Hypatia bis zur Schule moderner Algebra Emmy Noethers und der \u201eTechnomathematik\u201c Iris Runges).</p>\n<p>In der \u00dcbung werden u.a. historische Aufgaben gerechnet, die sp\u00e4ter im Unterricht genutzt werden k\u00f6nnen.</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr das Lehramt Mathematik Gymnasium</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den M. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n</ul>"
		}
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 123369,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0150",
				"PNr": 65501,
				"VENr": "65503",
				"VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0150",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung; Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Diskrete, kontinuierliche und gemischte GMs<br>\u2022 Hammersley-Clifford Theorem<br>\u2022 IPS Algorithmus<br>\u2022 Maximum Entropie Prinzip<br>\u2022 Exponentielle Familie von Verteilungen<br>\u2022 Strukturlernen</p>"
		}
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 122738,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0066",
				"PNr": 50661,
				"VENr": "50663",
				"VETitel": "Mobile Agenten: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0066",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 24.10.2016, im Ernst-Abbe-Platz 2, R1222 um 12:00 Uhr.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Agententechnologie ist ein alternativer Ansatz zur Realisierung von flexiblen Softwaresystemen in verteilten Umgebungen. Besonders interessant ist diese Technologie in Verbindung mit mobilen Endger\u00e4ten. Am Lehrstuhl f\u00fcr Softwaretechnik wurden hierzu bereits erste Forschungsergebnisse erzielt. Die Vorlesung behandelt neben den Grundlagen zur Technologie auch den Engineering-Gedanken f\u00fcr eine ganzheitliche Sicht auf die Entwicklung Agenten-basierter Anwendungen. Die Technologie kann durch praktische Beispiele \"probiert\" werden.</p>\n<p>Inhalte:</p>\n<ul>\n<li>Begriffe, Disziplinen, Definitionen</li>\n<li>Theorien, Architekturen, Sprachen</li>\n<li>Methodologien</li>\n<li>Prozesse, Notationen, Tools</li>\n<li>Vergleich mit anderen Technologien</li>\n<li>Anwendungen</li>\n<li>Kommunikation</li>\n<li>Sicherheit</li>\n<li>Design Pattern</li>\n</ul>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Zugang zum CAJ:</p>\n<p>https://caj.informatik.uni-jena.de/</p>"
		}
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 124114,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["D\u00fchring,Sybille"],
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52394",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52393",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0019",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>\u00dcbung</p>" }
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 124564,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64045",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung (informat. Grundbegriffe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 122379,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fichtner,Maximilian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 123324,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen I",
		"FriedolinID": 123973,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 124220,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 123248,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden!</strong></p>"
		}
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 123048,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 123158,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Netzwerkanalyse mit R",
		"FriedolinID": 124124,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0208",
				"PNr": 64881,
				"VENr": "64883",
				"VETitel": "Netzwerkanalyse mit R (ASQ): Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Grundkenntnisse lineare Algebra<br>Grundkenntnisse Programmierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Grundkonzepte von Netzwerken<br>\u2022 Ma\u00dfe und strukturelle Eigenschaften von Netzwerken<br>\u2022 Algorithmen zur Netzwerkanalyse<br>\u2022 Anwendungen in Soziologie, Geschichtswissenschaft, Biologie, Mathematik und Informatik<br>\u2022 Implementierung der Analysealgorithmen in R</p>"
		}
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 123066,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird fakultativ angeboten.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Graphentheorie (Geometrie)",
		"FriedolinID": 123362,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Graphentheorie/",
		"Inhalt": {}
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 124813,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 123577,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 123397,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0405",
				"PNr": 57051,
				"VENr": "57053",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0445",
				"PNr": 57451,
				"VENr": "57453",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3025",
				"PNr": 62311,
				"VENr": "62313",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0445",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Mathmet/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Modul FMI-MA3025 (Lehramt) bzw. FMI-MA0405 (BSc, MSc) m\u00fcssen die Vorlesung und \u00dcbung die ersten 11 Wochen besucht werden.</p>"
		}
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 123581,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++",
		"FriedolinID": 123265,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p>Die Verwaltung/Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber das CAJ.</p>"
		}
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 123640,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1614",
				"PNr": 329141,
				"VENr": "329143",
				"VETitel": "Semidefinite Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1614",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Vandenberghe, L.; Boyd, S.: Semidefinite Programming, SIAM Review 1996<br>Ben-Tal, Nemirowski: Lectures on Modern Convex Optimization, MPS-SIAM Series, 2001<br>Tuncel, L.: Polyhedral and Semidefinite Programming Methods in Combinatorial Optimization, 2010</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Lineare Optimierung<br>Nichtlineare Optimierung oder Diskrete Optimierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Theoretische Grundlagen<br>Anwendungen<br>Numerische Verfahren</p>"
		}
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 123355,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "Big Data",
		"FriedolinID": 123598,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			],
			"begleitend": ["Taubert,Frank ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 123932,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Rittmann,Alexandra"],
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1612",
				"PNr": 329121,
				"VENr": "329123",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1612",
		"Inhalt": {}
	},
	"6570": {
		"Veranstaltungsnummer": 6570,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 122170,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Mathematik in der gymnasialen Oberstufe",
		"FriedolinID": 125555,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 123974,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 124156,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fricke,Jan ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 122691,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Auf Grund der hohen Praxisrelevanz des Projektes d\u00fcrfen im Rahmen einer Sonderregelung auch Bachelor-Studenten am Praktikum teilnehmen und dies als Modul \"Intelligente Systeme\" (FMI-IN0044) abrechnen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p><br>Die Anwendungsgebiete vom maschinellen Sehen sind weit gef\u00e4chert: Von Objekterkennung \u00fcber Bildsuch-Systeme bis hin zum Rekonstruieren von 3D Objekten aus einer Menge von Bildern des Objekts. In diesem Praktikum sollen diese Anwendungsgebiete weiter erkundet werden. Es werden verschiedene Techniken zur Bildverarbeitung und maschinellem Lernen, die man schon aus den Vorlesungen Rechnersehen 1 und 2 kennt, angewandt. Man lernt diese in praktischen Anwendungen zu benutzen und zu evaluieren. Au\u00dferdem steht strukturiertes Arbeiten (evtl im Team) an einer komplexen Themenstellung und wissenschaftliches Arbeiten im Vordergrund.</p>\n<p>M\u00f6gliche Themen mit einigen Schwerpunkten sind hier kurz dargestellt:</p>\n<h3>Semantische Video-Segementierung</h3>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>analysieren von Video-Frames (evtl. auch Ton)</li>\n<li>extrahieren von \"Keyframes\" welche sich am besten dazu eignen das gegebene Video zusammenzufassen</li>\n</ul>\n<h3>Evolution\u00e4re Spiel-Strategien</h3>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Entwickeln von neuronalen Netzen als Strategien f\u00fcr mathematische Spiele (wie zb. Tic-Tac-Toe, Gefangenen-Dilemma)</li>\n<li>Erstellen eines Frameworks, welches eine evolution\u00e4re Entwicklung von diesen Strategien erm\u00f6glicht</li>\n</ul>\n<h3>3D Objekt-Rekonstruktion anhand von 2D Bildern</h3>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Analysieren von Bildern, Extraktion von wiedererkennbaren Merkmalen</li>\n<li>Erstellung einer schematischen Darstellung des gegebenen Objekts</li>\n</ul>\n<p><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></p>\n<p><br>In Kleingruppen und freier Terminplanung werden einzelne Arbeitsschritte bearbeitet, welche in naher Zukunft genauer spezifiziert werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 124222,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 127214,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><em>Diese Vorlesung/\u00dcbung ersetzt jene die im SoSe 2016 ausfallen musste.</em></p>\n<p><em><strong>Beachten sie die Raum\u00e4nderung auf den SR-1222 am EAP (am Institut f\u00fcr Informatik)!</strong></em></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>SOFSYS:</p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br><em>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr</em><br><em>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.</em><br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br><em>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN</em><br><em>als auch im CAJ ist verpflichtend!</em> Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br><strong>&gt;&gt; Vorbesprechung am 19.10.2016 im SR-1222 am EAP um 12:15</strong><br><strong>&gt;&gt; (Seminarraum der SWT am Institut f\u00fcr Informatik)</strong></p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 124830,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 124585,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 124287,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 124105,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>siehe auch <a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 124066,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"77901": {
		"Veranstaltungsnummer": 77901,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 123569,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://www.gruenderservice.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.<br><br></p>"
		}
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "L\u00f6sen geometrischer Problemaufgaben",
		"FriedolinID": 124161,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 123232,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 122782,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/de/msc-bioinformatik-fsu.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>Please, have a look <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/de/lehrveranstaltungsdetails.html?teaching=47\" target=\"_blank\">here</a>.</p>\n<p><strong>Seminar Plan:</strong></p>\n<p>Please, have a look <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/de/lehrveranstaltungsdetails.html?teaching=47\" target=\"_blank\">here</a>.</p>\n<p><strong>Comment:</strong></p>\n<p>It is recommended to register for this seminar by email to <a href=\"mailto:thilo.figge@leibniz-hki.de\">thilo.figge@leibniz-hki.de</a>.</p>",
			"Literatur": "<p>Literatur wird den Teilnehmern zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 123971,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Klein,Maike"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0706",
				"PNr": 60061,
				"VENr": "60063",
				"VETitel": "Praktische Finanzmathematik 1: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0706",
		"Inhalt": {}
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 123294,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ.</p>" }
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "Analysis 1 (BSc Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 123798,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sell,Daniel",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Seminar Bioinformatics",
		"FriedolinID": 124407,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 126884,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62641",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3006",
		"Inhalt": {}
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 123526,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7002",
		"Inhalt": {}
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 125512,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende der Bachelor-Studieng\u00e4nge Informatik und Angewandte Informatik haben die M\u00f6glichkeit, in begrenztem Umfang Module (ASQ) an der Ernst-Abbe-Hochschule Jena zu besuchen.</p>\n<p>N\u00e4here Hinweise erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link.</p>\n<p>Bei Interesse melden Sie sich bitte unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de).</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden im Geb\u00e4ude der Ernst-Abbe-Hochschule Am Tatzend statt.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 125165,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prinz,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 1. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 1. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Die Wissenschaft von Netzen. Philosophische, informatische und historische Perspektiven (Seminar Mensch + Maschine)",
		"FriedolinID": 125514,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Gramsch-Stehfest,Robert,apl. Prof.,Dr.phil.habil.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300105",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300104",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300115",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300114",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Viele Gegenstandsbereiche der realen Welt lassen sich als vernetzt auffassen \u2013 z.B. das Internet, die menschliche Gesellschaft oder biologische Systeme. Will man verstehen, wie solche Systeme \u201efunktionieren\u201c, muss man einerseits deren individuelle Bausteine untersuchen und andererseits die Art ihrer Verbindung. Zudem muss auch die Gesamtstruktur analysiert werden, d.h. das Muster, nach dem die einzelnen Bausteine miteinander verbunden sind. Diese Struktur bestimmt letztlich, wie aus den direkten Interaktionsprozessen zwischen den Systembausteinen ein globales Systemverhalten entsteht.</p>\n<p>Zur Kodierung und Visualisierung der Struktur eines Gegenstandsbereiches bieten sich sogenannte Netzwerke an: Sammlungen von Knoten \u2013 den Einzelkomponenten des Systems \u2013, die miteinander \u00fcber sogenannte Kanten verbunden sind. Ein derartiges Netzwerk stellt eine formale Repr\u00e4sentation des Gegenstandsbereichs, also ein Modell dar, bei dem dieser auf das Wesentliche, d.h. seine Struktur reduziert wurde.</p>\n<p>F\u00fcr die Analyse, die Modellierung und das kognitive Erfassen solcher abstrakter Netzwerke steht mittlerweile ein gro\u00dfer Apparat von mathematischen, algorithmischen und statistischen Werkzeugen zur Verf\u00fcgung. Einige dieser Werkzeuge beleuchten die Struktur des Netzes selber, andere verwenden das Netz, um darauf nach bestimmten Regeln Prozesse zu simulieren (z.B. den Verkehrsfluss in einem Stra\u00dfensystem oder die Ausbreitung von Krankheiten oder Ideen). Und wieder andere zielen auf eine Visualisierung des Netzes, so dass ein menschlicher Betrachter darin sofort das Wesentliche aus dem repr\u00e4sentierten Gegenstandsbereich erkennt.</p>\n<p>Im Seminar wollen wir uns aus drei Blickrichtungen mit dieser Wissenschaft von den Netzwerken besch\u00e4ftigen: mit der Methode an sich aus wissenschaftstheoretischer also letztlich philosophischer Perspektive, mit deren mathematischer Grundlegung und technologischen Umsetzung aus informatischem Blickwinkel und mit ihrer praktischen Anwendung in der Wissenschaft. Einen \u201ePraxistest\u201c bietet hierbei die rezente Geschichtswissenschaft. Hier steht der Terminus Netzwerk f\u00fcr die Verflechtung von individuellen und korporativen Akteuren als einem wesentlichen Strukturelement sozialer Ordnungen, welches Denk- und Handlungsm\u00f6glichkeiten der Beteiligten determiniert. Eine Reihe neuerer Studien stellen das Erkenntnispotential dieses neuen, mit mathematischen Methoden arbeitenden Ansatzes f\u00fcr eine \u201eklassische\u201c Geisteswissenschaft unter Beweis.</p>",
			"Literatur": "<ol>\n<li>Albert-L\u00e1szl\u00f3 Barab\u00e1si: Network Science. In print, 2016 <a href=\"http://barabasilab.neu.edu/networksciencebook/downlPDF.html\">http://barabasilab.neu.edu/networksciencebook/downlPDF.html</a></li>\n<li>Marten D\u00fcring / Markus Gamper / Linda Reschke (Hgg.), Knoten und&nbsp;&nbsp; Kanten III: Soziale Netzwerkanalyse in der Geschichts- und Politikforschung, Bielefeld 2015.</li>\n<li>Dorothea Jansen, Einf\u00fchrung in die Netzwerkanalyse: Grundlagen, Methoden, Forschungsbeispiele, 3. \u00fcberarb. Aufl., Wiesbaden 2006.</li>\n<li>Claire Lemercier, Formale Methoden der Netzwerkanalyse in den Geschichtswissenschaften: Warum und Wie?, in: \u00d6sterreichische Zeitschrift f\u00fcr Geschichtswissenschaften 23 (2012), S. 16\u201341.</li>\n<li>Mark Newman, Albert-L\u00e1szl\u00f3 Barab\u00e1si, &amp; Duncan J. Watts: The Structure and Dynamics of Networks. Princeton University Press, 2006 <a href=\"http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=503358673\">http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=503358673</a><a href=\"http://lief.if.ufrgs.br/pub/biosoftwares/EBB2009/book.pdf\">http://lief.if.ufrgs.br/pub/biosoftwares/EBB2009/book.pdf</a></li>\n<li>Mark Newman: Networks: an introduction. Oxford University Press, 2010 <a href=\"http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=775902462\">http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=775902462</a></li>\n</ol>",
			"Bemerkung": "<p>Maximal 20 Teilnehmer.</p>\n<p>Interessenten seitens des Historischen Instituts wenden sich bitte an PD Dr. Gramsch (<a href=\"mailto:robert.gramsch@uni-jena.de\">robert.gramsch@uni-jena.de</a>), seitens des Instituts f\u00fcr Philosophie an PD Dr. Artmann (<a href=\"mailto:Stefan.Artmann@leopoldina.org\">Stefan.Artmann@leopoldina.org</a>) und seitens des Instituts f\u00fcr Informatik an Dr. Christian Kn\u00fcpfer (<a href=\"mailto:christian.knuepfer@uni-jena.de\">christian.knuepfer@uni-jena.de</a>).</p>"
		}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 124789,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 124678,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	}
}
