{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 156970,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"organisatorisch": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 156943,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Theoretische Informatik - Logik",
		"FriedolinID": 156916,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156537,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung wird f\u00fcr die beiden Lehramtstudieng\u00e4nge Gymnasium und Regelschule angeboten.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Studierende LA Regelschule belegen bitte die Gruppe 2.</strong></span></p>"
		}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 156401,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Walther,Daniel", "Mieth,Markus"],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65103",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65102",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 158093,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 155541,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 156240,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0106",
				"PNr": 51061,
				"VENr": "51063",
				"VETitel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 156910,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 156393,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 156386,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 155494,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63073",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 155654,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92654",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63074",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 157365,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "SWT - Client/Server Programmierung in Java",
		"FriedolinID": 156441,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 156180,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "Technische Informatik - Graphs in the Language of Linear Algebra",
		"FriedolinID": 156817,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Mieth,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 156262,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung",
		"FriedolinID": 156381,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65092,
				"VENr": "65098",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65092,
				"VENr": "65097",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/ME/SS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 156428,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00f6pp,Verena"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 156242,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 157903,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Proseminar Bioinformatik (Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken)",
		"FriedolinID": 156360,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": [
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Wei\u00df,Ina ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 155822,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Blockveranstaltung nach Vorlesungsende</p>" }
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 157941,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 156411,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 155701,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke (MBC.A8, MMLS.A5, FMI-BI0015, MCB W 13)",
		"FriedolinID": 155092,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ewald,Jan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156921,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 157368,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Keil,Jan Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle (im WS ist das nur die SWT). Die Organisation ist stark team- und projektorientiert. Wir sind damit relativ unabh\u00e4ngig von den fixen Terminen aus dem Vorlesungsplan. Ein individuelles (Team-)Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung. Das Projekt ist im Normalfall frei w\u00e4hlbar zusammen mit dem zugeh\u00f6rigen Coach. Die Vorstellung verf\u00fcgbarer Projekte erfolgt in der Vorbesprechung. Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master), oder</li>\n<li>\"Offenes Softwareentwicklungsprojekt\" (EAH Jena).</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong>Vorbesprechung am Mittwoch den 10.04.2019</strong></span>. In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Die <strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">Anwesenheit</span> bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind <span style=\"background-color: #ffff00;\">verpflichtend</span></strong> f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die Vorlesung zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben. Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil) (FMI-BI0004, BB2.4, BBC2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 155171,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 156904,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 156432,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke (MBC.A8, MMLS.A5, FMI-BI0015, MCB W 13)",
		"FriedolinID": 155114,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Management (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 156935,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Grundbegriffe des IT-Managements</li>\n<li>Rahmenwerke f\u00fcr IT-Governance und Service Management (ITIL, COBIT)</li>\n<li>Requirement Management</li>\n<li>Organisation der IT</li>\n<li>Phasen des IT Service Managements</li>\n<li>Werkzeuge f\u00fcr IT-Management</li>\n<li>IT Servicevertr\u00e4ge und Servicelevel-Vereinbarungen</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 156775,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 158271,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 156271,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 156899,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 156458,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 156165,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fleischauer,Markus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52294",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52293",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 155392,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Ausgew\u00e4hlte Themen der Wahrscheinlichkeitstheorie und Finananzmathematik",
		"FriedolinID": 156933,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fromm,Alexander ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 156873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra - Mengenlehre",
		"FriedolinID": 156903,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Themenliste zur Einschreibung liegt im Sekretariat Algebra/Geometrie bei Frau Spilling, R. 3528, aus.</p>"
		}
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 156405,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 157013,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 156835,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 157916,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Taubert,Frank ,Dr.-Ing.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Mieth,Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 156355,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 156468,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 156471,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 156243,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Processes and L\u00e9vy driven SDES",
		"FriedolinID": 155708,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 155818,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 156244,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 156463,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "Rechnerarchitektur - IT-Sicherheit",
		"FriedolinID": 156834,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 156467,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 156246,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "Seminar Advanced Computational Systems Biology",
		"FriedolinID": 155772,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "&lt;p&gt;In diesem Seminar wollen wir uns mit modernen Techniken Modellierung und Simulation komplexer biologischer Systeme&nbsp; besch\u00e4ftigen.M\u00f6gliche Schwerpunkte: Regelbasierte Modellierung, r\u00e4umliche Simulation, temporale Modelchecker, etc. Neben dem klassischen Studium entsprechender Literatur haben Sie auch die M\u00f6glichkeit&lt;br /&gt;f\u00fcr praktische Untersuchungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei Interesse, bitte &lt;strong&gt;unverbindlich hier anmelden&lt;/strong&gt;; wir machen dann einen Termin aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=\"text-decoration: underline; color: #ff0000;\"&gt;&lt;strong&gt;Themen:&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;https://kappalanguage.org/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;Boutillier, Pierre, et al. \"The Kappa platform for rule-based modeling.\" &lt;em&gt;Bioinformatics&lt;/em&gt; 34.13 (2018): i583-i592.&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;&nbsp;&lt;/div&gt;Danos, V., Feret, J., Fontana, W., Harmer, R., &amp; Krivine, J. (2007, September). Rule-based modelling of cellular signalling. In &lt;em&gt;International conference on concurrency theory&lt;/em&gt; (pp. 17-41). Springer, Berlin, Heidelberg.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;BioNetGen&lt;/strong&gt; &amp; BNGL:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409\"&gt;https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://vcell.org/bionetgen/\"&gt;http://vcell.org/bionetgen/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Faeder, J. R., Blinov, M. L., &amp; Hlavacek, W. S. (2009). Rule-based modeling of biochemical systems with BioNetGen. In &lt;em&gt;Systems biology&lt;/em&gt; (pp. 113-167). Humana Press.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/\"&gt;http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jakob L. Andersen, Christoph Flamm, Daniel Merkle, and Peter F. Stadler. &lt;em&gt;Graph Transformation - 9th International Conference, ICGT 2016&lt;/em&gt;, 73-88, 201&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung im Raum - &lt;strong&gt;SRSim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;http://www.biosys.uni-jena.de/Members/Gerd+Gruenert/SRSim.html&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gruenert, G., Ibrahim, B., Lenser, T., Lohel, M., Hinze, T., &amp; Dittrich, P. (2010). Rule-based spatial modeling with diffusing, geometrically constrained molecules. &lt;em&gt;BMC bioinformatics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;11&lt;/em&gt;(1), 307.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt; bietet auch f\u00fcr &lt;strong&gt;Theorieinteressierte&lt;/strong&gt; eine Menge an Stoff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Themen nach Interesse der Teilnehmenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;",
			"Zielgruppe": "<p>Fortgeschrittene Studierende (etwa ab dem 5. Semester) der Bioinformatik, Informatik, Computational and Data Science, Molecular Life Science, Biologie, Physik</p>"
		}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "Seminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 156274,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 156464,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1401",
				"PNr": 327011,
				"VENr": "327014",
				"VETitel": "Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1401",
		"Inhalt": {}
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "Statistische Lerntheorie (Lab)",
		"FriedolinID": 156780,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Mitterreiter,Matthias"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0157",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Joachim Giesen: Statistical Learning Theory. Vorlesungsskript<br>Hastie, Trevor, Tibshirani, Robert; Friedman, Jerome H.: Elements of Statistical Learning. Data Mining, Inference, and Prediction.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Die Teilnahme am Modul FMI-IN0096 Algorithmische Grundlagen des Maschinellen Lernens wird dringend empfohlen</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<p>Laborberichte zur Analyse der verschiedenen Datens\u00e4tze.</p>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform):</strong></p>\n<p>Erfolgreiche Abnahme der drei Laborberichte und deren m\u00fcndliche Verteidigung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen verschiedene Datens\u00e4tze mit Methoden aus der statistischen Lerntheorie (Klassifikation, Regression, Kontingenzanalyse und Skalierung) analysiert werden.</p>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<p>Erwerb eines praktischen Verst\u00e4ndnis von<br>- dem Bias-Varianz Tradeoffs,<br>- verschiedene Regularisierungstechniken und<br>- dem Unterschied zwischen Trainings- und Testfehler.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Informatik<br>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik<br>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik<br>Wahlpflichtmodul (Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Computational Science</p>"
		}
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptologie",
		"FriedolinID": 156799,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0145",
		"Inhalt": {}
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 156826,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63213",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">BSc Mathe + Wima: Das Modul ist nicht \u00fcber den Modulkatalog in Friedolin erreichbar. Die Pr\u00fcfungsanmeldung muss \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t erfolgen!</span></strong></span></p>"
		}
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "Geometrie - Das Buch der Beweise",
		"FriedolinID": 156368,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 157995,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden in der Vorbesprechnung am 12.04.2019 vereinbart.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>In dem Sommersemester 2019 steht der F\u00f6rderschwerpunkt Lernen im Fokus.</p>"
		}
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "Lehren von Informatik - Lernen von Informatik",
		"FriedolinID": 156892,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0211",
		"Inhalt": {}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 157259,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS18/",
		"Inhalt": {}
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 156292,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 156794,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (Skriptsprachen und ihre Anwendungen / ASQ)",
		"FriedolinID": 158225,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Lamkiewicz,Kevin",
				"Krautwurst,Sebastian ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 157765,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 0
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 156288,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 156804,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62393",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57063",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Hyperlink": "http://users.minet.uni-jena.de/~matveev/Lehre/",
		"Inhalt": {}
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 156789,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62394",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57064",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {}
	},
	"133079": {
		"Veranstaltungsnummer": 133079,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 156485,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133081": {
		"Veranstaltungsnummer": 133081,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Geometrie",
		"FriedolinID": 156829,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133086": {
		"Veranstaltungsnummer": 133086,
		"Titel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung",
		"FriedolinID": 156370,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1615",
				"PNr": 329151,
				"VENr": "329153",
				"VETitel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1615",
		"Inhalt": {}
	},
	"133089": {
		"Veranstaltungsnummer": 133089,
		"Titel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 156807,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 156527,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133094": {
		"Veranstaltungsnummer": 133094,
		"Titel": "Stochastische Analysis",
		"FriedolinID": 155742,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fromm,Alexander ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1704",
				"PNr": 330041,
				"VENr": "330043",
				"VETitel": "Stochastische Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1704",
		"Inhalt": {}
	},
	"133096": {
		"Veranstaltungsnummer": 133096,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 156896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0442",
				"PNr": 57421,
				"VENr": "57423",
				"VETitel": "Fraktale Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0442",
		"Inhalt": {}
	},
	"133099": {
		"Veranstaltungsnummer": 133099,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 156622,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133101": {
		"Veranstaltungsnummer": 133101,
		"Titel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 156886,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 156528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3046",
				"PNr": 62671,
				"VENr": "62672",
				"VETitel": "Topologie f\u00fcr Lehrer: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0149",
				"PNr": 54491,
				"VENr": "54493",
				"VETitel": "Topologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0149",
		"Inhalt": {}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "Informatik und Gesellschaft: Mensch-Maschine-Schnittstelle",
		"FriedolinID": 156797,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 156241,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13821": {
		"Veranstaltungsnummer": 13821,
		"Titel": "Introduction to Large Deviations Theory",
		"FriedolinID": 156407,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prochno,Joscha ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung ist dem Gebiet 'Numerische Mathematik' zugeordnet.</p>\n<p>Sie wird von Herrn Dr. Prochno (Uni Graz) gehalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<pre class=\"moz-quote-pre\"><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 12pt;\">Content/information: In this module, we will repeat the classical limit theorems from probability theory and then move on to large deviations theory. While \na central limit theorem describes Gaussian fluctuations, large deviations occur on the scale of a law of large numbers and are sensitive\nto the underlying distributions, contrary to the universality in a central limit theorem. We shall cover the famous theorem of Cram\u00e9r,\nintroduce the abstract theory of large deviations principles, and key results such as Varadhan's lemma or Sanov's theorem for empirical\nmeasures. If time allows, we shall provide a glimpse of recent applications of the theory to geometric functional analysis.<br><br>Oral examination</span></pre>"
		}
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 156914,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 156640,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"M\u00fcsse,Cornelia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet au\u00dferhalb statt.</strong></p>\n<p><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Gro\u00dfer Konferenzraum der dotSource GmbH (Goethestr. 1, 07743 Jena)</span><br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesung wird von Herrn Gerhard Strubbe (IBM) gehalten.</span></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Geometrie - Konvexe Geometrie",
		"FriedolinID": 156955,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1482",
				"PNr": 327821,
				"VENr": "327823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Untersuchung von konvexen K\u00f6rpern im R<sup>n</sup> f\u00fcr n endlich, aber gro\u00df, hat sich zu einem einflussreichen Forschungszweig entwickelt. Konvexit\u00e4t und Ph\u00e4nomene wie <em>concentration of measure</em> erzwingen in hohen Dimensionen Ordnung, wo man eigentlich Zufall erwarten w\u00fcrde, und liefern Ergebnisse, die oft der zwei- oder dreidimensionalen Intuition v\u00f6llig zuwider laufen.<br><br>Nach einf\u00fchrenden Vortr\u00e4gen in die Konvexe Geometrie werden wir uns Fragen der Asymptotischen Geometrischen Analysis zuwenden.</p>",
			"Literatur": "<p>Artstein-Avidan, Giannopoulos und Milman: <em>Asymptotic Geometric Analysis</em>, Providence, RI: American Math. Soc., 2015</p>\n<p>Gruber: <em>Convex and Discrete Geometry</em>, Berlin: Springer, 2007</p>"
		}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 156369,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik Gymnasium:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 156802,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 157027,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"146052": {
		"Veranstaltungsnummer": 146052,
		"Titel": "Spektraltheorie f\u00fcr hyperbolische Fl\u00e4chen",
		"FriedolinID": 156334,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 157850,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "Analyse der Genexpression (FMI-BI0012, MMLS.A5, MBC.A8)",
		"FriedolinID": 154872,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Linde,J\u00f6rg ,Dr."],
			"verantwortlich": [
				"Hoffmann,Steve,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.med.Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0012",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine aus dem WS 2017/18",
		"FriedolinID": 157265,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 156557,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden."
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 156898,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 156346,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58213",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58214",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0521",
		"Inhalt": {}
	},
	"147516": {
		"Veranstaltungsnummer": 147516,
		"Titel": "English for Specific Purposes (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 156931,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-SPR011",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 10pt;\">Die Veranstaltung kann im Rahmen des Moduls 'FMI-SPR011 Allgemeiner Sprachkurs MSc (3 LP)' belegt werden.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Schuhknecht gehalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Diskussionen und Beratungen zu fachlichen Themen, z.B. Forschungsprojekte</li>\n<li>Fachvorlesungen in der Fremdsprache</li>\n<li>Verhandlungstraining</li>\n<li>Projektarbeit</li>\n<li>Fachtexte und Artikel aus Zeitschriften, B\u00fcchern und Internet als Grundlagen f\u00fcr&nbsp;schriftliche Darstellungen</li>\n<li>Wirtschaftsenglisch f\u00fcr Ingenieure, z.B. Firmenstruktur, Unternehmensgr\u00fcndung,&nbsp;Finanzen, Marketing<br><br></li>\n</ul>"
		}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 156450,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1441",
				"PNr": 327411,
				"VENr": "327413",
				"VETitel": "Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1441",
				"PNr": 327411,
				"VENr": "327414",
				"VETitel": "Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1441",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wissen \u00fcber glatte Mannigfaltigkeiten wird nicht vorausgesetzt.</p>",
			"Literatur": "<p>Carmo: <em>Riemannian Geometry</em>, Boston, Basel, Berlin : Birkh\u00e4user, 2013<br><br>Gallot, Hulin, Lafontaine: <em>Riemannian Geometry</em>, Berlin : Springer, 1993</p>"
		}
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 157989,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines", "Scheffel,Manuela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 156259,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 156254,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0510",
				"PNr": 58101,
				"VENr": "58103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 157305,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["N.,N."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "Sturm-Liouvillesche Eigenwertprobleme",
		"FriedolinID": 156220,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0291",
				"PNr": 55911,
				"VENr": "55913",
				"VETitel": "Sturm-Liouvillesche Eigenwertprobleme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0291",
		"Inhalt": {}
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 155709,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 156213,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialien (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=6044\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 156158,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 156945,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1735",
				"PNr": 330351,
				"VENr": "330353",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 2 - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "9",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1735",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 157642,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 156542,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 157147,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 157243,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153801": {
		"Veranstaltungsnummer": 153801,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine WS 2018/19",
		"FriedolinID": 157179,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153882": {
		"Veranstaltungsnummer": 153882,
		"Titel": "Physikalisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 157052,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 160045,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1277",
				"PNr": 325771,
				"VENr": "325773",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1277",
		"Inhalt": {}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 158196,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 155636,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 158087,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 157314,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 157550,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittene Programmier\u00fcbungen",
		"FriedolinID": 158114,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 156894,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 157645,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Lie-Algebren und Lie-Gruppen",
		"FriedolinID": 156840,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kotrbat\u00fd,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1104",
				"PNr": 324041,
				"VENr": "324043",
				"VETitel": "Lie-Gruppen und Lie-Algebren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1104",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 157399,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela"
			],
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 155760,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 158237,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 156144,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"158351": {
		"Veranstaltungsnummer": 158351,
		"Titel": "Klausurtermine aus dem WS2018/2019",
		"FriedolinID": 158351,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Spilling,Ines"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 160882,
		"Veranstaltungsart": "Kurs",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 160883,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 160884,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 160885,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Topologie und Ma\u00df",
		"FriedolinID": 156915,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 156280,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung</p>",
			"Bemerkung": "<p>Blockveranstaltung</p>"
		}
	},
	"160027": {
		"Veranstaltungsnummer": 160027,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen mit Python, Modul D1",
		"FriedolinID": 160027,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160028": {
		"Veranstaltungsnummer": 160028,
		"Titel": "Fachdidaktik Informatik, Modul F",
		"FriedolinID": 160028,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160029": {
		"Veranstaltungsnummer": 160029,
		"Titel": "Grundlagen der theoretischen Informatik, Modul E1",
		"FriedolinID": 160029,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160032": {
		"Veranstaltungsnummer": 160032,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 160032,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63214",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {}
	},
	"160044": {
		"Veranstaltungsnummer": 160044,
		"Titel": "Algebraische Gruppen",
		"FriedolinID": 160044,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Livesey,Michael ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1106",
				"PNr": 324061,
				"VENr": "324063",
				"VETitel": "Algebraische Gruppen: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1106",
		"Inhalt": {}
	},
	"160064": {
		"Veranstaltungsnummer": 160064,
		"Titel": "Datenbanksysteme Spezialisierung",
		"FriedolinID": 160064,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0011",
		"Inhalt": {}
	},
	"160071": {
		"Veranstaltungsnummer": 160071,
		"Titel": "Ringtheorie",
		"FriedolinID": 160071,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1148",
				"PNr": 324481,
				"VENr": "324483",
				"VETitel": "Ringtheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMi-MA1148",
		"Inhalt": {}
	},
	"160072": {
		"Veranstaltungsnummer": 160072,
		"Titel": "Algorithmisches Beweisen",
		"FriedolinID": 160072,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Das Modul ist nicht in Friedolin hinterlegt. Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber das Papierformular dre Fakult\u00e4t an.</strong></span></p>",
			"Literatur": "<p>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</p>\n<p>Jan Krajicek: Bounded Arithmetic, Propositional Logic, and Complexity Theory, Cambridge University Press, 1995</p>\n<p>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</p>",
			"Bemerkung": "<p>Umfang: 4 SWS Vorlesung und 2 SWS \u00dcbung</p>\n<p>Leistungspunkte: 6</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:&nbsp;\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</p>\n<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Einf\u00fchrung in die Beweiskomplexit\u00e4t und algorithmische Aspekte von SAT mit den Themen:</p>\n<ul>\n<li>Wichtige Beweissysteme</li>\n<li>Harte Formeln f\u00fcr Resolution</li>\n<li>Spieltechniken f\u00fcr untere Schranken</li>\n<li>Algorithmen f\u00fcr Spezialf\u00e4lle (Hornformeln, 2-SAT)</li>\n<li>DPLL und CDCL Algorithmen</li>\n<li>Zusammenhang zwischen Beweissystemen und SAT-Solvern</li>\n<li>Geometrische und algebraische Beweissysteme</li>\n<li>Frege-Kalk\u00fcle</li>\n<li>Quantifizierte Boolesche Formeln</li>\n<li>Beweissysteme f\u00fcr modale Logik</li>\n<li>Lokale Suchalgorithmen</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen.</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Kenntnisse \u00fcber Techniken zum Nachweis unterer Schranken</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"160075": {
		"Veranstaltungsnummer": 160075,
		"Titel": "Algorithmisches Beweisen LAB",
		"FriedolinID": 160075,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #ff0000;\"><strong>Das Modul ist nicht in Friedolin verf\u00fcgbar. Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t an.</strong></span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</li>\n<li>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</li>\n<li>Handbook of Satisfiability, IOS Pres, 2009</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>Umfang: 4 SWS Praktikum</p>\n<p>Leistungspunkte: 4</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<ul>\n<li>\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform)</strong></p>\n<ul>\n<li>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Algorithmische Begleitung der Vorlesung Algorithmisches Beweisen;</p>\n<p>Prototyp-Implementierungen von Algorithmen zum SAT-Solving:</p>\n<ul>\n<li>Hornformel</li>\n<li>2-KNF</li>\n<li>Lokale Suche, random walk</li>\n<li>DPLL, CDCL</li>\n<li>QBF Expansion</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Experimente mit Solvern</p>\n<ul>\n<li>Testen einfacher/harter Formeln</li>\n<li>Kodierung von Problemen</li>\n<li>Analyse von Formelklassen</li>\n<li>Zuf\u00e4llige Formeln</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Grundverst\u00e4ndnis und Bef\u00e4higung zur Implementierung moderner SAT-Algorithmen</li>\n<li>Kenntnisse zum Einsatz moderner SAT- und QBF-Solver</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS<a href=\"#_msocom_3\">[</a></li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"160081": {
		"Veranstaltungsnummer": 160081,
		"Titel": "Theoretische Informatik - Logik in der Informatik",
		"FriedolinID": 160081,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"
		}
	},
	"161069": {
		"Veranstaltungsnummer": 161069,
		"Titel": "Quasi-Monte Carlo Methods",
		"FriedolinID": 161069,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prochno,Joscha ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Dr. Prochno (Universit\u00e4t Graz) gehalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<pre class=\"moz-quote-pre\"><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 12pt;\">Content/information: This module is taught as a reading course. You will be provided with material on (Quasi-)Monte Carlo Methods or\ncomplexity theory each week. You are supposed to work through the material and you should be able to present key facts in the following week.<br><br>Oral examination</span></pre>"
		}
	},
	"161340": {
		"Veranstaltungsnummer": 161340,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 161340,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wechsung,Maximilian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. Eine Teilnahme wird sehr empfohlen.</p>"
		}
	},
	"161364": {
		"Veranstaltungsnummer": 161364,
		"Titel": "Geometrie - Perlen der Mathematik",
		"FriedolinID": 161364,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {}
	},
	"165806": {
		"Veranstaltungsnummer": 165806,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II (Tutorium)",
		"FriedolinID": 165806,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"167070": {
		"Veranstaltungsnummer": 167070,
		"Titel": "Pr\u00fcfungsvorbereitung",
		"FriedolinID": 167070,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 155484,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT - IT-Governance",
		"FriedolinID": 157395,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen / Grundlagen des Programmierens mit Python (Teil 1)",
		"FriedolinID": 156737,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65174",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65173",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business + Technical English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 156937,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekz-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</span></strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Dr. Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 157914,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin", "Sell,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 157149,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 157779,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.",
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 156948,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Das Modul wird im SoSe 2019 nicht angeboten!</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Homepage zum Projekt.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 156494,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 156159,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "C* - Algebren",
		"FriedolinID": 156806,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1272",
				"PNr": 325721,
				"VENr": "325723",
				"VETitel": "C*- Algebren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1272",
		"Inhalt": {}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 158270,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Moderne Methoden der Analysis",
		"FriedolinID": 155520,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 155405,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 160048,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Livesey,Daria ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "Technische Informatik - Maschinelles Lernen + Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 157187,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 158007,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Kryptologie in der Schule",
		"FriedolinID": 160046,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "Ein Einstieg in IT-Governance und die Rolle des CIO (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 156831,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Einf\u00fchrung in den Themenkomplex IT-Governance und Chief Information Officer (CIO) anhand von Literatur, Fallbeispielen,</p>\n<p>Vorlesung, selbstst\u00e4ndiger Vertiefung und Vortr\u00e4gen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Der feste Termin f\u00fcr die Vorlesung wird am Donnerstag laufen. Der \u00dcbungsanteil erfolgt in der Art eines Seminars mit Vortr\u00e4gen</p>\n<p>durch die Studierenden.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Bitte nur bei echtem Interesse einschreiben. Eine Mindestanzahl von Teilnehmern muss jedoch erreicht werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>&gt;&gt; <span style=\"font-size: 12pt;\">Verpflichtende Vorbesprechung</span> am <span style=\"font-size: 12pt;\">18.04.2019</span> (zweite Vorlesungswoche) um 12:00 Uhr </strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>im Labor der Softwaretechnik, also im SR-1222 EAP im Institutsgeb\u00e4ude der Informatik.</strong></em></span></p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 156784,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 158291,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 156796,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 157380,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet im Raum 3345 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen weiteren Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 156552,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1011",
				"PNr": 51401,
				"VENr": "51403",
				"VETitel": "Geschichte der Informatik: Seminar/Blockseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung des Seminars wird ab 3. Fachsemester (Bachelorstudium) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 156920,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "Interpolationstheorie",
		"FriedolinID": 156801,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Rechnerarchitektur - High-Performance Computing",
		"FriedolinID": 156227,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Mieth,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 156433,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156974,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156447,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 156435,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 156396,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"],
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 156345,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr Studierende mit Studienbeginn bis einschl. WS 2013/14:</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das Modul FMI-MA3049 Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende belegt werden.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\">Nur in diesem Rahmen kann das Modul als Vorbereitungsmodul 2 belegt werden.&nbsp;</span></p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 158327,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 156615,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53283",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 156503,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 156922,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Kaiser,Dieter ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 156442,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 156212,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 156988,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {}
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 156816,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ciripoi,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0644",
				"PNr": 59441,
				"VENr": "59443",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0644",
		"Inhalt": {}
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 156977,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung/Open Data (VS-Spez. II)",
		"FriedolinID": 156947,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schindler,Sirko",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50591,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50592,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung/\u00dcbung findet in Raum 3220 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 156870,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Rechnersehen",
		"FriedolinID": 155916,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p style=\"text-align: justify;\">Wenn es um Bildverarbeitung oder Rechnersehen geht, hat kaum einer noch nichts von Deep Learning geh\u00f6rt. Diese Methode des maschinellen Lernens erm\u00f6glicht es Systeme zur Objekterkennung zu erstellen, die nicht auf handgemachte Merkmale angewiesen sind. Stattdessen, wird die Bildinformation selbst dem System pr\u00e4sentiert. Das System wandelt dann das Bild in eine passende Repr\u00e4sentation um und anhand dieser Repr\u00e4sentation werden Schl\u00fcsse auf die Objektkategorie gezogen. <br><br> Aktuelle Systeme versuchen nicht nur eine bestm\u00f6gliche Repr\u00e4sentation zu finden. Einige Systeme bestimmen welche Bereiche des Bildes f\u00fcr die Erkennungsaufgabe am relevantesten sind (Attention Networks). Andere systeme lernen eine geeignete Kombination der sogenannten Zwischen-Repr\u00e4sentation. <br><br> Im Rahmen des Seminars werden solche Systeme betrachtet. Dazu stehen unter anderem folgende Themen zur Auswahl:</p>\n<ul>\n<li>Increasingly Specialized Ensemble of CNNs For Fine-Grained Recognition</li>\n<li>Weighted Generalized Mean Pooling for Deep Image Retrieval</li>\n<li>General Recurrent Attention Model for Jointly Multiple Object Recognition and Weakly Supervised</li>\n<li>Multi-exposure Fusion with CNN Features</li>\n<li>Progressive Attention Guided Recurrent Network for Salient Object Detection</li>\n<li>Learning a Discriminative Filter Bank Within a CNN for Fine-Grained Recognition</li>\n<li>Learning Multi-attention CNN for Fine-Grained Image Recognition</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln. Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erforderlich. Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30-min\u00fctiger Vortrag, eine 7 bis 10 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie eine aktive Mitarbeit erwartet. <br> <br>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden in der zweiten Semesterwoche am <strong>Dienstag, den 16.04.2019 um 16 Uhr im EAP 2, R 1222A</strong> (Studenten-Labor) statt. Bei Bedarf kann dieser Termin auch verlegt werden.</p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 156614,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 157829,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 155820,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 156347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">ACHTUNG: Dienstagstermin auf<strong> Donnerstag 10:15 - 12:00</strong> Uhr verschoben. Raum wird noch bekanntgegeben.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>----</p>"
		}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 156166,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 156991,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 156404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialen (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=6044\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 156950,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Zum erfolgreichen Abschluss der Veranstaltungen wird verlangt:</p>\n<ol>\n<li>grundlegende Einarbeitung in das gew\u00e4hlte Thema</li>\n<li>Bewertung, Umsetzung, Evaluation des Ansatzes</li>\n<li>regelm\u00e4\u00dfige Kurzvortr\u00e4ge zu erreichten Meilensteinen</li>\n<li>eine abschlie\u00dfende schriftliche Zusammenfassung</li>\n</ol>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 155412,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 155538,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 156394,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 156782,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Oertel,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 156985,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 157313,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 158231,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 156218,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Gewerblicher Rechtsschutz (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 156962,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Prof. Enders und Herrn Prof. G\u00f6rg gahalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Gegenstand der Veranstaltung ist der gewerbliche Rechtsschutz, der das&nbsp;strategische IP-Management umschlie\u00dft mit den Einzelgebieten Patentrecht,&nbsp;Gebrauchsmuster-, Geschmacksmusterrecht und Urheberrecht.</p>\n<p>Dabei werden die&nbsp;\u00f6konomische Dimension einerseits sowie die des Pers\u00f6nlichkeitsrechts&nbsp;andererseits herausgearbeitet.</p>\n<p>Die Bedeutung der einzelnen Schutzrechte wird an&nbsp;Hand konkreter Fallbespiele im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Investitionsschutz&nbsp;und Investitionshemmnis verdeutlicht.<br><br></p>"
		}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 160126,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"],
			"begleitend": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 155739,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {}
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 156584,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Fleischauer,Markus"],
			"verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen",
		"FriedolinID": 155852,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vorbesprechung findet in August-Bebel-Stra\u00dfe 4 - SR 107&nbsp;um 16 Uhr statt!</p>"
		}
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 157224,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 156440,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 155723,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/IS/SS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 156409,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 156838,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 156425,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 156989,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 155450,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64023",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1102",
		"Inhalt": {}
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 156141,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 156181,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "SWT - Smart Home: Nutzerfokussierte Betrachtung von Technik Zuhause",
		"FriedolinID": 156828,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sp\u00e4the,Steffen"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><strong><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\">Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</span></strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\">Weiter Informationen zu diesem Seminar finden Sie im CAJ unter <br><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2864821255840714875\" target=\"_blank\">https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2864821255840714875</a></span></span></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\">Bitte melden Sie sich auch dort zur Veranstaltung an.</span></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<div class=\"row\">\n<div class=\"col-md-12\">\n<div>Das Seminar widmet sich der thematischen Einf\u00fchrung und vertiefenden Diskussion des Bereiches \"Smart Home\" - prim\u00e4r aus Sicht der Nutzer.\n<p>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen und Fragestellungen werden Konzepte, Methoden und aktuelle Trends und Techniken vorgestellt und diskutiert. Ebenso werden Erwartungen, Rollen der Nutzer besprochen.</p>\n<p>Themen k\u00f6nnen beispielsweise sein:</p>\n<p>* Smart Home - Definitionen, Anwendungsbereiche, Abgrenzungen<br>* Smart Home Infrastrukturen - Anatomie eines Smart Homes (Technische Infrastruktur allg.)<br>* Sicherheit und Datenschutz im Smart Home<br>* Nutzerrollen und Erwartungen im Smart Home<br>* Interaktionsm\u00f6glichkeit im Smart Home<br>* Smart Home Interaktion \u00fcber Sprach-Schnittstellen - Theorie und Praxis<br>* Anwendungsbereiche Active Assistet Living vs. Smart Home<br>* Smart Home vs. Wise Home <br>* Integration des Smart Homes in das Smart Grid &amp; Auswirkungen der Elektromobilit\u00e4t</p>\n<p>Die Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste flexibel gew\u00e4hlt werden. Die Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas erfolgt in Form eines Vortrags sowie in schriftlicher Form. Der eigene Vortrag sowie die Beteiligung an den Diskussionen werden bei der Bewertung besonders beachtet. Eine aktive Mitarbeit sowie regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit werden erwartet.</p>\n</div>\n<div><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG</strong> ist<br>\n<p>am <strong>11.04.2019</strong> (also in der 1. Woche der Vorlesungszeit) &lt;==<br>im Labor des Lehrstuhls f\u00fcr Softwaretechnik am <strong>Ernst-Abbe-Platz 2 / SR1222</strong> &lt;==<br>um <strong>14:15 Uhr</strong>.</p>\n</div>\n</div>\n</div>"
		}
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 156897,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse",
		"FriedolinID": 156919,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 156905,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 157290,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 156765,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum (FMI-BI0031)",
		"FriedolinID": 155179,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "8",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong></span><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 156813,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 155073,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB2.4)",
		"FriedolinID": 155160,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": [
				"Fichtner,Maximilian",
				"Then,Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "\u00dcbersetzerbau (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 156226,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {}
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 156175,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 157098,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 155069,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 155725,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 157821,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 156167,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 156313,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens",
		"FriedolinID": 156308,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 156253,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 156927,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in das Seminar ein und lesen Sie sich vor dem ersten Treffen wenigstens die Themenliste durch. Die Veranstaltung beginnt in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "DevOps in der Praxis: Wie kommt der Quellcode in die Cloud? (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 156624,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			],
			"begleitend": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung thematisiert die aktuellen Herausforderungen&nbsp;im Kontext von Entwicklung&nbsp;und Betrieb&nbsp;(DevOps) zur Realisierung von Anwendungen, welche in Cloud-Infrastrukturen betrieben werden k\u00f6nnen. Anhand eines gemeinsam erarbeiteten Rahmenbeispiels werden Themen aus dem Umfeld der Microservice Architektur, Entwicklung und Test, Quellcodeverwaltung, Containerisierung, Automatisierung von Bauprozessen bis hin zu Continious Integration als auch Delivery betrachtet.</p>\n<p>Die Vorlesung ist praxisorientiert und vermittelt Inhalte zum Thema Anwendungsentwicklung f\u00fcr die Cloud. Das Rahmenbeispiel, welches entlang der Vorlesung entwickelt wird, wendet die theoretisch vermittelten Grundlagen praktisch an. Zur Anwendung kommen Werkzeuge wie Git, Docker, Spring-Boot<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp; </span>/ Spring-Cloud (sowie Eureka, Zuul und Cloud Config), als auch perspektivisch Continious Integration mit Gitlab-CI und Container Management mit Docker Swarm.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 156773,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die verbindliche Gruppeneinteilung erfolgt \u00fcber das CAJ!</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche!</strong></span></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 156774,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Topologische und Symbolische Dynamik (Ergodentheorie)",
		"FriedolinID": 156979,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 156876,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Verteilte Systeme - Knowledge Graph Analysis",
		"FriedolinID": 156483,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Seminar Mathematical Modelling and Simulation of Cell Cycle Regulation",
		"FriedolinID": 158313,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 157868,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 156439,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Pr\u00e4sentation von Abschlussarbeiten",
		"FriedolinID": 156984,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (MED-MDS002)",
		"FriedolinID": 156122,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Leistritz,Lutz ,Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51752,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51754,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong> Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</span></li>\n<li><strong>SoSe:</strong> Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;<span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\">Die Anmeldung zu diesem Modul ist nicht \u00fcber Friedolin m\u00f6glich.</span></p>\n<p>Bitte nutzen Sie zur&nbsp;<strong>Veranstaltungsbelegung</strong>&nbsp;das Vorlesungsverzeichnis und zur<strong>&nbsp;Pr\u00fcfungsanmeldung</strong>&nbsp;das Formular von der Homepage der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Ort:</strong> Besprechungsraum IMSID oder PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (MED-MDS002)",
		"FriedolinID": 156121,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gaser,Christian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong>&nbsp;Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:</strong>&nbsp;Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;<span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\">Die Anmeldung zu diesem Modul ist nicht \u00fcber Friedolin m\u00f6glich.</span></p>\n<p>Bitte nutzen Sie zur&nbsp;<span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Veranstaltungsbelegung</strong>&nbsp;</span>das Vorlesungsverzeichnis und zur<strong>&nbsp;<span style=\"font-size: 10pt;\">Pr\u00fcfungsanmeldung</span></strong><span style=\"font-size: 10pt;\">&nbsp;</span>das Formular von der Homepage der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik.</p>"
		}
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Angewandte Statistik in der Medizin - Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (MED-MDS004)",
		"FriedolinID": 156119,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS004",
				"PNr": 51772,
				"VENr": "51775",
				"VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung (SoSe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 9 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R (2V+1\u00dc)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (2V)</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Die Vorlesungen werden von Prof. Scherag (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\">Die Anmeldung zu diesem Modul ist nicht \u00fcber Friedolin m\u00f6glich.</span></p>\n<p>Bitte nutzen Sie zur <span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Veranstaltungsbelegung</strong> </span>das Vorlesungsverzeichnis und zur<span style=\"font-size: 10pt;\"><strong> Pr\u00fcfungsanmeldung</strong></span> das Formular von der Homepage der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik.</p>"
		}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 156788,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++ (ASQ)",
		"FriedolinID": 156971,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algorithmik f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 156162,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ + Lehramt)",
		"FriedolinID": 155712,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik Sekundarstufe I",
		"FriedolinID": 158177,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."],
			"begleitend": ["Traxl,Lukas"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 160127,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 156385,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 156742,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Traxl,Lukas"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 156291,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0902",
				"PNr": 62611,
				"VENr": "62613",
				"VETitel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0902",
				"PNr": 62611,
				"VENr": "62614",
				"VETitel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0902",
		"Inhalt": {}
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 156137,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 156251,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 155788,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			],
			"begleitend": ["Nu\u00dfbaum,Frank"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://cms.rz.uni-jena.de/theinf2/Lectures/Precalculus.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Vorkurs ist fakultativ.</p>\n<p>Er findet als zweist\u00fcndige Vorlesung und einer zweist\u00fcndigen \u00dcbung statt.</p>"
		}
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 156383,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 156590,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=48",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong></p>\n<p>This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.</p>\n<p><strong>Startup and Questions</strong></p>\n<p>The first meeting will take place on <strong>April 8, 2019</strong> at <strong>10 am</strong> in seminar room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena. In this meeting the forthcoming meetings will be organized together with the participating students. <br><br><strong>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) before April 1, 2019.</strong></p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 156729,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>SOFSYS</strong></p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geplant.<br>Lassen sie sich in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung<br>beraten.<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; <span style=\"background-color: #ffff00;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Verpflichtende Vorbesprechung ist am 08.04.2019 (also gleich am ersten Tag der ersten Vorlesungswoche)</strong></span> im SR-1222 am EAP um 14:00</span><br>&gt;&gt; (das ist der Seminarraum der Softwaretechnik <em>am Institut f\u00fcr Informatik</em> auf Ebene 2 - <em>nicht</em> im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude!).</p>\n<p>&gt;&gt; <span style=\"background-color: #ffff00;\">Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung keine Teilnahme an der Vorlesung.</span></p>\n<p>------------------------------------<a class=\"regular\" title=\"Weiter mit Abschnitt 2  ...\" href=\"rds?state=change&amp;type=2&amp;moduleParameter=veranstaltung&amp;parentModuleParameter=veranstaltung&amp;nextdir=change&amp;next=SingleInput.vm&amp;subdir=veranstaltung&amp;veranstaltung.veranstid=142999&amp;sqlmode=unknown&amp;panelsection=2&amp;menuid=&amp;P_anzahl=&amp;P_start=&amp;termdisplayonly=y&amp;asi=Yx87xxU109824uhF8ypZ\">2</a>----------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Numerische Mathematik - Phenomena in Hogh Dimensions",
		"FriedolinID": 156474,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prochno,Joscha ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1552",
				"PNr": 328521,
				"VENr": "328523",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0553",
				"PNr": 58531,
				"VENr": "58533",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1552",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<pre class=\"moz-quote-pre\"><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 12pt;\">Content/information: In high dimensions our low-dimensional intuition often leads us astray and several phenomena occur. This seminar is meant to cover selected topics related to high dimensional (normed) spaces. \nPossible topics include the concentration of measure phenomenon, Gaussian concetration in Banach spaces, Dvoretzky's theorem, Paouris' inequality, or the curse of dimensionality for multivariate numerical integration.\nAdvanced knowledge from functional analysis and probability theory is a desirable basis for most topics. In exceptional cases, we may find a more elementary ones as well.</span></pre>"
		}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Charaktertheorie (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 156960,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 156190,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 157423,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 157194,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 160047,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 161142,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0025",
				"PNr": 52451,
				"VENr": "52454",
				"VETitel": "Evolution\u00e4re Algorithmen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0025",
				"PNr": 52451,
				"VENr": "52453",
				"VETitel": "Evolution\u00e4re Algorithmen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet statt.</p>\n<p>Termine: Mo 16:15 - 18:00&nbsp;&nbsp; und&nbsp; Mi 16:15 - 18:00</p>\n<p>R\u00e4ume werden noch via Friedolin bekanntgegeben.</p>"
		}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 160125,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mittels des Papierformulars zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 156902,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 155863,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 156255,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3006",
		"Inhalt": {}
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen",
		"FriedolinID": 155850,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Inhalt": {}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 156402,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 156214,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 158034,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156951,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 156926,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vergabe der \u00dcbungspl\u00e4tze erfolgt im Friedolin. Schreiben Sie sich danach im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in Ihre \u00dcbungsgruppe ein und beachten Sie die Informationen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen wie die Vorlesung in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156815,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Mathematik + Origami",
		"FriedolinID": 156787,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 156283,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 156397,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 156430,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gerlach,Roman ,Dipl.-Geograph"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 156414,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Ciripoi,Daniel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 155534,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Sell,Daniel",
				"Oertel,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"9629": {
		"Veranstaltungsnummer": 9629,
		"Titel": "Genregulation und Entwicklung II",
		"FriedolinID": 154898,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 156845,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 156482,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 156939,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Das Modul wird im SoSe 2019 nicht angeboten!</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 156936,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0301",
				"PNr": 67011,
				"VENr": "67013",
				"VETitel": "Mikroprozessortechnik - EAH-F1: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0301",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Bitte informieren Sie sich auf der Homepage zu den Raumangaben!</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 156260,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 156250,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 158289,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Veranstaltung wird im SoSe 2019 fortgesetzt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbung wird von Frau Wiedemann gehalten.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 157229,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 156930,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Computing II",
		"FriedolinID": 156671,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65103",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65102",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 155874,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0009",
				"PNr": 50091,
				"VENr": "50093",
				"VETitel": "Datenbanksysteme II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 156267,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle",
		"FriedolinID": 156825,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/SGM/SS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 156408,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 156384,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 157001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 156438,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in Ihre \u00dcbungsgruppe ein und beachten Sie die Informationen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen wie die Vorlesung in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 156476,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars (noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt):</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Seminar Analysis Bachelor</li>\n<li>MSc Mathematik: Seminar Analysis Master</li>\n</ul>\n<p><strong>Zum Inhalt des Semiars:</strong></p>\n<ul>\n<li>Siehe <a href=\"https://cms.rz.uni-jena.de/index.php?id=9&amp;site=ls_analysis&amp;lang=de&amp;path=1%25252C1%25252C6\">Teaching</a></li>\n</ul>"
		}
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 156978,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Schuhmann gehalten.</p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 156282,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>zusammen mit LA Gymnasium Mathematik</p>" }
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 156744,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0086",
				"PNr": 50861,
				"VENr": "50863",
				"VETitel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0086",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/WMM/SS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 157336,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Puzzles in Probability",
		"FriedolinID": 156478,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 156958,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 156403,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Graap,Fabian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 158232,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schwarz,Torsten ,Dr. rer. pol."],
			"organisatorisch": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Das Seminar wird im SoSe 2019 von Herrn Dr. Schwarz gehalten.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -&nbsp;Wahlpflichtbereich II.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 156400,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 158244,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 155495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 156967,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 156895,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 156459,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Mieth,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\">Am 18.4.2019 findet von 10:00 bis 12:00 Uhr eine Linux-Einf\u00fchrung zum EHP-Praktikum im Linux-Pool 2, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</span></p>\n<p>Die Versuche \"SIMD\" und \"Grafikkarten\" finden im Linux-Pool 2, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 158060,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 157753,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0209",
				"PNr": 64891,
				"VENr": "64893",
				"VETitel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung in R: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0209",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul vermittelt grundlegende Konzepte des funktionalen sowie des objektorientierten Programmierparadigmas und deren Realisierung in der Sprache R. In einer Projektarbeit (vorzugsweise als Gruppenarbeit) werden die gewonnenen Erkenntnisse f\u00fcr die softwaretechnische L\u00f6sung eines konkreten Problems benutzt.</p>\n<p>Die Studierenden sollen die F\u00e4higkeit erwerben, Problemstellungen aus funktionaler und aus objektorientierter Sicht zu modellieren und entsprechende L\u00f6sungen in der Sprache R zu implementieren. Dar\u00fcber hinaus werden in der Projektarbeit praktische F\u00e4higkeiten und Teamkompetenz erworben.</p>\n<p>Grundkenntnisse in Programmierung und die Beherrschung einer anderen Programmiersprache werden empfohlen.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 156522,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
