{
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 149104,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 150785,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 150482,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 149963,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 149167,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wechsung,Maximilian"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 149652,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 151884,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 151542,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 153874,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Die Studierenden sollen am Beispiel der Sprache Python den Umgang mit Skriptsprachen erlernen.</li>\n<li>Neben dem Erlernen grundlegender Programmierroutinen wird insbesondere Wert auf die Konzepte der objektorientieren Programmierung gelegt.</li>\n<li>Desweiteren werden Konzepte der wissen. Datenanalyse, der GUI-Programmierung, der Webprogrammierung, des paralellen Programmierens und das Einlesen und Verarbeiten grundlegender Datenformate mithilfe spezieller Bibliotheken erlernt.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 151860,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle (im WS ist das nur die SWT). Die Organisation ist stark team- und projektorientiert. Wir sind damit relativ unabh\u00e4ngig von den fixen Terminen aus dem Vorlesungsplan. Ein individuelles (Team-)Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung. Das Projekt ist im Normalfall frei w\u00e4hlbar zusammen mit dem zugeh\u00f6rigen Coach. Die Vorstellung verf\u00fcgbarer Projekte erfolgt (ein Mal) in der Vorbesprechung. Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"background-color: #ffff00;\"><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong><em>Vorbesprechung am Montag den</em><span style=\"text-decoration: underline;\"><em> 22.10.2018</em></span> (also in der<span style=\"text-decoration: underline;\"> <em>zweiten</em></span> Vorlesungswoche) </strong></span>um <span style=\"text-decoration: underline; font-size: 14pt;\"><em><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">14:15 Uhr im SR 1222</span></strong></em></span> </span></p>\n<p>(Seminarraum der Softwaretechnik im Institutsgeb\u00e4ude der Informatik am EAP, Ebene 2). In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 150368,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0033",
				"PNr": 50331,
				"VENr": "50333",
				"VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0033",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 151804,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 151566,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 149504,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "begleitend": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 149561,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 149698,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 151863,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 150445,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>" }
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 150118,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 152752,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1187",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Diese Lehrveranstaltung findet&nbsp;nicht statt!</span></strong></p>"
		}
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 150318,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 151210,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS18/",
		"Inhalt": {}
	},
	"127180": {
		"Veranstaltungsnummer": 127180,
		"Titel": "Thinking Parallel",
		"FriedolinID": 150385,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127181": {
		"Veranstaltungsnummer": 127181,
		"Titel": "Thinking Parallel in Practice",
		"FriedolinID": 150313,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 149591,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 150525,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0059",
				"PNr": 52791,
				"VENr": "52793",
				"VETitel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0059",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Skriptsprachen und ihre Anwendungen (ASQ)",
		"FriedolinID": 151391,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Krautwurst,Sebastian ,M.Sc.",
				"Lamkiewicz,Kevin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung im Febr./M\u00e4rz 2019, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 151432,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 0
	},
	"127487": {
		"Veranstaltungsnummer": 127487,
		"Titel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 149037,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92301,
				"VENr": "92303",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (B)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {}
	},
	"127488": {
		"Veranstaltungsnummer": 127488,
		"Titel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 151805,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92301,
				"VENr": "92303",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (B)"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden w\u00f6chentlich mit zwei \u00dcbungsgruppen statt (je 45 min). Sie werden von Frau Buchhardt gehalten.</p>\n<ul>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>\u00dcbungsgruppe 1: 12 - 13 Uhr</strong></span></li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>\u00dcbungsgruppe 2: 13 - 14 Uhr</strong></span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Genauere Informationen erhalten Sie in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"127896": {
		"Veranstaltungsnummer": 127896,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 149832,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"132004": {
		"Veranstaltungsnummer": 132004,
		"Titel": "Biochemie",
		"FriedolinID": 150054,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip"],
			"begleitend": [
				"Heinzel,Thorsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 152754,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62742",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62743",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0112",
				"PNr": 54121,
				"VENr": "54123",
				"VETitel": "Kombinatorik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0112",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 150121,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62383",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57443",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57044",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57043",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0444",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA3038 (Lehramt) belegbar.</p>"
		}
	},
	"139962": {
		"Veranstaltungsnummer": 139962,
		"Titel": "Surface Dynamics",
		"FriedolinID": 149730,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139963": {
		"Veranstaltungsnummer": 139963,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 151517,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139964": {
		"Veranstaltungsnummer": 139964,
		"Titel": "Infinite Dimensional Dynamical Systems",
		"FriedolinID": 151507,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"140228": {
		"Veranstaltungsnummer": 140228,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 149607,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59054",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"140670": {
		"Veranstaltungsnummer": 140670,
		"Titel": "Algorithm Engineering (Lab)",
		"FriedolinID": 150064,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"140803": {
		"Veranstaltungsnummer": 140803,
		"Titel": "Bildbasierte Systembiologie",
		"FriedolinID": 150731,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0053",
				"PNr": 52731,
				"VENr": "52733",
				"VETitel": "Bildbasierte Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0053",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=71",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<div class=\"accordion\">\n<p>The interdisciplinary lecture \"Image-based Systems Biology\" provides, on the one hand, a basic introduction into modern techniques of microscopy and, on the other hand, an overview of methods of quantitative image analysis and application in the modeling of biological systems. The aim is to obtain a basic understanding of microscopy as well as the ability to analyze microscopic image data and to formulate mathematical models based on the quantitative data. A script will be provided in English for the lecture. In addition, the lecture will focus on current literature.</p>\n<p>Bachelor and Master students can take part in the lecture.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>The first meeting will take place on&nbsp;<strong>October 15, 2018 at 11 am</strong>&nbsp;in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena.</p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de)&nbsp;<strong>before October 7, 2018</strong>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n</div>"
		}
	},
	"141170": {
		"Veranstaltungsnummer": 141170,
		"Titel": "Mechanisiertes Beweisen mit Coq (SWT)",
		"FriedolinID": 151447,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6215156007502775612?37\">Veranstaltung im CAJ</a></p>\n<p><em><a href=\"https://coq.inria.fr/\">Coq</a></em> ist ein Beweisassistent, der einen Nutzer Schritt f\u00fcr Schritt beim Erzeugen von mathematischen Beweisen unterst\u00fctzt. Generierte Beweise k\u00f6nnen in <em>Coq</em> automatisiert auf Korrektheit gepr\u00fcft und aufgrund ihrer konstruktiven Erzeugung auch zur Synthese zertifizierter Programme herangezogen werden. Ein eindrucksvolles Ergebnis des Einsatzes von <em>Coq</em> ist der im Rahmen des <a href=\"http://compcert.inria.fr\"><em>CompCert</em>-Projektes</a> entwickelte und verifizierte optimierende Compiler f\u00fcr C.</p>\n<p>In <em>Coq</em> entsprechen Aussagen Typen und Beweise Programmen einer funktionalen Programmiersprache (<em>Curry-Howard-Isomorphismus</em>), so dass Beweise im eigentlichen Sinne \"programmiert\" werden und die Beweispr\u00fcfung dem Compilieren von Programmen gleicht.</p>\n<p>Im Rahmen des Seminars soll ein erster Einblick in die Beweisf\u00fchrung mit <em>Coq</em> gegeben werden, wobei auf die Anwendung von <em>Coq</em> zur Formalisierung von Programmiersprachen und deren Semantik n\u00e4her eingegangen wird. Das Seminar ist dabei aufgrund seiner N\u00e4he zu Logik, Semantik und Typentheorie sowohl als Erg\u00e4nzung zu Lehrveranstaltungen aus der theoretischen Informatik geeignet als auch als Vertiefung im Bereich praktische Informatik, insbesondere zu den Lehrveranstaltungen <em>Mobiler Code</em> und <em>Implementierung von Programmiersprachen</em>.</p>\n<p>Wir orientieren uns im Seminar insbesondere an folgenden Kursen:</p>\n<ul>\n<li><a href=\"https://cel.archives-ouvertes.fr/inria-00001173\">Coq in a hurry</a></li>\n<li><a href=\"https://softwarefoundations.cis.upenn.edu/\">Software foundations</a></li>\n<li><a href=\"http://pauillac.inria.fr/~xleroy/courses/VTSA-2013/\">Mechanized semantics</a></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: red;\"><strong><span style=\"color: red;\"><strong>Die verpflichtende Vorbesprechung findet am Mittwoch, 18. Oktober 2017, 14 Uhr im Seminarraum 121 August-Bebel-Stra\u00dfe 4 statt.</strong></span></strong></span></p>"
		}
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 151693,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine aus dem WS 2017/18",
		"FriedolinID": 150553,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 152464,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines", "Scheffel,Manuela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 149944,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Graphische Modelle (Lab)",
		"FriedolinID": 150302,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klaus,Julien", "Mitterreiter,Matthias"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0151",
				"PNr": 65511,
				"VENr": "65513",
				"VETitel": "Graphische Modelle (Lab): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0151",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Teilnahme am Modul Graphische Modelle (FMI-IN0150) erforderlich</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Lauritzen: Graphical Models, Oxford University Press</p>\n<p>Wainwright, Jordan: Graphical Models, exponential families, and variational inference, Now Publisher</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Jeweils ein Laborbericht zu</p>\n<p>(1) diskretem Datensatz,</p>\n<p>(2) kontinuierlichem Datensatz und</p>\n<p>(3) gemischten Datensatz</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen drei Datens\u00e4tze mit Hilfe von graphischen Modellen exploriert werden:</p>\n<p>(1) ein Datensatz mit nur diskreten (endlichen) Variablen,</p>\n<p>(2) ein Datensatz mit nur kontinuierlichen Variablen, und</p>\n<p>(3) ein Datensatz mit sowohl diskreten als auch kontinuierlichen &nbsp;</p>\n<p>Dabei sollen zun\u00e4chst sowohl die Struktur als auch die Parameter der Modelle gesch\u00e4tzt werden. Anschlie\u00dfend sollen die gelernten Modelle exploriert und die dabei gewonnenen Erkenntnisse protokolliert werden.</p>"
		}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 150653,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 150007,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 148925,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 149537,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"152073": {
		"Veranstaltungsnummer": 152073,
		"Titel": "Termine",
		"FriedolinID": 152073,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 149448,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 151573,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 150153,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 149662,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Klaus,Julien"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 151174,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152919": {
		"Veranstaltungsnummer": 152919,
		"Titel": "Distributionen",
		"FriedolinID": 152919,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0289",
				"PNr": 55891,
				"VENr": "55893",
				"VETitel": "Distributionen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0289",
		"Inhalt": {}
	},
	"152925": {
		"Veranstaltungsnummer": 152925,
		"Titel": "Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren",
		"FriedolinID": 152925,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0270",
				"PNr": 55701,
				"VENr": "55703",
				"VETitel": "Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0270",
		"Inhalt": {}
	},
	"152934": {
		"Veranstaltungsnummer": 152934,
		"Titel": "Harmonische Analysis",
		"FriedolinID": 152934,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ullrich,Mario ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1275",
				"PNr": 325751,
				"VENr": "325753",
				"VETitel": "Harmonische Analysis: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA1275",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Dr. Ullrich gehalten</p>"
		}
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 149485,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 151436,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden w\u00f6chentlich als einst\u00fcndige (45 Min.) Veranstaltung statt. Bis auf Donenrstag 12- 14 Uhr sind f\u00fcr die angegebenen Zeiten jeweils nur eine \u00dcbungsgruppe vorgesehen.</p>\n<p><strong>Die genaue \u00dcbungsgruppeneinteilung wird \u00fcber das CAJ-System (Vorstellung in der ersten Vorlesung) erfolgen.</strong></p>"
		}
	},
	"152974": {
		"Veranstaltungsnummer": 152974,
		"Titel": "Grundlagen der technischen Informatik (ThILLM)",
		"FriedolinID": 152974,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152976": {
		"Veranstaltungsnummer": 152976,
		"Titel": "Grundlagen der Softwareentwicklung und Modellierung (Modul D2/D3)",
		"FriedolinID": 152976,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 148939,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92563",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63063",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"153080": {
		"Veranstaltungsnummer": 153080,
		"Titel": "Polyedrische Optimierung",
		"FriedolinID": 153080,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>wird in Veranstaltung bekanntgegeben</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong> Lineare Optimierung</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>schriftliche oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung, 3 LP</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalte:&nbsp;&nbsp;</strong>Auswahl aus den Gebieten Lineare Optimierung, Multikriterielle Lineare Optimierung, Polyederkalk\u00fcl, Parametrische Lineare Optimierung&nbsp; (theoretische Grundlagen, Modellierungstechniken, Anwendungen, numerische Verfahren).</p>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:&nbsp;&nbsp;</strong>Kennenlernen der Grundlagen und forschungsqualifizierende Kenntnisse bei ausgew\u00e4hlten Inhalten</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Optimierung) f\u00fcr den M. Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Optimierung) f\u00fcr den M. Sc. Wirtschaftsmathematik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"153090": {
		"Veranstaltungsnummer": 153090,
		"Titel": "Statische Codeanalyse (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 153090,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6740026622063109987?5\" target=\"_blank\">Veranstaltung im CAJ</a></p>\n<p>Softwareentwicklung f\u00fchrt immer wieder zu Fehlern, die Softwareentwicklern und -firmen viel Zeit und Geld kosten. Ein typisches Beispiel daf\u00fcr ist etwa der <a href=\"https://www.synopsys.com/blogs/software-security/apple-security-55471-aka-goto-fail/\" target=\"_blank\">Fehler in Apple's SSL-Implementierung f\u00fcr das Betriebssystem iOS von 2014</a>. Solche Fehler lassen sich mittlerweile gut mittels einer statischen Codeanalyse aufdecken und vermeiden. Insbesondere mit immer gr\u00f6\u00dferen Codebasen und schnelleren Release-Zyklen kommt der statischen Codeanalyse dabei eine wachsende Bedeutung zu.</p>\n<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung <em>Statische Codeanalyse</em> bietet einen Ein- und \u00dcberblick zu den Grundlagen und Methoden der analytischen Qualit\u00e4tssicherung mittels statischer Codeanalyse. Thematisch wird ein Bogen von fundamentalen Ans\u00e4tzen wie der statischen Typpr\u00fcfung bis zu fortgeschrittenen Werkzeugen wie der monotonen Datenflussanalyse, abstrakten Interpretation und Modellpr\u00fcfung gespannt.</p>\n<p>Diese Vorlesung bildet das Modul \"Softwaretechnik-Spezialisierung I\" f\u00fcr Informatiker, Bioinformatiker und Wirtschaftsinformatiker ab. Bitte beachten sie auch die formalen Voraussetzungen in der Modulbeschreibung. Falls sie diese Veranstaltung f\u00fcr einen anderen Modul anrechnen lassen wollen, dann melden sie sich bitte so fr\u00fch wie m\u00f6glich bei Dr. Thomas Heinze.</p>"
		}
	},
	"153160": {
		"Veranstaltungsnummer": 153160,
		"Titel": "Kryptologie",
		"FriedolinID": 153160,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0030",
				"PNr": 50301,
				"VENr": "50303",
				"VETitel": "Kryptologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 151187,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 151154,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153230": {
		"Veranstaltungsnummer": 153230,
		"Titel": "Was sind Digital Humanities - und was sollten sie sein?",
		"FriedolinID": 153230,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Gramsch-Stehfest,Robert,apl. Prof.,Dr.phil.habil.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1105",
				"PNr": 64051,
				"VENr": "64053",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<h1 style=\"text-align: justify;\">Was sind Digital Humanities - und was sollten sie sein?</h1>\n<p style=\"text-align: justify;\">Unter dem Begriff \"Digitalen Humanities\" (DH) wird die Anwendung computergest\u00fctzter Verfahren auf Forschungsfragen der Geisteswissenschaften verstanden. Aber was genau verbirgt sich hinter dem Begriff? Handelt es sich um ein eigenst\u00e4ndiges Forschungsgebiet? Oder nur um eine Sammlung neuer Methoden? Ist bereits jedes geisteswissenschaftliche Vorhaben, welches Software einsetzt, ein DH-Projekt? K\u00f6nnen durch computergest\u00fctzte Verfahren letztendlich Fragen beantwortet werden, die auf traditionelle Weise gar nicht erst gestellt worden w\u00e4ren?</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">In diesem Seminar wollen wir uns mit solchen und \u00e4hnlichen wissenschaftstheoretischen Fragen zu den Digital Humanities auseinandersetzen. Dabei wollen wir zwei Perspektiven einnehmen: Zum einen fragen wir uns aus geisteswissenschaftlicher Sicht, wie sich die Geisteswissenschaften durch die Verwendung computergest\u00fctzter Verfahren ver\u00e4ndern. Andererseits fragen wir aus informatischer Sicht, ob die besonderen Anforderungen geisteswissenschaftlicher Forschung die Entwicklung v\u00f6llig neuer Datenstrukturen und Algorithmen notwendig macht.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Die konkreten Themen, mit denen wir uns besch\u00e4ftigen werden, wollen wir in enger Absprache mit den Teilnehmern ausw\u00e4hlen, um den jeweiligen fachlichen Hintergrund ber\u00fccksichtigen zu k\u00f6nnen.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Erste Hinweise f\u00fcr die Einstiegslekt\u00fcre lauten:</p>\n<ol>\n<li>Roger Malina: <a href=\"http://malina.diatrope.com/2015/08/06/yes-again-to-the-end-of-the-digital-humanities-please/\">\"Yes again to the end of the Digital Humanities ! Please !\"</a><br>Blogeintrag vom 06.08.2015</li>\n<li>Stanley Fish:&nbsp; <a href=\"https://opinionator.blogs.nytimes.com/2012/01/09/the-digital-humanities-and-the-transcending-of-mortality/\">\"The Digital Humanities and the Transcending of Mortality\"</a><br>Kolumne in der New York Times vom 09.01.2012</li>\n<li>Thomas Thiel: <a href=\"http://www.faz.net/aktuell/feuilleton/forschung-und-lehre/digital-humanities-eine-empirische-wende-fuer-die-geisteswissenschaften-11830514.html\">\"Eine empirische Wende f\u00fcr die Geisteswissenschaften?\"</a><br>Beitrag in der FAZ vom 24.07.2012</li>\n<li>Vortr\u00e4ge des Workshops: <a href=\"http://dhd-wp.hab.de/?q=content/ag-workshop-informatik-und-die-digital-humanities\">\"Informatik und die Digital Humanities\"</a> (03.11.2014 in Leipzig)</li>\n<li>Beitr\u00e4ge der <a href=\"http://www.zfdg.de/alle-artikel\">Zeitschrift f\u00fcr digitale Geisteswissenschaften</a></li>\n</ol>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird als Blockseminar gegen Ende der Vorlesungszeit durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>Eine erste Vorbesprechung des Themas findet an folgendem Termin statt:</p>\n<p style=\"text-align: left;\"><strong>Mittwoch, 07.11.2018, 16:15-17:45.</strong></p>\n<p style=\"text-align: left;\">Der Raum wird rechtzeitig bekannt gegeben.</p>"
		}
	},
	"153323": {
		"Veranstaltungsnummer": 153323,
		"Titel": "Algorithmik f\u00fcr Informatiklehrer",
		"FriedolinID": 153323,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3003",
		"Inhalt": {}
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 148924,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92564",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63064",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"153495": {
		"Veranstaltungsnummer": 153495,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 153495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0242",
				"PNr": 55421,
				"VENr": "55423",
				"VETitel": "Fourieranalysis 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0242",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/5481464625756843918?105",
		"Inhalt": {}
	},
	"153558": {
		"Veranstaltungsnummer": 153558,
		"Titel": "Kausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen",
		"FriedolinID": 153558,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Runge,Jakob ,Dr.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Dr. Runge (DLR Jena) gehalten.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Unterrichtssprache wird Englisch sein.</strong></span></p>\n<p><strong>Die Pr\u00fcfungsanmeldung erfolgt \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t.</strong></p>",
			"Literatur": "<p>Spirtes, P., Glymour, C., and Scheines, R., Causation, Prediction, and Search (MIT Press, Boston, 2000);</p>\n<p>Peters, J., Janzing, D., and Sch\u00f6lkopf, B., Elements of causal inference: foundations and learning algorithms (MIT Press, Cambridge, 2017)</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Understanding of basic concepts of modern statistical causality theory</li>\n<li>Understanding of causal inference algorithms and practical statistical challenges</li>\n<li>Ability to apply and interpret causal inference methods on real data</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>The lecture \u201cKausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen\u201d(english: Causal inference with applications to time series) introduces fundamental concepts of statistical causality theory based on the works of Pearl and Spirtes, including the mathematical basics. Starting from the concepts of graphical models and conditional independence, we will discuss learning algorithms and the associated challenges of statistical inference. Since time series are ubiquitous in many applied fields, a focus will lie on challenges and algorithms related to time series data. The concepts will be illustrated on climate time series.</p>\n<p>In der Vorlesung \u201dKausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen\u201d werden grundlegende Konzepte der Kausalit\u00e4t nach Pearl und Spirtes eingef\u00fchrt und der zugeh\u00f6rige mathematische Apparat vorgestellt. Ausgehend vom Konzept der Graphischen Modelle und bedingten Unabh\u00e4ngigkeiten werden Lernalgorithmen diskutiert. Ein wichtiger Teil ist die praktische Sch\u00e4tzproblematik f\u00fcr das Lernen kausaler Graphen und statistischer Verfahren zum Sch\u00e4tzen von bedingten Unabh\u00e4ngigkeiten. Da in vielen angewandten Wissenschaften Zeitreihendaten vorkommen, wird ein besonderer Schwerpunkt auf die f\u00fcr Zeitreihen charakteristischen Problemstellungen liegen. Den Abschluss bilden beispielhafte Anwendungen von kausalen Inferenzmethoden auf Klimazeitreihen.</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li><strong>MSc Informatk:</strong> Bereiche INT, TIA, ALG</li>\n<li><strong>MSc Bioinformatik:</strong> Bereich Informatik</li>\n<li><strong>MSc Computational and Data Science:</strong> Wahlpflichtbereich</li>\n</ul>"
		}
	},
	"153568": {
		"Veranstaltungsnummer": 153568,
		"Titel": "Grundlagen der Softwareentwicklung und Modellierung (Modul D2/D3)",
		"FriedolinID": 153568,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 150207,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"153801": {
		"Veranstaltungsnummer": 153801,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine SoSe 2018",
		"FriedolinID": 153801,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153882": {
		"Veranstaltungsnummer": 153882,
		"Titel": "Physikalisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 153882,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Globale Analysis auf Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 151217,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1213",
				"PNr": 325131,
				"VENr": "325133",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1270",
				"PNr": 325701,
				"VENr": "325703",
				"VETitel": "Anwendungen von Operatortheorie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA131",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<ul>\n<li>Die Lehrveranstaltung kann im Modul <strong>FMI-MA1270 Anwendungen von Operatortheorie <span style=\"color: #ff0000;\">oder</span></strong> <strong>FMI-MA1213 Moderne Methoden der Analysis</strong> gew\u00e4hlt werden.</li>\n<li>Bitte beachten Sie, dass jedes Modul im Laufe Ihres Studiums nur einmal belegt werden kann.</li>\n<li>Die Veranstaltung kann im <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Umfang von 6 oder 9 LP</strong></span> belegt werden. Die Festlegung muss sp\u00e4testens zum Anmeldeende erfolgen. Genaue Hinweise werden vom Dozent in der ersten Vorlesung gegeben.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 148942,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63083",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"154240": {
		"Veranstaltungsnummer": 154240,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 154240,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 151330,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 151212,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"154508": {
		"Veranstaltungsnummer": 154508,
		"Titel": "Embedded Systems (nur \u00dcbergreifende Inhalte, Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 154508,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "begleitend": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt-path-122464,121129,121533,122321.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Das&nbsp; Modul ist nur f\u00fcr den Bereich '\u00dcbergreifende Inhalte' zugelassen!</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Vorlesungen finden im Raum 05.00.03, das Praktikum im Raum 05.02.12 an der EAH Jena, Tatzendpromenade statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 151347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 148841,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63084",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 151451,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 149709,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 150670,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 150543,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-479570727684193990?90",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Die Vorlesung findet im H\u00f6rsaal 2 Helmholtzweg 5 statt (Phys.-Astron. Fakult\u00e4t)</span></p>"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 151047,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 149137,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittene Programmier\u00fcbungen",
		"FriedolinID": 151654,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 150006,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 149240,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["B\u00e4rthel,Marlis"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1610",
				"PNr": 329101,
				"VENr": "329103",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "9",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1610",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden in Kleingruppen n.V. statt.</p>"
		}
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "Angewandte Statistik in der Medizin - Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R",
		"FriedolinID": 149538,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schlattmann,Peter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 151186,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 150397,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 149467,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 150400,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 150157,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 151388,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 150719,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 149876,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 150724,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 149713,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 149872,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren",
		"FriedolinID": 150389,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0156",
		"Inhalt": {}
	},
	"158484": {
		"Veranstaltungsnummer": 158484,
		"Titel": "Analysis 3 (Bsc Physik, Mathematik)",
		"FriedolinID": 158484,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 151516,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 159458,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 159459,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Recherche nach wissenschaftlicher Literatur fuer Zoologen</strong></p>\n<p><em>Dozentin: Dr. Ina Wei\u00df</em></p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 159473,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 159474,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 153875,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Fleischauer,Markus",
				"H\u00f6lzer,Martin ,Dr. rer. nat."
			],
			"verantwortlich": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung im Febr./M\u00e4rz 2019, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 149636,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 149694,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Computational Probability",
		"FriedolinID": 149637,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {}
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148844,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 150280,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2446214074419977287",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 151572,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2446214074419977287",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148823,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 151814,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63093",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6415384417426276565?3",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 151575,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63094",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6415384417426276565?3",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 149654,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 149260,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ciripoi,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT - IT-Governance",
		"FriedolinID": 150851,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 149991,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 150298,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 148879,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 149882,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0017",
				"PNr": 50171,
				"VENr": "50173",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64044",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64043",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0117",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<ol>\n<li>\u00dcbung: <strong>13.11.2018</strong></li>\n<li>\u00dcbung: <strong>04.12.2018</strong></li>\n</ol>"
		}
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 150315,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Bartelme\u00df,Nina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Geometrie/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 150384,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Bartelme\u00df,Nina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 149252,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0111",
		"Inhalt": {}
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 149255,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0111",
		"Inhalt": {}
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 150156,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 151081,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sukaylo,Oleksiy"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 149812,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis: </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend. </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>"
		}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 149949,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das&nbsp;<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></strong>.</strong></strong></p>\n<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "Informatik II (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148877,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64034",
				"VETitel": "InEinf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64033",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1103",
		"Inhalt": {}
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 150166,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 150707,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr.",
				"Mieth,Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 151509,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 150365,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 151419,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1)",
		"FriedolinID": 150215,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60034",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60033",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0703",
		"Inhalt": {}
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 150493,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 150742,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinrichs,Benjamin",
				"Klein,Maike",
				"Sell,Daniel",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)",
		"FriedolinID": 151448,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vogel,Ronny"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn <em><strong>R. Vogel (Xceptance Jena)</strong></em> gehalten.</p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Verpflichtende VORBESPRECHUNG und Start: 18.10.2018, 16:00 Uhr.</span><br></em></strong></p>\n<p>Melden sie sich bei Interesse unbedingt auch im CAJ an (siehe Link weiter oben).</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher <br>jeder bereits mehr oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu <br>sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar <br>die Qualit\u00e4tssicherung (QS) von Software in der Praxis ist. Diese Vorlesung <br>behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe, Ma\u00dfnahmen und <br>Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines <br>\u00dcberblicks zur Testautomatisierung und zu Lasttests. Behandelt werden dabei <br>auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest in agilen Prozessen.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 151228,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59023",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 150305,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 18pt;\">Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat.</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</span></p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 151354,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 149630,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 150351,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 151576,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0027",
				"PNr": 50271,
				"VENr": "50273",
				"VETitel": "Ingenieurm\u00e4\u00dfige Softwareentwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\"><strong>am 18.10.2018 um 10:15 Uhr.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Achtung:<br></strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>- \u00c4nderung des Vorlesungstermins auf Donnerstag.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>- Raum\u00e4nderung VO und \u00dc auf den EAP SR-1222 (Seminarraum der SWT am Institut f. Informatik, Ebene 2).</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen und der Systemmodellierung: Fortgeschrittene SW-Lebenszyklen (Spirale,Prototyping, etc.), Methoden und Werkzeuge der SW-Entwicklung und Modellierung (UML vertieft) in der Anforderungsanalyse und im (System-)Entwurf, Entwurfsmuster und einfache Systemarchitekturen.</p>\n<p>Vorlesung und \u00dcbung werden miteinander verschmolzen. Phasen der Theorieaufarbeitung werden mit Phasen der praktischen Anwendung und Diskussion frei abwechseln. Eine Teilnahme an der Vorlesung ohne Absolvierung der \u00dcbung ist nicht m\u00f6glich. Die Form der \u00dcbung werden wir festlegen, sobald die Anzahl der Studierenden bekannt und fix ist.</p>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Kommunikation zur \u00dcbung erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Die Pr\u00fcfung erfolgt m\u00fcndlich. Um zur Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen sie die \u00dcbung erfolgreich absolviert haben. Das Ergebnis aus der \u00dcbung wird bei der Pr\u00fcfung als Vornote angerechnet.</p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 150031,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hesse,Robert"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60013",
				"VETitel": "Stochastik 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 149138,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60014",
				"VETitel": "Stochastik 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 150093,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmidt,Marcel",
				"Soares Correia,Louis Raoul"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 150208,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Engelhardt,Stefan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 150792,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Engelhardt,Stefan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse",
		"FriedolinID": 149500,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 149806,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "Dirichlet-Formen",
		"FriedolinID": 150284,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 150155,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann im Studiengang M.Sc. Computational Science im Modul FMI-IN0142 <em>Seminar Computational and Data Science</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 151677,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 149655,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 150352,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fleischauer,Markus",
				"D\u00fchrkop,Kai"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "Systemsoftware",
		"FriedolinID": 150096,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 150110,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 150210,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 150039,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 150345,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 150381,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 149627,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sieber,Patricia"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 148842,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64013",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 148854,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64015",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 148857,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64015",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 149236,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 149101,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft: Datenschutz",
		"FriedolinID": 150457,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "Data Stream Processing im Kontext von IoT und Smart-Home (SWT)",
		"FriedolinID": 149873,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Anmeldung \u00fcber CAJ zwingend erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")!&nbsp;<br class=\"\"><br class=\"\">Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt. Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird.&nbsp;<br class=\"\"><br class=\"\">VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG&nbsp;am 15.10.2018 um 16:15 im Carl-Zei\u00df-Stra\u00dfe 3 - SR 123</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar widmet sich der thematischen Einf\u00fchrung und vertiefenden Diskussion des Bereiches Data Stream Processing im Kontext von Smart Home und Internet of Things - prim\u00e4r aus Sicht der Software Architektur.</p>\n<p>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen und Fragestellungen werden Konzepte, Methoden und aktuelle Trends und Techniken vorgestellt und diskutiert:</p>\n<ul>\n<li>Data Stream Processing - Definitionen, Anwendungsbereiche, Abgrenzungen</li>\n<li>Data Streaming Infrastrukturen</li>\n<li>Lokale Ger\u00e4te und deren Interaktion</li>\n<li>Nachrichtenbasierte Protokolle und Nachrichtendistribution</li>\n<li>Rx Asynchrone, Eventgetriebene Entwicklung</li>\n<li>Enterprise Integration Patterns</li>\n<li>Zeitreihendaten Persistieren</li>\n<li>Abfragesprachen im Ereignisuniversum</li>\n<li>Mustererkennung auf Zeitreihen</li>\n<li>Prognostizieren auf Zeitreihen</li>\n<li>Visualisierung von Zeitreihen</li>\n<li>Data Streaming Distributionen</li>\n</ul>\n<p>Die Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste flexibel gew\u00e4hlt werden. Die Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas erfolgt in Form eines Vortrags sowie in schriftlicher Form. Der eigene Vortrag sowie die Beteiligung an&nbsp;den Diskussionen werden bei der Bewertung besonders beachtet. Eine aktive Mitarbeit sowie regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit werden erwartet.</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "Grafikkarten (Rechnerarchitektur/Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 150423,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong>&nbsp;durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte der Homepage.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet am 17.10.2018 um 16:30 Uhr im Raum 3220, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "Semantic Web Technologies (VS-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 149922,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Keil,Jan Martin"
			],
			"begleitend": ["Klan,Friederike ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0058",
				"PNr": 50581,
				"VENr": "50583",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0058",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Menge der digital verf\u00fcgbaren Daten \u2014sowohl global im Internet, als auch lokal innerhalb von Organisationen\u2014 w\u00e4chst kontinuierlich. L\u00e4ngst ist es nicht mehr m\u00f6glich s\u00e4mtliche verf\u00fcgbaren Daten manuell zu sichten. Suchmaschinen unterst\u00fctzen Benutzer beim Auffinden relevanter Datens\u00e4tze oder Dokumente. Allerdings ist die automatische Weiterverarbeitung unstrukturierter Daten, wie zum Beispiel Texten in Webseiten, nicht ohne weiteres m\u00f6glich. Auch die Etablierung global einheitlicher Formate f\u00fcr Informationen des selben Typs ist nicht realistisch. Semantic Web Technologien erm\u00f6glichen die Anreicherung von Daten mit Bedeutung (Semantik), die auch f\u00fcr Maschinen verst\u00e4ndlich ist, ohne jedoch ein global einheitliches Schema vorzugeben. Dadurch vereinfachen sie den automatisierten Austausch von Informationen und erm\u00f6glichen die automatisierte Verkn\u00fcpfung von Daten zur Gewinnung neuer Informationen.</p>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung:</strong></p>\n<ul>\n<li>Beherrschen der grundlegenden Sprachen (RDF, OWL) und wichtiger Vokabulare (RDFS, SKOS) des Semantic Webs</li>\n<li>Beherrschen der Anfragesprache SPARQL zur Abfrage von Daten in RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Techniken des automatisierten Schlussfolgerns (Reasoning)</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum methodischen Vorgehen bei der Datenmodellierung und Datenbereitstellung mit Hilfe von RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zur Suche von Daten</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zum Nachvollziehen der Herkunft von Informationen</li>\n</ul>\n<p><strong>Aufbau:</strong></p>\n<p>In einem ersten Abschnitt der Lehrveranstaltung werden die grundlegenden Technologien des Semantic Webs in Vorlesungen vermittelt. Parallel wird durch kleinere \u00dcbungen das Verst\u00e4ndnis vertieft. In einem zweiten Abschnitt wird das Erlernte in einem kleinen Projekt \u00fcber mehrerer Wochen angewendet. Zum Abschluss der Lehrveranstaltung werden die Ergebnisse der Projekte vorgestellt.</p>"
		}
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Compilerbau (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 149789,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der zweite Termin wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "Technische Informatik - Maschinelles Lernen + Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 151727,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorbesprechung findet am 17.10.2018 um 17:30 Uhr im Raum 3220, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</span></p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 151149,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanksysteme 1",
		"FriedolinID": 150159,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Keil,Jan Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 149263,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 151449,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0032",
				"PNr": 50321,
				"VENr": "50323",
				"VETitel": "Literaturarbeit und Pr\u00e4sentation: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0032",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ASQ/WS18/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Verteilte Systeme",
		"FriedolinID": 151574,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Chamanara,Javad"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0060",
				"PNr": 50601,
				"VENr": "50603",
				"VETitel": "Verteilte Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0060",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt!</strong></p>"
		}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Kryptologie in der Schule",
		"FriedolinID": 149656,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 150291,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "Visualisierung von Open Data (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 149643,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 150115,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 150149,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 151496,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Inhalte:</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin: 2pt 0cm;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p><ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen des Konnektionismus,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Elemente der<span>&nbsp; </span>Generalisierungs- und Approximationstheorie, </span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">.</span></li></ul><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">(Qualifikations-)Ziele:</span></p><ul><li> <span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span> <span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"></span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li></ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden unregelm\u00e4\u00dfig mittwochs, 10:15-11:45 Uhr im</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 18pt;\"><strong>Linux Pool II (Ernst-Abbe-Platz 2)</strong> </span></p>\n<p>statt.</p>\n<ol>\n<li>\u00dcbung am <strong>14.11.2018</strong></li>\n<li>\u00dcbung am <strong>28.11.2018</strong></li>\n</ol>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 149719,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0023",
				"PNr": 50231,
				"VENr": "50234",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0023",
				"PNr": 50231,
				"VENr": "50233",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0023",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\">Aufgrund einer \u00fcberraschend geringen Nachfrage wird die Veranstaltung nicht, wie \u00fcblich, wochenturnusm\u00e4ssig in der Vorlesungszeit, sondern geblocked (2 Bl\u00f6cke a 3 bzw. 2 Tage) zu Beginn der vorlesungsfreien Zeit stattfinden.&nbsp; Bitte melden Sie sich vorab bei Prof. Beckstein per E-Mail an, wenn Sie an einer Teilnahme interessiert sind.</span></p>"
		}
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 150626,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 150344,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS18/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte beachten Sie, dass dieses Modul ab WS 2014/15 neu konzipiert wurde. Es hat jetzt einen gr\u00f6\u00dferen SWS- und LP-Umfang.</p>\n<p><strong>Sollten Sie nur das kleine Module belegen, so wenden Sie sich bitte unbedingt an den Dozenten!</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "H\u00f6rsaal\u00fcbung zur Programmierung",
		"FriedolinID": 149647,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0070",
		"Inhalt": {}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 149514,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "Implementierung von Programmiersprahen (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 150375,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 151498,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ullrich,Mario ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1550",
				"PNr": 328501,
				"VENr": "328503",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1550",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Dr. Ullrich gehalten.&nbsp;</p>\n<p>Die \u00dcbungen werden in seminaristischer Form gehalten.</p>"
		}
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 149523,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5502",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die Vorlesung/\u00dcbung zum Modul <strong>FMI-MA0500 Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen</strong>.</p>"
		}
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 149547,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "Grundlagen der Programmierung mit Python (Teil 2) / Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 150363,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1016",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird voraussichtlich verlegt. Die Absprache erfolgt mit allen Teilnehmern in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "Data Science (Verteilte Systeme)",
		"FriedolinID": 149150,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>"
		}
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 151898,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 149836,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Mieth,Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Raum 3228 EAP</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 150338,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 149720,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0108",
				"PNr": 51081,
				"VENr": "51083",
				"VETitel": "Rechnerarithmetische Schaltungen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0108",
		"Inhalt": {}
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 149615,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0181",
				"PNr": 54811,
				"VENr": "54813",
				"VETitel": "Proseminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0181",
		"Inhalt": {}
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 149745,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t <br>dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem <br>signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen <br>folgende Themen:<br><br>- Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung<br>- Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, <br>Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung<br>- Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare <br>Systeme und Filterung<br>- Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische <br>Entzerrung<br>- Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf <br>Farbbildern, Farbkompression<br>- Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, <br>Wavelettransformation<br>- Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, <br>Standards (JPEG2000, etc.)<br>- Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, <br>Skeletisierung<br>- Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, <br>Regionensegmentierung<br>- Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, <br>Momente<br>- Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-<br>Klassifikator, neuronale Netze<br><br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im <br>Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen <br>und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und <br>Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.",
			"Literatur": "Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Gonzalez und Woods, das als <br>Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend <br>als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische Kontrolltheorie",
		"FriedolinID": 150048,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1725",
				"PNr": 330251,
				"VENr": "330253",
				"VETitel": "Stochastische Kontrolltheorie - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1725",
		"Inhalt": {}
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 150362,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. <br>Im ersten Teil werden klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der Partikel Filter vorgestellt. <br>Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem MMI-Prinzip.<br>Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch <strong>[Den03]</strong>, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist <strong>[SB98, BSF88, Gel79]</strong>. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>",
			"Literatur": "<p><strong>[BSF88]</strong> Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.</p>\n<p><strong>[Den03]</strong> J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.</p>\n<p><strong>[Gel79]</strong> A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, Massachusetts, 1979.</p>\n<p><strong>[SB98]</strong> R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, Cambridge, London, 1998</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 149754,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 150394,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 148418,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "Modellierung - Grundlagen und Formale Methoden (SWT)",
		"FriedolinID": 150422,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 149648,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 149937,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat.",
				"L\u00fcck,Anja"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 149506,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 148407,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>1. Testklausur</p>" }
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 150002,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fichtner,Maximilian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 150370,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-479570727684193990?90",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 150419,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird nach Bedarf angeboten.</p>"
		}
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 150316,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 150825,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet im Raum 3345 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 149657,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "Analysis: Mathematik der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 151397,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 150418,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakult\u00e4tiv</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 149659,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 150448,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 150391,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0063",
				"PNr": 50631,
				"VENr": "50633",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0063",
		"Inhalt": {}
	},
	"19296": {
		"Veranstaltungsnummer": 19296,
		"Titel": "Algorithmische Massenspektrometrie",
		"FriedolinID": 150398,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00fchrkop,Kai", "Hoffmann,Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0008",
				"PNr": 52281,
				"VENr": "52283",
				"VETitel": "Algorithmische Massenspektrometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 149634,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1781",
				"PNr": 330811,
				"VENr": "330813",
				"VETitel": "Seminar Mathematische Statistik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0781",
				"PNr": 60811,
				"VENr": "60813",
				"VETitel": "Seminar Statistik - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1781",
		"Inhalt": {}
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 150045,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 148406,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 148409,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 149951,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 150142,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19433": {
		"Veranstaltungsnummer": 19433,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 148334,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 152749,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325083",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325084",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1208",
		"Inhalt": {}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 151640,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 148410,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 151501,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 150657,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 151892,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 149505,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62384",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57044",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57444",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0404",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA0444 bzw. FMI-MA3038 (6 LP) belegbar. In diesem Fall m\u00fcssen nur die ersten 10 Wochen belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 150130,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Bilder rasant gewachsen.<br>In diesem Seminar werden wir daher Techniken analysieren, welche in der Grenze vom maschinellen Lernen und digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind.<br>Dieses Semester liegt der Fokus auf den aktuellen Verfahren im Zusammenhang mit Deep Learning wie rekurrente neuronale Netze (Recurrent Neural Networks) oder Aufmerksamkeitsnetze (Attention Networks).</p>\n<p>Es sind unter anderem folgende Themen zu vergeben:</p>\n<ul>\n<li>Deep Learning Overview (LeCun et al., 2015)</li>\n<li>Recurrent Neural Networks</li>\n<li>Recurrent Models of Visual Attention (Mnih et al., 2014, DeepMind)</li>\n<li>Attention for fine-grained categorization (Sermanet et al. 2014, Google Inc)</li>\n<li>Active Object Localization with Deep Reinforcement Learning (Caicedo et al. 2015)</li>\n</ul>\n<p><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></p>\n<p>Weitere Infos zu den Themen sowie das Material zu den Themen ist auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=5160\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 150435,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 150510,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 149203,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "Rechnerarithmetik: Memristor-Arithmetik",
		"FriedolinID": 150325,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148860,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63223",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148865,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63224",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 150413,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 150402,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "Datenbanken und Informationssysteme",
		"FriedolinID": 150500,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Keil,Jan Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 150072,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0049",
				"PNr": 52691,
				"VENr": "52693",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird als Blockveranstaltung im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>"
		}
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 151544,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ML/WS18/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 150102,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/MAS/WS18/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 149511,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 149219,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59053",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0604",
		"Inhalt": {}
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 150185,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59024",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 150061,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)",
		"FriedolinID": 150216,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird von Herrn Rump gehalten.</p>"
		}
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 150424,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 150646,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik (1)",
		"FriedolinID": 149998,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1738",
				"PNr": 330381,
				"VENr": "330383",
				"VETitel": "Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60044",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60043",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0704",
		"Inhalt": {}
	},
	"46817": {
		"Veranstaltungsnummer": 46817,
		"Titel": "Aktuelle Forschungsgebiete in der Geomikrobiologie (MBGW 1.4)",
		"FriedolinID": 148280,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wegner,Carl-Eric ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MBGW1.4",
				"PNr": 318542,
				"VENr": "318544",
				"VETitel": "Geomikrobiologie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 150055,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Praktische Aspekte der Analyse",
		"FriedolinID": 150466,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</strong></span></p>"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Vefahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose",
		"FriedolinID": 150467,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>verschiedene Orte,&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Vorlesungsbeginn am 04.12.2018 BIOMAG</strong></span> (Biomagnetisches Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101)</p>"
		}
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 149950,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 149946,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 150471,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 149402,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": ["Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS013",
				"PNr": 51681,
				"VENr": "51683",
				"VETitel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS013",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">Ort: BIOMAG</span> (Biomagnetisches Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101)</strong></p>"
		}
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 149718,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum (FMI-BI0031)",
		"FriedolinID": 148499,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "8",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong></span><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 149516,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 149515,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0150",
				"PNr": 65501,
				"VENr": "65503",
				"VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0150",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung; Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Diskrete, kontinuierliche und gemischte GMs<br>\u2022 Hammersley-Clifford Theorem<br>\u2022 IPS Algorithmus<br>\u2022 Maximum Entropie Prinzip<br>\u2022 Exponentielle Familie von Verteilungen<br>\u2022 Strukturlernen</p>"
		}
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 150371,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schau,Volkmar ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0066",
				"PNr": 50661,
				"VENr": "50663",
				"VETitel": "Mobile Agenten: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0066",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 150376,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ewald,Jan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52394",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52393",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0019",
		"Hyperlink": "https://www.schleiden.uni-jena.de/Bioinformatik_Optimalitaetsprinzipien.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 151214,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64045",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung (informat. Grundbegriffe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle (FMI-BI0001, MCB W 26, BB3.MLS4, BBC3.A12)",
		"FriedolinID": 148419,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 149488,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen I",
		"FriedolinID": 150193,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 149672,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 149683,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden!</strong></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Thematischer Schwerpunkt im Wintersemester 2018/19: Umgang mit F\u00f6rderschwerpunkt Lernen im inklusiven Mathematikunterricht.</p>\n<p>Das Tutorium wird als Blockveranstaltung angeboten. Vorbesprechung am 23.10.2018 um 10 Uhr im Raum 3337 (EAP 2).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramtes Mathematik RS und Gy.</p>"
		}
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 150312,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 150100,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Netzwerkanalyse mit R",
		"FriedolinID": 149043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 150491,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kotrbat\u00fd,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist verpflichtend f\u00fcr Studierende Lehramt Mathematik Gymnasium.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Geometrie - Graphentheorie",
		"FriedolinID": 150468,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 151616,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0642",
				"PNr": 59421,
				"VENr": "59423",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0643",
		"Inhalt": {}
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 151209,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 151759,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 151041,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gaser,Christian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS017",
				"PNr": 51721,
				"VENr": "51723",
				"VETitel": "Spezialverfahren der CNS: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ort: BIOMAG</strong> </span>(Biomagnetisches Zentrum. klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101)</p>"
		}
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 150219,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 149996,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 149544,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 149644,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1614",
				"PNr": 329141,
				"VENr": "329143",
				"VETitel": "Semidefinite Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1614",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Vandenberghe, L.; Boyd, S.: Semidefinite Programming, SIAM Review 1996<br>Ben-Tal, Nemirowski: Lectures on Modern Convex Optimization, MPS-SIAM Series, 2001<br>Tuncel, L.: Polyhedral and Semidefinite Programming Methods in Combinatorial Optimization, 2010</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Lineare Optimierung<br>Nichtlineare Optimierung oder Diskrete Optimierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Theoretische Grundlagen<br>Anwendungen<br>Numerische Verfahren</p>"
		}
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python",
		"FriedolinID": 150410,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 149880,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Mieth,Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "Big Data",
		"FriedolinID": 151702,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Taubert,Frank ,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Mieth,Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 149785,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1612",
				"PNr": 329121,
				"VENr": "329123",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1612",
		"Inhalt": {}
	},
	"6570": {
		"Veranstaltungsnummer": 6570,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 148341,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Mathematik in der gymnasialen Oberstufe",
		"FriedolinID": 150654,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 149622,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 150383,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 150412,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Auf Grund der hohen Praxisrelevanz des Projektes d\u00fcrfen im Rahmen einer Sonderregelung auch Bachelor-Studenten am Praktikum teilnehmen und dies als Modul \"Intelligente Systeme\" (FMI-IN0044) abrechnen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 149831,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 150396,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Lineare Gruppen (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 152750,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<ul>\n<li>E. Artin, Geometric Algebra</li>\n<li>L. C. Grove, Classical Groups and Geometric Algebra</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>Hauptgegenstand dieser Vorlesung sind die klassischen Gruppen:<br>lineare, unit\u00e4re, orthogonale und symplektische Gruppen \u00fcber beliebigen K\u00f6rpern. <br>Au\u00dferdem sollen Clifford-Algebren und Spin-Gruppen behandelt werden.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Die Lehrveranstaltung richtet sich an Studierende mit Vorkenntnissen im Umfang von \"Algebra I\".</p>"
		}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 150905,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 150070,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 149760,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 150124,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>siehe auch&nbsp;<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 149507,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"77901": {
		"Veranstaltungsnummer": 77901,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 150442,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "L\u00f6sen geometrischer Problemaufgaben",
		"FriedolinID": 150427,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 149469,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "Seminar Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 149062,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=47",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Startup and Questions:<br></strong></p>\n<p>The first meeting will take place on&nbsp;<strong>October 22, 2018 at 10 am</strong>&nbsp;in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena.</p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de)&nbsp;<strong>before October 7, 2018</strong>.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>This seminar takes place in the HKI-Center for Systems Biology of Infection, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena, HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8) room E-40 \"Alexander Fleming\" on mondays from 10 am (s.t.)</p>",
			"Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Introduction and Content:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants will also be getting insights into the work of the research group <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/en/image-based-systems-biology.html\">Applied Systems Biology</a>.</p>\n<p>Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 150050,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 149633,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ. Das Tutorium findet i.W. mit der Vorlesung statt.</p>"
		}
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 150456,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 151662,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mittels des Papierformulars zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 149892,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 148707,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 151803,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Veranstaltung wird im SoSe 2019 fortgesetzt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbung wird von Frau Wiedemann gehalten.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 150292,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 152755,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0082",
				"PNr": 50821,
				"VENr": "50823",
				"VETitel": "Logik und Beweisbarkeit: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0082",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 150733,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 151655,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schwarz,Torsten ,Dr. rer. pol."],
			"organisatorisch": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Das Seminar wird im WS 2018/19 von Herrn Dr. Schwarz gehalten.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -&nbsp;Wahlpflichtbereich II.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 151838,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 152748,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Reinhardt,Stephanie"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 150666,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 151425,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	}
}
