{"10083": {"Veranstaltungsnummer": 10083, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen der Rechnerarithmetik", "FriedolinID": 188944, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "10129": {"Veranstaltungsnummer": 10129, "Titel": "Intercultural communication", "FriedolinID": 190763, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 0}, "10133": {"Veranstaltungsnummer": 10133, "Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung", "FriedolinID": 189328, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "10142": {"Veranstaltungsnummer": 10142, "Titel": "Aperiodische Ordnung", "FriedolinID": 189798, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "10143": {"Veranstaltungsnummer": 10143, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Mathematische Statistik /Mathematical Statistics (Stochastik)", "FriedolinID": 190138, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Neumann,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1701", "PNr": 330011, "VENr": "330014", "VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"}], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1701", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 8pt;\">Jeden 2. Mittwoch findet die \u00dcbung statt. In der jeweils anderen Woche liegt zu diesem Termin die Vorlesung. Bitte auch zur Vorlesung (LV-Nr.: 10163) anmelden - dort ist auch der Raum vermerkt.</span></p>"}}, "10146": {"Veranstaltungsnummer": 10146, "Titel": "ONLINE+PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Statistische Verfahren", "FriedolinID": 191397, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0741", "PNr": 60411, "VENr": "60413", "VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA0741", "Inhalt": {}}, "10163": {"Veranstaltungsnummer": 10163, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Mathematische Statistik / Mathematical Statistics(Stochastik)", "FriedolinID": 190168, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Neumann,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3662", "PNr": 332621, "VENr": "332623", "VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA1701", "PNr": 330011, "VENr": "330013", "VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3661", "PNr": 332611, "VENr": "332613", "VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3664", "PNr": 332641, "VENr": "332643", "VETitel": "Mastermodul Stochastik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3663", "PNr": 332631, "VENr": "332633", "VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "3", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1701", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Sie m\u00fcssen beide Vorlesungstermine besuchen. Jede 2. Woche ist der Mittwochtermin eine \u00dcbung (LV-Nr.: 10143), diese auch belegen.</span></p>", "Literatur": "<p>Bickel, P.J. and Doksum, K.A. (1977). <em>Mathematical Statistics</em>. Holden-Day, San Francisco.</p>\n<p>Draper, N.R. and Smith, H. (1981). <em>Applied Regression Analysis</em>. 2nd edition. Wiley, New York.</p>\n<p>Montgomery, D.C. and Peck, E.A. (1992). <em>Introduction to Linear Regression Analysis</em>. Wiley, New York.</p>\n<p>Shao, J. (2003). <em>Mathematical Statistics</em>. 2nd edition. Springer, New York.</p>\n<p>Weisberg, S. (2005). <em>Applied Linear Regression</em>. 3rd edition. Wiley, Hoboken.</p>", "Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">A sound knowledge of concepts of probability theory and measure theory is necessary.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Students are strongly adviced to take such courses in advance.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">There are no additional requirements for the admission to the oral examination.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>", "Leistungsnachweis": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Oral examination within the official examination period (February 14 - March 04); precise date will be fixed in good time.</span></p>", "Lerninhalte": "<ol>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Linear Regression<br></span><span style=\"font-size: 10pt;\">1.1 Introduction and data examples</span><span style=\"font-size: 10pt;\">1.2 Least squares estimation in a linear model</span><span style=\"font-size: 10pt;\">1.3 Choice of a good model: hypothesis testing</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Statistical estimation of parameters<br></span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.1 A model for a statistical experiment</span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.2 Some methods of estimation</span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.3 Consistency of estimators</span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.4 Comparison of estimators - optimality theory</span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.5 The information inequality</span><span style=\"font-size: 10pt;\">2.6 Bayes and minimax estimators</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Testing sttistical hypotheses</span><span style=\"font-size: 10pt;\">3.1 The elements of hypothesis testing</span><span style=\"font-size: 10pt;\">3.2 Optimals tests</span><span style=\"font-size: 10pt;\">3.3 Likelihood ratio tests</span></li>\n</ol>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "10164": {"Veranstaltungsnummer": 10164, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)", "FriedolinID": 189651, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0058", "PNr": 52781, "VENr": "52783", "VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-SQ0121", "PNr": 69291, "VENr": "69293", "VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen I - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-SQ0122", "PNr": 69301, "VENr": "69303", "VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen II - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-MA6001", "PNr": 62531, "VENr": "62533", "VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0058", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>", "Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"}}, "10167": {"Veranstaltungsnummer": 10167, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I/II", "FriedolinID": 191323, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0051", "PNr": 50511, "VENr": "50513", "VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN0065", "PNr": 50651, "VENr": "50653", "VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN0051", "PNr": 50511, "VENr": "50514", "VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN0065", "PNr": 50651, "VENr": "50654", "VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN3238", "PNr": 352681, "VENr": "352683", "VETitel": "Mastermodul Data Science II - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3237", "PNr": 352671, "VENr": "352673", "VETitel": "Mastermodul Data Science I - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0051", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Neben fachlichen Kenntnissen sind in der Informatik auch Eigenst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, Ergebnispr\u00e4sentation, Kommunikation mit Auftraggebern, sowie Zeit- und Projektmanagement wichtige Kompetenzen im Arbeitsalltag. Diese Veranstaltung bietet die M\u00f6glichkeit im Rahmen eines Projekts diese F\u00e4higkeiten zu trainieren. Die angebotenen Projekte befassen sich mit realen Anwendungsproblemen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden. In einer begleitenden Vorlesung werden zudem hilfreiche Methoden und Werkzeuge vorgestellt und durch Gastvortr\u00e4ge Einblicke in die praktische Ausgestaltung von Softwareentwicklungsprozessen in Firmen gew\u00e4hrt.</p>\n<p><strong>Projektablauf</strong></p>\n<ul>\n<li>Berarbeitung eines Projekts in Teams von 3 bis 4 Personen</li>\n<li>Vorstellung der Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte in der ersten Vorlesungswoche (<strong>Anwesenheit zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Vergabe der Projekte in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>rechtzeitige Mitteilung der Projektw\u00fcnsche zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Anwendung des Vorgehensmodells Scrum bei der Durchf\u00fchrung der Projekte</li>\n<li>Einf\u00fchrung in Scrum in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>einmaliger Doppeltermin</strong>)</li>\n<li>Durchf\u00fchrung von Sprint Review und Planungsmeetings im Team mit dem Projektgeber (\u201cProduct Owner\u201d) alle zwei Wochen</li>\n<li>Diskussion von Zwischenst\u00e4nden, Berichten der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n</ul>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung</strong></p>\n<ul>\n<li>Entwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit und Teamf\u00e4higkeit, sowie der Kompetenzen in Pr\u00e4sentation, Kommunikation, Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur agilen Softwareentwicklung mit Scrum</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Werkzeugen f\u00fcr die Softwareentwicklung im Team, sowie Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung individuel ben\u00f6tigter Technologien im Rahmen des Projekts</li>\n</ul>\n<p><strong>Belegunm\u00f6glichkeiten</strong></p>\n<ul>\n<li>\u201cSoftwareentwicklungsprojekt 1\u201d (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor)</li>\n<li>\u201cSoftwareentwicklungsprojekt 2\u201d (SWEP-2: f\u00fcr den Master)</li>\n<li>\u201cOffenes Softwareentwicklungsprojekt\u201d (EAH Jena)</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul>\n<li>Die formalen Voraussetzungen Ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>", "Bemerkung": "<p>Aufgrund der Corona-Pandemie wird die Veranstaltung im Sommersemester 2021 wie folgt angepasst:</p>\n<ul>\n<li>Die <strong>Vorstellungen der Projekte</strong> werden in der ersten Vorlesungswoche als Videos zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Die <strong>Einf\u00fchrung in Scrum</strong> und die <strong>begleitende Vorlesungen</strong> werden als Videos zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Alle <strong>Projekttreffen</strong> werden per Telefon- oder Video-Konferenzen abgehalten.</li>\n<li>Eine <strong>initiale Telefon- oder Video-Konferenzen</strong> f\u00fcr organisatorische Absprachen wird in der ersten Woche abgehalten.</li>\n<li>Die <strong>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</strong> wird ggf. per Video-Konferenzen abgehalten und befasst sich mit den Vorlesungs- und Projektinhalten. Die Leistungen aus Projekt und Abschlusspr\u00e4sentation werden in die Bewertung einbezogen.</li>\n</ul>", "Lerninhalte": "<p>Neben fachlichen Kenntnissen sind in der Informatik auch Eigenst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, Ergebnispr\u00e4sentation, Kommunikation mit Auftraggebern, sowie Zeit- und Projektmanagement wichtige Kompetenzen im Arbeitsalltag. Diese Veranstaltung bietet die M\u00f6glichkeit im Rahmen eines Projekts diese F\u00e4higkeiten zu trainieren. Die angebotenen Projekte befassen sich mit realen Anwendungsproblemen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden. In einer begleitenden Vorlesung werden zudem hilfreiche Methoden und Werkzeuge vorgestellt und durch Gastvortr\u00e4ge Einblicke in die praktische Ausgestaltung von Softwareentwicklungsprozessen in Firmen gew\u00e4hrt.</p>\n<h3>Ziele der Lehrveranstaltung</h3>\n<ul>\n<li>Entwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit und Teamf\u00e4higkeit, sowie der Kompetenzen in Pr\u00e4sentation, Kommunikation, Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur agilen Softwareentwicklung mit Scrum</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Werkzeugen f\u00fcr die Softwareentwicklung im Team, sowie Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung individuell ben\u00f6tigter Technologien im Rahmen des Projekts</li>\n</ul>\n<h3>Projektablauf</h3>\n<ul>\n<li>Bearbeitung eines Projekts in Teams von&nbsp;idealerweise 3 bis 4 Personen</li>\n<li>Vorstellung der Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte in der ersten Vorlesungswoche (<strong>Anwesenheit zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Vergabe der Projekte in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>rechtzeitige Mitteilung der Projektw\u00fcnsche zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Anwendung des Vorgehensmodells Scrum bei der Durchf\u00fchrung der Projekte</li>\n<li>Einf\u00fchrung in Scrum in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>einmaliger Doppeltermin</strong>)</li>\n<li>Kontinuierliche selbstst\u00e4ndige Bearbeitung der \u00fcbernommenen Aufgaben im Projekt (min. 10 Stunden pro Woche)</li>\n<li>Team-Koordination in 10-min\u00fctigen Treffen (\"Daily Scrum\") zwei oder dreimal in der Woche</li>\n<li>Durchf\u00fchrung von Sprint Review und Planungsmeetings im Team mit dem Projektgeber (\"Product Owner\") alle zwei Wochen</li>\n<li>Diskussion von Zwischenst\u00e4nden, Berichten der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n</ul>"}}, "10200": {"Veranstaltungsnummer": 10200, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Logiksysteme", "FriedolinID": 190033, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Mundhenk,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51445", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51446", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN0033", "PNr": 50331, "VENr": "50333", "VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3467", "PNr": 354671, "VENr": "354673", "VETitel": "Mastermodul Logik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3161", "PNr": 352111, "VENr": "352113", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3162", "PNr": 352121, "VENr": "352123", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3163", "PNr": 352131, "VENr": "352133", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3164", "PNr": 352141, "VENr": "352143", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3469", "PNr": 354691, "VENr": "354693", "VETitel": "Mastermodul Logik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3468", "PNr": 354681, "VENr": "354683", "VETitel": "Mastermodul Logik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0033", "Inhalt": {"Literatur": "<p>Valentin M\u00fcller, Martin Mundhenk: Lecture Notes for the Course Logical Systems, 2021</p>", "Voraussetzungen": "<p>Es gibt w\u00f6chentliche \u00dcbungsbl\u00e4tter mit verschiedenen Aufgaben.</p>\n<p>Davon muss w\u00f6chentlich eine Aufgabe gel\u00f6st werden und \u00fcber Moodle abgegeben werden.</p>\n<p>Die von Ihnen abgegebenen Aufgaben werden mit \"bestanden\" oder \"nicht bestanden\" bewertet.</p>\n<p>Zur Zulassung zur Pr\u00fcfung ist es n\u00f6tig, mindestens 80% der abgegebenen Aufgaben \"bestanden\" zu haben.</p>", "Leistungsnachweis": "<p>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</p>", "Lerninhalte": "<p>Sie wissen, wie sich die Wahrheitswerte umgangssprachlicher Aussagen ergeben, die durch Verkn\u00fcpfung von Aussagen durch \"... und ...\", \"... oder ...\", \"wenn..., dann ...\", \"... genau dann, wenn ...\" oder \"nicht ...\" entstehen -- das nenne ich <em>umgangssprachliche Aussagenlogik</em>.</p>\n<p>Wir schauen uns in der Vorlesung <strong>formale</strong> Logiken an, mit denen man umgangssprachliche Logiken modelliert. In der formalen Logik modelliert man Aussagen durch Formeln, und man interessiert sich besonders f\u00fcr <em>g\u00fcltige</em> Formeln. Sie modellieren z.B. umgangssprachliche Aussagen, die auf Grund ihrer Struktur unabh\u00e4ngig von ihrem Inhalt wahr sind. Um g\u00fcltige Formeln von anderen Formeln zu unterscheiden, benutzt man <em>Beweisverfahren</em>. Wir schauen uns die Beweisverfahren <em>Tableau-Kalk\u00fcl</em> und <em>Frege-Kalk\u00fcl</em> an. Das Ziel dabei ist es, die <em>Korrektheit</em> (\"man kann nur g\u00fcltige Formeln beweisen\") und die <em>Vollst\u00e4ndigkeit</em> (\"alle g\u00fcltigen Formeln sind beweisbar\") der Beweisverfahren zu beweisen.</p>\n<p>Die formalen Logiken, die in dieser Vorlesung vorgestellt werden, sind die <em>Aussagenlogik</em> und die <em>modale Aussagenlogik</em>. Damit hat man ein Beispiel f\u00fcr eine klassische und eine nicht-klassische Logik kennengelernt. Gegebenenfalls wird noch eine weitere Logik vorgestellt, z.B. eine mehrwertige, temporale oder intuitionistische Aussagenlogik, oder die Pr\u00e4dikatenlogik.</p>", "Zielgruppe": "<p>Studierende mit Grundkenntnissen in umgangssprachlicher Aussagenlogik.</p>"}}, "10228": {"Veranstaltungsnummer": 10228, "Titel": "Pr\u00e4senz im WiSe 21/22: Sequenzanalyse", "FriedolinID": 192815, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["D\u00fchrkop,\u00a0Kai ,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Ludwig,\u00a0Marcus"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0009", "PNr": 52291, "VENr": "52294", "VETitel": "Sequenzanalyse: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-BI0009", "PNr": 52291, "VENr": "52293", "VETitel": "Sequenzanalyse: Vorlesung"}], "SWS": "5", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0009", "Inhalt": {}}, "109371": {"Veranstaltungsnummer": 109371, "Titel": "Stochastik", "FriedolinID": 191670, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "114246": {"Veranstaltungsnummer": 114246, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Automaten und Berechenbarkeit", "FriedolinID": 191611, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0005", "PNr": 50051, "VENr": "50053", "VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0005", "Inhalt": {}}, "114247": {"Veranstaltungsnummer": 114247, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Automaten und Berechenbarkeit", "FriedolinID": 190108, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr.", "Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0005", "PNr": 50051, "VENr": "50054", "VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0005", "Inhalt": {}}, "115441": {"Veranstaltungsnummer": 115441, "Titel": "Kontinuierliche Optimierung", "FriedolinID": 189228, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "115595": {"Veranstaltungsnummer": 115595, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Gruppentheorie", "FriedolinID": 190054, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "115632": {"Veranstaltungsnummer": 115632, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Advanced Computing", "FriedolinID": 190413, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing."], "begleitend": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Schoder,\u00a0Johannes"], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "115650": {"Veranstaltungsnummer": 115650, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ma\u00dftheorie", "FriedolinID": 189874, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"], "begleitend": ["Ritsch,\u00a0Marian"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0711", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>"}}, "119172": {"Veranstaltungsnummer": 119172, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Algebra/Geometrie 1", "FriedolinID": 189931, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Brenner,\u00a0Sofia"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0301", "Inhalt": {}}, "120392": {"Veranstaltungsnummer": 120392, "Titel": "Homologische Algebra", "FriedolinID": 189479, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "120529": {"Veranstaltungsnummer": 120529, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Mathematical Finance and Stochastic Calculus", "FriedolinID": 193516, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1727", "PNr": 330271, "VENr": "330274", "VETitel": "Finanzmathematik 2 - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA1727", "PNr": 330271, "VENr": "330273", "VETitel": "Finanzmathematik 2 - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3661", "PNr": 332611, "VENr": "332613", "VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3664", "PNr": 332641, "VENr": "332643", "VETitel": "Mastermodul Stochastik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3662", "PNr": 332621, "VENr": "332623", "VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3663", "PNr": 332631, "VENr": "332633", "VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Dieses Modul wird im WiSe 21/22 nur mit 4 SWS und 6 LP angeboten.</strong></span></p>", "Literatur": "<p>Steven E Shreve: Stochastic Calculus for Finance II. Springer.</p>", "Voraussetzungen": "<p>Good knowledge of measure theory and probability theory.</p>", "Leistungsnachweis": "<p>oral exam</p>", "Lerninhalte": "<p><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Contents</span></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Introduction into Stochastic Calculus (approx. 6 weeks)</span></li>\n<li><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Black-Scholes model and generalizations (e.g. Volatility model)</span></li>\n<li><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Portfolio risk assessment</span></li>\n<li><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Numerical methods (e.g. Methods for solving PDEs)</span></li>\n<li><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\">Dynamic programming applications</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "121534": {"Veranstaltungsnummer": 121534, "Titel": "Differentialgeometrie 2 (Aktuelle Entwicklungen in der Geometrie)", "FriedolinID": 190081, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "121657": {"Veranstaltungsnummer": 121657, "Titel": "PRAESENT (PRESENCE) im WS 21/22: Strukturiertes Programmieren", "FriedolinID": 190558, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Dittrich,\u00a0Peter,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN1009", "PNr": 65041, "VENr": "65045", "VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN1009", "Inhalt": {}}, "127180": {"Veranstaltungsnummer": 127180, "Titel": "Thinking Parallel", "FriedolinID": 189319, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "127181": {"Veranstaltungsnummer": 127181, "Titel": "Thinking Parallel in Practice", "FriedolinID": 189316, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "127291": {"Veranstaltungsnummer": 127291, "Titel": "Algorithmische Phylogenetik", "FriedolinID": 189234, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "127292": {"Veranstaltungsnummer": 127292, "Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen", "FriedolinID": 189355, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 0}, "127301": {"Veranstaltungsnummer": 127301, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (ASQ)", "FriedolinID": 191524, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Lamkiewicz,\u00a0Kevin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0048", "PNr": 52681, "VENr": "52683", "VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-SQ0121", "PNr": 69291, "VENr": "69293", "VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen I - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-SQ0122", "PNr": 69301, "VENr": "69303", "VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen II - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-BI0048", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"}}, "127302": {"Veranstaltungsnummer": 127302, "Titel": "Ringvorlesung Informatik f\u00fcr Sch\u00fcler", "FriedolinID": 191272, "Veranstaltungsart": "Ringvorlesung", "aktiv": 0}, "127487": {"Veranstaltungsnummer": 127487, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)", "FriedolinID": 188421, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Gr\u00e4fe,\u00a0Stefanie,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Bocklitz,\u00a0Thomas,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. rer. nat.", "Bender,\u00a0Dirk ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "BC1.5", "PNr": 92302, "VENr": "92304", "VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A=Analysis)"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "BC1.5", "Inhalt": {}}, "127488": {"Veranstaltungsnummer": 127488, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)", "FriedolinID": 188422, "Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bender,\u00a0Dirk ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "BC1.5", "PNr": 92302, "VENr": "92304", "VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A=Analysis)"}], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "BC1.5", "Inhalt": {}}, "127896": {"Veranstaltungsnummer": 127896, "Titel": "Ergodentheorie", "FriedolinID": 189272, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "132004": {"Veranstaltungsnummer": 132004, "Titel": "Biochemie", "FriedolinID": 190110, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenke,\u00a0Philip"], "begleitend": ["Heinzel,\u00a0Thorsten,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "133051": {"Veranstaltungsnummer": 133051, "Titel": "Klassische Differentialgeometrie", "FriedolinID": 189770, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "133053": {"Veranstaltungsnummer": 133053, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Klassische Differentialgeometrie", "FriedolinID": 189786, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "133091": {"Veranstaltungsnummer": 133091, "Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Kombinatorik", "FriedolinID": 190002, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62621, "VENr": "62628", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62621, "VENr": "62629", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."}, {"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62651, "VENr": "62658", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."}, {"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62651, "VENr": "62659", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."}, {"Modul": "FMI-MA3051", "PNr": 62741, "VENr": "62742", "VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3051", "PNr": 62741, "VENr": "62743", "VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0112", "PNr": 54121, "VENr": "54123", "VETitel": "Kombinatorik: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0112", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Einteilung in die \u00dcbungsgruppen 1 und 2 erfolgt zu Beginn der Vorlesungszeit.</strong></span></p>"}}, "133101": {"Veranstaltungsnummer": 133101, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Analysis auf Mannigfaltigkeiten", "FriedolinID": 192811, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Henkel,\u00a0Jakob", "Schuhmacher,\u00a0Jakob"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62624, "VENr": "62636", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62624, "VENr": "62635", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA0409", "PNr": 57091, "VENr": "57093", "VETitel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0408", "PNr": 57081, "VENr": "57083", "VETitel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0409", "Inhalt": {"Literatur": "<ul>\n<li>Loring W. Tu, An introduction to manifolds</li>\n<li>John M. Lee, Introduction to smooth manifolds</li>\n<li>Klaus J\u00e4nich, Vektoranalysis</li>\n</ul>", "Voraussetzungen": "<p>40% der \u00dcbungspunkte</p>", "Leistungsnachweis": "<p>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</p>", "Lerninhalte": "<p>Glatte Mannigfaltigkeiten sind als eine Verallgemeinerung von Kurven und Fl\u00e4chen im Raum der zentrale Grundbegriff und Untersuchungsgegenstand der modernen Geometrie. In dieser Vorlesung besprechen wir zun\u00e4chst ausf\u00fchrlich, was glatte Mannigfaltigkeiten sind, und entwickeln dann die Differential- und Integralrechnung auf Mannigfaltigkeiten.<br><br>Inhalte:<br><br>* glatte Mannigfaltigkeiten und glatte Abbildungen <br><br>* Vektorfelder und Differentialformen<br><br>* Lie-Ableitung und \u00e4u\u00dfere Ableitung<br><br>* Integration auf Mannigfaltigkeiten<br><br>* de-Rham-Kohomologie</p>", "Zielgruppe": "<p>Empfohlene Vorkenntnisse: Lineare Algebra und Analysis 1 &amp; 2</p>"}}, "133502": {"Veranstaltungsnummer": 133502, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Topologie", "FriedolinID": 189834, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "13372": {"Veranstaltungsnummer": 13372, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Forschung im DB-Bereich", "FriedolinID": 190460, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "13819": {"Veranstaltungsnummer": 13819, "Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Konvexe und metrische Geometrie", "FriedolinID": 190003, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bernklau,\u00a0Silvan", "Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0404", "PNr": 57041, "VENr": "57043", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA0404", "PNr": 57041, "VENr": "57044", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62654, "VENr": "62665", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62654, "VENr": "62666", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62624, "VENr": "62636", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62624, "VENr": "62635", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA3038", "PNr": 62381, "VENr": "62383", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA0444", "PNr": 57441, "VENr": "57443", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0444", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Metrische%20Geometrie_online/", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA3038 (Lehramt) belegbar.</p>"}}, "139962": {"Veranstaltungsnummer": 139962, "Titel": "Surface Dynamics", "FriedolinID": 189214, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "139963": {"Veranstaltungsnummer": 139963, "Titel": "Codierungstheorie", "FriedolinID": 189362, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "139964": {"Veranstaltungsnummer": 139964, "Titel": "Infinite Dimensional Dynamical Systems", "FriedolinID": 189361, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "140228": {"Veranstaltungsnummer": 140228, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Kontinuierliche Optimierung", "FriedolinID": 192810, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "D\u00f6rfler,\u00a0Daniel"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0605", "PNr": 59051, "VENr": "59054", "VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "FMI-MA0605", "Inhalt": {}}, "140670": {"Veranstaltungsnummer": 140670, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Algorithm Engineering (Lab)", "FriedolinID": 189571, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "140803": {"Veranstaltungsnummer": 140803, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Bildbasierte Systembiologie", "FriedolinID": 190124, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "141170": {"Veranstaltungsnummer": 141170, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: SWT: Maschinelles Lernen im \u00dcbersetzerbau", "FriedolinID": 188891, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "146548": {"Veranstaltungsnummer": 146548, "Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester", "FriedolinID": 191144, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "147434": {"Veranstaltungsnummer": 147434, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Statistische Verfahren", "FriedolinID": 191428, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "148117": {"Veranstaltungsnummer": 148117, "Titel": "Mathematisches Kolloquium", "FriedolinID": 191648, "Veranstaltungsart": "Kolloquium", "aktiv": 0}, "15130": {"Veranstaltungsnummer": 15130, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Elementare Geometrie", "FriedolinID": 189979, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3015", "PNr": 62211, "VENr": "62213", "VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3015", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"}}, "15170": {"Veranstaltungsnummer": 15170, "Titel": "Graphische Modelle (Lab)", "FriedolinID": 189356, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15183": {"Veranstaltungsnummer": 15183, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Forschungsseminar Numerische Mathematik", "FriedolinID": 190244, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Gallistl,\u00a0Dietmar,\u00a0Professor,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "15192": {"Veranstaltungsnummer": 15192, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Elemente der Mathematik", "FriedolinID": 190359, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3014", "PNr": 62201, "VENr": "62203", "VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3014", "Inhalt": {}}, "15204": {"Veranstaltungsnummer": 15204, "Titel": "PR\u00c4SENZ (Presence) im WS 2020/21: Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)", "FriedolinID": 188112, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 4, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Zimmermann,\u00a0Ian"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0203", "PNr": 55031, "VENr": "55034", "VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA7003", "PNr": 63031, "VENr": "63034", "VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62622, "VENr": "62632", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"}, {"Modul": "FMI-MA3052", "PNr": 62751, "VENr": "62753", "VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0203", "Inhalt": {}}, "15205": {"Veranstaltungsnummer": 15205, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Elemente der Mathematik", "FriedolinID": 188866, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3014", "PNr": 62201, "VENr": "62204", "VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3014", "Inhalt": {}}, "15213": {"Veranstaltungsnummer": 15213, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Algorithmische Geometrie I", "FriedolinID": 189978, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0095", "PNr": 50951, "VENr": "50953", "VETitel": "Algorithmische Geometrie I: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51446", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51445", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN3162", "PNr": 352121, "VENr": "352123", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3164", "PNr": 352141, "VENr": "352143", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3161", "PNr": 352111, "VENr": "352113", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3163", "PNr": 352131, "VENr": "352133", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0095", "Inhalt": {}}, "15255": {"Veranstaltungsnummer": 15255, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCCE) im WS 21/22: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)", "FriedolinID": 190051, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Hesse,\u00a0Robert ,\u00a0Dr. rer. nat.", "Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3029", "PNr": 62331, "VENr": "62334", "VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5702", "PNr": 62561, "VENr": "62564", "VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3029", "Inhalt": {}}, "15266": {"Veranstaltungsnummer": 15266, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Lineare Algebra (IB, AIB, BIB)", "FriedolinID": 189783, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0022", "PNr": 53221, "VENr": "53223", "VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"}], "SWS": "3", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0022", "Inhalt": {}}, "15269": {"Veranstaltungsnummer": 15269, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2) (Stochastik)", "FriedolinID": 190107, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15270": {"Veranstaltungsnummer": 15270, "Titel": "Vorkurs: ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)", "FriedolinID": 188846, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Klaus,\u00a0Julien"], "begleitend": ["Kahlmeyer,\u00a0Paul"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/vorkurs", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird t\u00e4glich von 08 bis 10 Uhr in dem BigBlueButton Raum&nbsp;<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/jul-m1t-rca-zfk\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/jul-m1t-rca-zfk</a>&nbsp;statt.</p>\n<p>Sie finden alle weiteren Informationen auf Moodle&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=15212\">https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=15212</a>.</p>", "Bemerkung": "<p>Die Anmeldung zum Vorkurs erfolgt <a href=\"https://indico.tpi.uni-jena.de/event/209/\" target=\"_blank\">hier</a>.</p>"}}, "15291": {"Veranstaltungsnummer": 15291, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Bioinformatik", "FriedolinID": 191559, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "152919": {"Veranstaltungsnummer": 152919, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Distributionen", "FriedolinID": 189341, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0289", "PNr": 55891, "VENr": "55893", "VETitel": "Distributionen: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0289", "Inhalt": {}}, "152925": {"Veranstaltungsnummer": 152925, "Titel": "ONLINE+PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Diskrete Schr\u00f6dinger Operatoren", "FriedolinID": 189617, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0270", "PNr": 55701, "VENr": "55703", "VETitel": "Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3261", "PNr": 331411, "VENr": "331413", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3263", "PNr": 331431, "VENr": "331433", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3262", "PNr": 331421, "VENr": "331423", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3264", "PNr": 331441, "VENr": "331443", "VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1213", "Inhalt": {}}, "15294": {"Veranstaltungsnummer": 15294, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)", "FriedolinID": 190263, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7003", "PNr": 63031, "VENr": "63033", "VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA0203", "PNr": 55031, "VENr": "55033", "VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3052", "PNr": 62751, "VENr": "62752", "VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62622, "VENr": "62631", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0203", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"}}, "15296": {"Veranstaltungsnummer": 15296, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)", "FriedolinID": 190338, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "15297": {"Veranstaltungsnummer": 15297, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Lineare Algebra (IB, AIB, BIB)", "FriedolinID": 188930, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 7, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0022", "PNr": 53221, "VENr": "53224", "VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"}], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0022", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden w\u00f6chentlich als einst\u00fcndige (45 Min.) Veranstaltungen statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "152974": {"Veranstaltungsnummer": 152974, "Titel": "Grundlagen der technischen Informatik (ThILLM)", "FriedolinID": 189422, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "152976": {"Veranstaltungsnummer": 152976, "Titel": "Modul B5: Grundlagen der Modellierung und Systementwicklung", "FriedolinID": 189469, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15307": {"Veranstaltungsnummer": 15307, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)", "FriedolinID": 188196, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7006", "PNr": 63061, "VENr": "63063", "VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA7006", "Inhalt": {}}, "153080": {"Veranstaltungsnummer": 153080, "Titel": "Polyedrische Optimierung", "FriedolinID": 189509, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "153090": {"Veranstaltungsnummer": 153090, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Statische Codeanalyse (SWT-Spezialisierung I)", "FriedolinID": 189581, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Heinze,\u00a0Thomas ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0052", "PNr": 50521, "VENr": "50523", "VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN3364", "PNr": 353741, "VENr": "353743", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3362", "PNr": 353721, "VENr": "353723", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3361", "PNr": 353711, "VENr": "353713", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3363", "PNr": 353731, "VENr": "353733", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0052", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Link zur Veranstaltung in BigBlueButton:&nbsp;<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-dbj-d23-4ez\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-dbj-d23-4ez</a></p>\n<p>Softwareentwicklung f\u00fchrt immer wieder zu Fehlern, die Softwareentwicklern und -firmen viel Zeit und Geld kosten. Ein typisches Beispiel daf\u00fcr ist etwa der <a href=\"https://www.synopsys.com/blogs/software-security/apple-security-55471-aka-goto-fail/\" target=\"_blank\">Fehler in Apple's SSL-Implementierung f\u00fcr das Betriebssystem iOS von 2014</a>. Solche Fehler lassen sich mittlerweile gut mittels einer statischen Codeanalyse aufdecken und vermeiden. Insbesondere mit immer gr\u00f6\u00dferen Codebasen und schnelleren Release-Zyklen kommt der statischen Codeanalyse dabei eine wachsende Bedeutung zu.</p>\n<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung <em>Statische Codeanalyse</em> bietet einen Ein- und \u00dcberblick zu den Grundlagen und Methoden der analytischen Qualit\u00e4tssicherung mittels statischer Codeanalyse. Thematisch wird ein Bogen von fundamentalen Ans\u00e4tzen wie der statischen Typpr\u00fcfung bis zu fortgeschrittenen Werkzeugen wie der monotonen Datenflussanalyse, abstrakten Interpretation und Modellpr\u00fcfung gespannt.</p>\n<p>Diese Vorlesung bildet das Modul \"Softwaretechnik-Spezialisierung I\" f\u00fcr Informatiker, Bioinformatiker und Wirtschaftsinformatiker ab. Bitte beachten sie auch die formalen Voraussetzungen in der Modulbeschreibung. Falls sie diese Veranstaltung f\u00fcr einen anderen Modul anrechnen lassen wollen, dann melden sie sich bitte so fr\u00fch wie m\u00f6glich bei Dr. Thomas Heinze.</p>"}}, "153160": {"Veranstaltungsnummer": 153160, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Kryptologie", "FriedolinID": 192812, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"begleitend": ["Spachmann,\u00a0Luc"], "verantwortlich": ["Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0030", "PNr": 50301, "VENr": "50303", "VETitel": "Kryptologie: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51446", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51445", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN3407", "PNr": 354071, "VENr": "354073", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3408", "PNr": 354081, "VENr": "354083", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3409", "PNr": 354091, "VENr": "354093", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0030", "Inhalt": {"Voraussetzungen": "<p>keine</p>", "Leistungsnachweis": "<p>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</p>", "Lerninhalte": "<p>Behandlung klassischer und moderner Methoden und Techniken der Datenver- und -entschl\u00fcsselung zum Erreichen eines Grundverst\u00e4ndnisses der Kernthemen der Kryptologie<br><br>Einzelne Themen sind unter anderem:<br>- Klassische Verschl\u00fcsselungen und Kryptanalyse<br>- Moderne symmetrische Verschl\u00fcsselung und Public-Key-Verfahren<br>- Digitale Signaturen und Identifikationen<br>- Hashfunktionen</p>"}}, "15321": {"Veranstaltungsnummer": 15321, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Algebra / Zahlentheorie", "FriedolinID": 191500, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "15323": {"Veranstaltungsnummer": 15323, "Titel": "Pr\u00e4senz (PRESENCE) im WiSe 21/22: Funktionenr\u00e4ume", "FriedolinID": 189524, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "153230": {"Veranstaltungsnummer": 153230, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: I.Am.AI. - K\u00fcnstliche Intelligenz erkl\u00e4rt --- Begleitseminar zur Ausstellung", "FriedolinID": 190113, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "153323": {"Veranstaltungsnummer": 153323, "Titel": "ALG: Mengenlehre und ihre Philosophie", "FriedolinID": 190039, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "15340": {"Veranstaltungsnummer": 15340, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)", "FriedolinID": 187769, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7006", "PNr": 63061, "VENr": "63064", "VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA7006", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Bitte beachten Sie:</span></span></strong></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">1. Die Veranstaltung findet <strong>nicht</strong> im <strong>Pr\u00e4senzmodus</strong> statt. Die obigen Raumangaben zu den \u00dcbungen Freitag, 08:00 bis 10:00 Uhr, und <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12:00 bis 14:00 Uhr, sind falsch.</span></span><br></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">2. Es <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">findet</span></span></span></span> nur eine \u00dcbung <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag von<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"> 12:00 bis 14:00 Uhr </span></span></span></span><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Online </span></span></span></span></span></span></strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">statt.&nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><br></span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\"><a style=\"color: #000000;\" href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/vla-dz8-fav-gez\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/vla-dz8-fav-gez</a></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">3. <span style=\"font-size: 18pt;\">Alle <span class=\"aCOpRe\">Studierende, die der \u00dcbung am&nbsp;</span></span></span><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 08<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 10:00 zugeteilt sind, werde gebeten in die <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\">\u00dcbung&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 14:00, zu gehen.&nbsp; </span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span> &nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span>&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">4. Bei Konflikten mit dem Termin <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 14:00 </span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">kontaktieren Sie bitte den&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Dozenten (Dr. Vladislav Olkhovskiy, E-Mail: vladislav.olkhovskiy@uni-jena.de).</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-large;\">Weitere Einzelheiten finden Sie unter <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/\">https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/</a></span></p>"}}, "153495": {"Veranstaltungsnummer": 153495, "Titel": "Fourieranalysis 1", "FriedolinID": 189529, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15367": {"Veranstaltungsnummer": 15367, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)", "FriedolinID": 191442, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0301", "PNr": 56011, "VENr": "56013", "VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA7011", "PNr": 63111, "VENr": "63113", "VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0301", "Inhalt": {"Literatur": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Michael Artin, Algebra, Birkh\u00e4user, 1993.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Wilhelm Klingenberg, Lineare Algebra und Geometrie, Springer-Verlag 1990.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Stefan&nbsp;Waldmann,&nbsp;Lineare Algebra 1,&nbsp;Die Grundlagen f\u00fcr Studierende der Mathematik und Physik,&nbsp;Springer&nbsp;Spektrum, 2017.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Gerd Fischer, Lineare Algebra, Springer&nbsp;Spektrum (verschiedene&nbsp;Auflagen).&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Es existieren weitere gute B\u00fccher \u00fcber lineare Algebra, sowie </span><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">Skripte von zahlreichen Vorlesungen, beispielsweise, i</span></span><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">n Jena gehaltende Algebra/Geometrie: von Herrn Prof. K\u00fclshammer im <a href=\"https://www.minet.uni-jena.de/algebra/skripten/LinAlgAnaGeo04-05.pdf\" target=\"_blank\">WS 2004/05</a>; von Herrn Prof. Green im&nbsp;<a href=\"https://www.minet.uni-jena.de/algebra/skripten/LinAlgAnaGeo-Green-06-07.pdf\" target=\"_blank\">WS 2006/07</a>.&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">Und hier ist noch ein&nbsp;<a href=\"http://home.mathematik.uni-freiburg.de/soergel/Skripten/XXLAmitGR.pdf\" target=\"_blank\">Skript</a>, diesmal&nbsp;von Herrn Prof. Soergel aus Freiburg.&nbsp;</span></span></p>", "Lerninhalte": "<div><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">Zu der praktischen Seite der linearen Algebra geh\u00f6ren Methoden, um die&nbsp;linearen&nbsp;Gleichungssysteme zu&nbsp;l\u00f6sen und die&nbsp;L\u00f6sungsmengen zu beschreiben. Solche Aufgaben treten in allen Gebieten der Mathematik und ihren Anwendungen immer wieder auf.&nbsp;&nbsp; Zu&nbsp;der&nbsp;abstrakten Seite&nbsp;geh\u00f6ren&nbsp;Begriffe wie:&nbsp;Gruppen,&nbsp;K\u00f6rper, Vektorr\u00e4ume,&nbsp;lineare Abbildungen. In der Vorlesung werden wir die beiden Seiten&nbsp;studieren und Beziehungen&nbsp;zwischen ihnen untersuchen.&nbsp;</span></div>\n<div><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></div>\n<div><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: medium;\"><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: medium;\"><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></span></span></div>"}}, "153882": {"Veranstaltungsnummer": 153882, "Titel": "Physikalisches Kolloquium", "FriedolinID": 190723, "Veranstaltungsart": "Kolloquium", "aktiv": 0}, "15404": {"Veranstaltungsnummer": 15404, "Titel": "Globale Analysis auf Mannigfaltigkeiten", "FriedolinID": 189425, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15411": {"Veranstaltungsnummer": 15411, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)", "FriedolinID": 188221, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schn\u00fccke,\u00a0Gero ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7008", "PNr": 63081, "VENr": "63083", "VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA7008", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Bitte beachten Sie:</span></span></strong></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">1. Die Veranstaltung findet nicht im Pr\u00e4senzmodus statt.</span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">2. Die Veranstaltung findet&nbsp;jeden Dienstag von 12:00-14:00 Uhr und Donnerstag von 10:00-12:00 Uhr <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Online</span></span> statt.</span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">3. Die erste Vorlesung wird am 19.10.2021 stattfinden. An diesem Termin werden weitere&nbsp;<span style=\"font-size: x-large;\">Einzelheiten </span>zum Ablauf und der <span style=\"color: #000000;\">Planung</span> der&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Veranstaltung </span></span>besprochen. &nbsp; </span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">4. Der folgende Link f\u00fchrt zur Online-Veranstaltung: <br></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><a href=\"https://bbb.mirz.uni-jena.de/b/ger-bml-sfe-q8i\">https://bbb.mirz.uni-jena.de/b/ger-bml-sfe-q8i</a></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">5. Bei Fragen oder Problemen mit den Link kontaktieren Sie bitte den&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Dozenten (Gero Schn\u00fccke, E-Mail: gero.schnuecke@uni-jena.de).</span></span></span></span></p>"}}, "154240": {"Veranstaltungsnummer": 154240, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t", "FriedolinID": 190189, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.", "H\u00f6ner zu Siederdissen,\u00a0Christian ,\u00a0Dr. rer. nat.", "Ritsch,\u00a0Muriel"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62653, "VENr": "62664", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62623, "VENr": "62634", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"}, {"Modul": "FMI-IN0006", "PNr": 50061, "VENr": "50064", "VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0006", "Inhalt": {}}, "15433": {"Veranstaltungsnummer": 15433, "Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik", "FriedolinID": 189389, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15437": {"Veranstaltungsnummer": 15437, "Titel": "Praktikum MATLAB", "FriedolinID": 188856, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 0}, "154508": {"Veranstaltungsnummer": 154508, "Titel": "Embedded Systems (nur \u00dcbergreifende Inhalte, Angebot der EAH Jena)", "FriedolinID": 189951, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15459": {"Veranstaltungsnummer": 15459, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Spezielle Probleme im Rechnersehen", "FriedolinID": 191550, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0085", "PNr": 50851, "VENr": "50853", "VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3318", "PNr": 353281, "VENr": "353283", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3316", "PNr": 353261, "VENr": "353263", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3317", "PNr": 353271, "VENr": "353273", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0085", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>\n<p>Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).</p>", "Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"}}, "15460": {"Veranstaltungsnummer": 15460, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)", "FriedolinID": 188118, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Olkhovskiy,\u00a0Vladislav", "N.,\u00a0N."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7008", "PNr": 63081, "VENr": "63084", "VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA7008", "Inhalt": {}}, "15462": {"Veranstaltungsnummer": 15462, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)", "FriedolinID": 188450, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "BBGW1.5", "PNr": 94051, "VENr": "94053", "VETitel": "Mathematik: Vorlesung"}], "SWS": "3", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Melden Sie sich im Friedolin f\u00fcr Vorlesung und \u00dcbung an, um vollen Zugriff auf Moodle zu bekommen.</p>"}}, "15469": {"Veranstaltungsnummer": 15469, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)", "FriedolinID": 188445, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "BBGW1.5", "PNr": 94051, "VENr": "94054", "VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Melden Sie sich im Friedolin f\u00fcr Vorlesung und \u00dcbung an, um vollen Zugriff auf Moodle zu bekommen.</p>"}}, "15531": {"Veranstaltungsnummer": 15531, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Lesen, diskutieren und schreiben", "FriedolinID": 190614, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "15541": {"Veranstaltungsnummer": 15541, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 3 (MLAG)", "FriedolinID": 191232, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Zimmermann,\u00a0Ian"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3011", "PNr": 62181, "VENr": "62183", "VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3011", "Inhalt": {}}, "15555": {"Veranstaltungsnummer": 15555, "Titel": "ONLINE-PLUS im WiSe 21/22: Didaktik-Kolloquium", "FriedolinID": 191655, "Veranstaltungsart": "Kolloquium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"}}, "15561": {"Veranstaltungsnummer": 15561, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Approximationstheorie 1", "FriedolinID": 189044, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Byrenheid,\u00a0Glenn ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0204", "PNr": 55041, "VENr": "55044", "VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331534", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331514", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331524", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0204", "Inhalt": {}}, "15563": {"Veranstaltungsnummer": 15563, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Fortgeschrittenes Programmierpraktikum", "FriedolinID": 191504, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.", "Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0043", "PNr": 50431, "VENr": "50433", "VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN0144", "PNr": 65441, "VENr": "65443", "VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0144", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"}}, "15573": {"Veranstaltungsnummer": 15573, "Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik", "FriedolinID": 189288, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15575": {"Veranstaltungsnummer": 15575, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Diskrete und experimentelle Optimierung A/B", "FriedolinID": 189984, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,\u00a0Benjamin ,\u00a0Dr. rer. nat.", "Hempel,\u00a0Harald,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1601", "PNr": 329011, "VENr": "329013", "VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung A: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3591", "PNr": 332411, "VENr": "332413", "VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3591", "PNr": 332411, "VENr": "332414", "VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3592", "PNr": 332421, "VENr": "332424", "VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3592", "PNr": 332421, "VENr": "332423", "VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA1610", "PNr": 329101, "VENr": "329103", "VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1601", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden in Kleingruppen n.V. statt.</p>"}}, "15595": {"Veranstaltungsnummer": 15595, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Angewandte Statistik in der Medizin - Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R", "FriedolinID": 190014, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schlattmann,\u00a0Peter,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS004", "PNr": 51771, "VENr": "51774", "VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung/\u00dcbung (WiSe)"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "MED-MDS004", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Ort: Besprechungsraum IMSID / PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</span></p>"}}, "15613": {"Veranstaltungsnummer": 15613, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik", "FriedolinID": 190238, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"}}, "15614": {"Veranstaltungsnummer": 15614, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Gruppentheorie", "FriedolinID": 190035, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "15628": {"Veranstaltungsnummer": 15628, "Titel": "Monte-Carlo-Methoden", "FriedolinID": 189200, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "15649": {"Veranstaltungsnummer": 15649, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)", "FriedolinID": 190163, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Hinrichs,\u00a0Benjamin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0201", "PNr": 55011, "VENr": "55014", "VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0201", "Inhalt": {}}, "15678": {"Veranstaltungsnummer": 15678, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Vorbereitungsmodul 1", "FriedolinID": 190114, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5001", "PNr": 62451, "VENr": "62454", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA5001", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle begleitet.</p>"}}, "15689": {"Veranstaltungsnummer": 15689, "Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im WiSe 21/22: Didaktik der Mathematik C (MLAG + MLAR)", "FriedolinID": 191536, "Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lange,\u00a0Carina"], "begleitend": ["Ro\u00dfner,\u00a0Marc", "Schilpp,\u00a0Gisela"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA4004", "PNr": 62441, "VENr": "62442", "VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA4002", "PNr": 62421, "VENr": "62422", "VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA4004", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp, Frau Lange und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Einzeltermine und Blockveranstaltungen:</strong></span></p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline; font-size: 12pt;\"><strong>-Freitag 8:30-14 Uhr:</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">24.09.21</span></p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline; font-size: 12pt;\"><strong>-Freitags 8-12 Uhr:</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">8.10.21, 15.10.21,</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">12.11.21, 26.11.21,</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">10.12.21,</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">07.01.22, 21.01.22,</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">04.02.22</span></p>\n<p><span style=\"text-decoration: underline; font-size: 12pt;\"><strong>-Blockveranstaltung 9-15 Uhr:</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">01. - 04.11.21</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Termine und Ort werden in Moodle verk\u00fcndet.</strong></span></p>"}}, "15704": {"Veranstaltungsnummer": 15704, "Titel": "ONLINE-PLUS im WiSe 21/22: Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)", "FriedolinID": 190213, "Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lange,\u00a0Carina"], "begleitend": ["Ro\u00dfner,\u00a0Marc", "Schilpp,\u00a0Gisela"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA4002", "PNr": 62421, "VENr": "62422", "VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "FMI-MA4002", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">&nbsp;Die Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt f\u00fcr Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>&nbsp;</strong></span></p>"}}, "15712": {"Veranstaltungsnummer": 15712, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Screenreader", "FriedolinID": 189354, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0105", "PNr": 51051, "VENr": "51053", "VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0105", "Inhalt": {}}, "15721": {"Veranstaltungsnummer": 15721, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Analysis 2 (MLAR)", "FriedolinID": 191608, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3017", "PNr": 62231, "VENr": "62233", "VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3017", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Melden Sie sich im Friedolin f\u00fcr Vorlesung und \u00dcbung an, um vollen Zugriff auf Moodle zu bekommen.</p>"}}, "15815": {"Veranstaltungsnummer": 15815, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)", "FriedolinID": 190433, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3029", "PNr": 62331, "VENr": "62333", "VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA5702", "PNr": 62561, "VENr": "62563", "VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3029", "Inhalt": {}}, "15817": {"Veranstaltungsnummer": 15817, "Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung", "FriedolinID": 189271, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15845": {"Veranstaltungsnummer": 15845, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren", "FriedolinID": 189963, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0156", "PNr": 65561, "VENr": "65563", "VETitel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3261", "PNr": 352911, "VENr": "352913", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3262", "PNr": 352921, "VENr": "352923", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0156", "Inhalt": {}}, "158484": {"Veranstaltungsnummer": 158484, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 3 (BSc Physik, Mathematik)", "FriedolinID": 188920, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Zimmermann,\u00a0Ian"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0201", "Inhalt": {}}, "15888": {"Veranstaltungsnummer": 15888, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)", "FriedolinID": 190139, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Brenner,\u00a0Sofia", "Pucek,\u00a0Roland"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0301", "PNr": 56011, "VENr": "56014", "VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0301", "Inhalt": {}}, "159458": {"Veranstaltungsnummer": 159458, "Titel": "KSZ Winpool2-Belegung", "FriedolinID": 190285, "Veranstaltungsart": "Kurs", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "159459": {"Veranstaltungsnummer": 159459, "Titel": "KSZ Winpool1-Belegung", "FriedolinID": 190305, "Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"}}, "159473": {"Veranstaltungsnummer": 159473, "Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung", "FriedolinID": 190632, "Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "159474": {"Veranstaltungsnummer": 159474, "Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung", "FriedolinID": 190312, "Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "15978": {"Veranstaltungsnummer": 15978, "Titel": "Monte-Carlo-Methoden", "FriedolinID": 189244, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "15986": {"Veranstaltungsnummer": 15986, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Wissenschaftliches Rechnen", "FriedolinID": 189822, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Zumbusch,\u00a0Gerhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0142", "PNr": 65421, "VENr": "65423", "VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3036", "PNr": 62361, "VENr": "62363", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3035", "PNr": 62351, "VENr": "62353", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA0552", "PNr": 58521, "VENr": "58523", "VETitel": "Proseminar Numerische Mathematik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3021", "PNr": 62271, "VENr": "62273", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA0510", "PNr": 58101, "VENr": "58103", "VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0552", "Inhalt": {"Literatur": "<p>Voraussetzung: Ein Text zum Thema \"Numerische Mathematik\", etwa Quarteroni, Sacco, Saleri: \"Numerische Mathematik 1 &amp; 2\", Springer</p>\n<p>begleitend zu Finite Differenzen Tveito, Winther: \"Einf\u00fchrung in partielle Differentialgleichungen\", Springer</p>\n<p>begleitend zu gew\u00f6hlichen Differentailgleichungen Deuflhard, Bornemann: \"Numerische Mathematik 2\", de Gruyter</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Lerninhalte": "<p>die Vorlesung Wissenschaftliches Rechnen 1 kann unabh\u00e4ngig vom Teil 2 belegt werden und ist in sich abgeschlossen.</p>\n<p>Inhalt:</p>\n<p>- Einteilung Differentualgleichungen</p>\n<p>- numerische Behandlung gew\u00f6hnlicher Differentailgleichungen mit Runge-Kutta Verfahren</p>\n<p>- numerische Behandlung elliptischer Randwertprobleme mit Finiten Differenzen</p>\n<p>- numerische Behandlung parabolischer Probleme mit Finiten Differenzen</p>\n<p>- numerische Behandlung hyperbolischer Probleme</p>\n<p>- numerische L\u00f6sung gro\u00dfer d\u00fcnnbesetzter linearer Gleichungssysteme:</p>\n<p>&nbsp;&nbsp;&nbsp; iterativ &amp; direkt, linear iterative Verfahren, Krylov-Unterraum Verfahren, Parallelit\u00e4t</p>\n<p>- Eigenwertprobleme</p>\n<p>- Rechnerarchitektur</p>\n<p>&nbsp;&nbsp; Instruktionsparallelismus, SIMD Vektoreinheiten, Mehrkernprozessoren, gemeinsamer Speicher</p>", "Zielgruppe": "<p>Studierende des Studiengangs Computational &amp; Data Science, aber auch an alle anderen Master Studierenden.</p>"}}, "160027": {"Veranstaltungsnummer": 160027, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Algorithmen und Datenstrukturen mit Python, Modul B1 - ThILLM", "FriedolinID": 193367, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Mundhenk,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"}}, "160028": {"Veranstaltungsnummer": 160028, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Fachdidaktik Informatik, Modul B3 - ThILLM", "FriedolinID": 193366, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"}}, "160029": {"Veranstaltungsnummer": 160029, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Grundlagen der theoretischen Informatik, Modul B2 - ThILLM", "FriedolinID": 193365, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"}}, "160072": {"Veranstaltungsnummer": 160072, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmisches Beweisen", "FriedolinID": 190900, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "160075": {"Veranstaltungsnummer": 160075, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Algorithmisches Beweisen LAB", "FriedolinID": 190378, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 0}, "160081": {"Veranstaltungsnummer": 160081, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Komplexit\u00e4t & Logik", "FriedolinID": 190663, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3802", "PNr": 323021, "VENr": "323023", "VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0050", "PNr": 50501, "VENr": "50503", "VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0104", "PNr": 51041, "VENr": "51043", "VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0104", "Inhalt": {"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"}}, "16149": {"Veranstaltungsnummer": 16149, "Titel": "Wahrscheinlickeitstheorie", "FriedolinID": 189601, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 0}, "166259": {"Veranstaltungsnummer": 166259, "Titel": "Dynamische Systeme", "FriedolinID": 189020, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "166345": {"Veranstaltungsnummer": 166345, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Sprachtechnologie", "FriedolinID": 191292, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "166347": {"Veranstaltungsnummer": 166347, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Datenbanksystemimplementierung", "FriedolinID": 190075, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "166348": {"Veranstaltungsnummer": 166348, "Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie LAB", "FriedolinID": 190082, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "166394": {"Veranstaltungsnummer": 166394, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Mathematische Biologie I", "FriedolinID": 189841, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Dimitriew,\u00a0Wassili"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0006", "PNr": 52261, "VENr": "52263", "VETitel": "Mathematische Biologie I: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-B0006", "Inhalt": {}}, "166395": {"Veranstaltungsnummer": 166395, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Didaktik der Mathematik B", "FriedolinID": 189796, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5003", "PNr": 62471, "VENr": "62472", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"}, {"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62713", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "167679": {"Veranstaltungsnummer": 167679, "Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Grundlagen der Prozessmodellierung und des Prozessmanagements (ASQ)", "FriedolinID": 188874, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Maicher,\u00a0Lutz,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0212", "PNr": 64921, "VENr": "64923", "VETitel": "Grundlagen der Prozessmodellierung und des Prozessmanagements: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI0212", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\">Die Pr\u00fcfungsanmeldung ist jetzt \u00fcber Friedolin m\u00f6glich.</span></p>"}}, "168098": {"Veranstaltungsnummer": 168098, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Medizinische Visualisierung", "FriedolinID": 189693, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS003", "PNr": 51761, "VENr": "51764", "VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"}, {"Modul": "MED-MDS003", "PNr": 51762, "VENr": "51764", "VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"}, {"Modul": "FMI-IN0165", "PNr": 65651, "VENr": "65653", "VETitel": "Medizinische Visualisierung: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3212", "PNr": 352421, "VENr": "352423", "VETitel": "Mastermodul Computervisualistik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3210", "PNr": 352401, "VENr": "352403", "VETitel": "Mastermodul Computervisualistik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3209", "PNr": 352391, "VENr": "352393", "VETitel": "Mastermodul Computervisualistik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3211", "PNr": 352411, "VENr": "352413", "VETitel": "Mastermodul Computervisualistik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3213", "PNr": 352431, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3223", "PNr": 352531, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Umfang: 6 LP</p>\n<p>Die Veranstaltung ist der S\u00e4ule Informations- und Softwaresysteme zugeordnet.</p>", "Lerninhalte": "<p>Im Rahmen dieser Vorlesung werden die Grundlagen medizinischer Visualisierung erl\u00e4utert und anhand zahlreicher Beispiele aus der Praxis veranschaulicht und vermittelt. Neben Basiswissen zur medizinischen Bildgebung, klinischen Abl\u00e4ufen und Systemen stehen vor allem Methoden der Computergrafik und Visualisierung im Vordergrund. Dabei soll neben technischen Details und Algorithmen auch diskutiert werden, inwieweit moderne Visualisierungsformen einen echten Mehrwert f\u00fcr die Diagnostik und Therapie liefern k\u00f6nnen - und wo ihre Grenzen sind.</p>", "Zielgruppe": "<p>MSc Informatik</p>"}}, "168099": {"Veranstaltungsnummer": 168099, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Vis: Illustrative Visualisierung", "FriedolinID": 189698, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0142", "PNr": 65421, "VENr": "65423", "VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0069", "PNr": 50692, "VENr": "50693", "VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0113", "PNr": 51131, "VENr": "51133", "VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeit:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme, FMI-IN0142 Seminar Computational and Data Science</li>\n<li><strong>LA Informatik</strong>: Seminar</li>\n</ul>"}}, "168149": {"Veranstaltungsnummer": 168149, "Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum - Mathematik mit digitalen Werkzeugen", "FriedolinID": 191657, "Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft", "aktiv": 0}, "174151": {"Veranstaltungsnummer": 174151, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Moderne Datenbanksysteme", "FriedolinID": 189640, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "174152": {"Veranstaltungsnummer": 174152, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Doktorandenseminar Beweiskomplexit\u00e4t", "FriedolinID": 191177, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "174153": {"Veranstaltungsnummer": 174153, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Aktuelle Methoden in den Digital Humanities", "FriedolinID": 189692, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "174155": {"Veranstaltungsnummer": 174155, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Korpusanalyse mit Python (ASQ)", "FriedolinID": 189711, "Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "174156": {"Veranstaltungsnummer": 174156, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Clone detection - Erkennung von gleichartigem Programmcode", "FriedolinID": 191564, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "174157": {"Veranstaltungsnummer": 174157, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Kryptologie LAB", "FriedolinID": 192813, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.", "Spachmann,\u00a0Luc"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0162", "PNr": 65621, "VENr": "65623", "VETitel": "Medizinische Visualisierung: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3401", "PNr": 354011, "VENr": "354013", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3402", "PNr": 354021, "VENr": "354023", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3403", "PNr": 354031, "VENr": "354033", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #000000;\">Dieses Modul kann aktuell nur von Studierenden des M.Sc. Informatik (PO-Version 2021) \u00fcber Friedolin belegt werden.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\">Alle anderen Studierenden melden&nbsp;sich bitte in der Woche vor Vorlesungsbeginn \u00fcber das Formular \"Modulpr\u00fcfungsanmeldung\" - <a style=\"color: #ff0000;\" href=\"https://www.fmi.uni-jena.de/studium/studienorganisation\">https://www.fmi.uni-jena.de/studium/studienorganisation</a> an.</span></p>", "Voraussetzungen": "<p>Das LAB kann nur zusammen mit der VL Kryptologie belegt werden.&nbsp;</p>", "Leistungsnachweis": "<p>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</p>", "Lerninhalte": "<p>Erg\u00e4nzung zur VL Kryptologie</p>\n<p>- Implementierung ausgew\u00e4hlter klassischer und moderner Kryptosysteme<br>- Implementierung von Signaturverfahren<br>- Experimente zur Kryptanalyse</p>"}}, "174651": {"Veranstaltungsnummer": 174651, "Titel": "Klausurtermine aus Vorsemester", "FriedolinID": 191143, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "180386": {"Veranstaltungsnummer": 180386, "Titel": "PR\u00c4SENZ - Klausuren ab Oktober 2020", "FriedolinID": 189390, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"organisatorisch": ["J\u00e4ger,\u00a0Jutta ,\u00a0Dipl.-Phys."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "180665": {"Veranstaltungsnummer": 180665, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Projekt Parallel Computing: Tsunami Simulation", "FriedolinID": 191044, "Veranstaltungsart": "Projekt", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"], "verantwortlich": ["Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0163", "PNr": 65631, "VENr": "65633", "VETitel": "Projekt - Paralleles Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Grundkenntnisse in der linearen Algebra</li>\n<li>Grundkenntnisse in der Handhabung einer Linux-Distribution</li>\n<li>Programmierkenntnisse in C oder C++</li>\n</ul>", "Leistungsnachweis": "<p>Projektarbeit: Zu Beginn der Lehrveranstaltung wird die Gewichtung der Einzelleistungen zur Ermittlung der Note bekanntgegeben.</p>", "Lerninhalte": "<p>In diesem Projekt werden Ans\u00e4tze des parallelen Rechnens und des modernen Softwareengineerings in einer Anwendung untersucht: Tsunami-Simulationen.</p>\n<p>Das Projekt deckt dabei viele der Entwicklungsschritte ab, welche in der Praxis f\u00fcr skalierbare und effiziente Software notwendig sind.<br>Dies beginnt bei der Entwicklung eines eindimensionalen L\u00f6sers und dessen Implementierung in einem bestehenden Framework.<br>Die Integration von Eingabedaten, gegeben durch die Bathymetrie und Verschiebungen des Untergrundes, erm\u00f6glicht dann die Simulation m\u00f6glicher und vergangener Tsunami-Ereignisse.<br>Das gewonnene Wissen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Implementierungsdetails wird w\u00e4hrend des Projektes bei der Parallelisierung und Optimierung der entwickelten Software ausgenutzt.</p>\n<p>Das Projekt wird in Gruppen bearbeitet.<br>Die erarbeiteten L\u00f6sungsans\u00e4tze werden in regelm\u00e4\u00dfigen Treffen vorgestellt und diskutiert.<br>Eine Individualphase in der Entwicklung, mit einem von der jeweiligen Gruppe definierten Schwerpunkt, bildet den Abschluss des Projektes.</p>", "Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr das Lehramt Informatik Gymnasium</p>\n<p>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "180718": {"Veranstaltungsnummer": 180718, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmen und Datenstrukturen 2", "FriedolinID": 189686, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "180719": {"Veranstaltungsnummer": 180719, "Titel": "ONLINE+PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Computergrafik", "FriedolinID": 190401, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0166", "PNr": 65661, "VENr": "65663", "VETitel": "Computergrafik: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194", "Inhalt": {}}, "180720": {"Veranstaltungsnummer": 180720, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Vis: Visual Analytics", "FriedolinID": 189736, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "180721": {"Veranstaltungsnummer": 180721, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Datenbanksysteme Projekt", "FriedolinID": 188756, "Veranstaltungsart": "Projekt", "aktiv": 0}, "180722": {"Veranstaltungsnummer": 180722, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Lerntheorie - Inferenz in probabilistischen Modellen", "FriedolinID": 189995, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Habeck,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Laue,\u00a0S\u00f6ren ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN3447", "PNr": 354471, "VENr": "354473", "VETitel": "Mastermodul Lerntheorie I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3448", "PNr": 354481, "VENr": "354483", "VETitel": "Mastermodul Lerntheorie II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3449", "PNr": 354491, "VENr": "354493", "VETitel": "Mastermodul Lerntheorie III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Ein probabilistisches Modell ist eine multivariate Wahrscheinlichkeitsverteilung, d.h. eine Wahrscheinlichkeitsverteilung auf einem multidimensionalen Sample Space. Mithilfe des Modells m\u00f6chte man verschiedene Inferenzanfragen bedienen. Eine erste Inferenzanfrage ist, dass man die Wahrscheinlichkeitsverteilung an einem Punkt aus dem Sample Space auswerten will. Diese Anfrage wird auch <em>probability of evidence</em> (PoE) genannt. Eine weitere Anfrage ist Marginalisieren, d.h. eine Projektion der Wahrscheinlichkeitsverteilung auf ausgew\u00e4hlte Komponenten des Sample Spaces. Die Projektion wird auf Prior Marginal genannt. Manchmal m\u00f6chte man auch einen Teil der Komponenten auf feste Werte setzen. In diesem Fall spricht man von einem Posterior-Marginal. In jedem Fall ist das Ergebnis einer Marginalisierungsanfrage ist wieder eine Wahrscheinlichkeitsverteilung. Ein dritter Typ von Anfrage fixiert auch wieder einen Teil der Komponenten und fragt nach der Belegung der restlichen Komponenten, die das entsprechende Posterior-Marginal maximieren. Eine solche Anfrage wird<em> maximum a posteriori</em> Hypothese (MAP) genannt. Im Spezialfall, dass f\u00fcr keine Komponente Werte fixiert werden, spricht man auch von der maximal probable explanation (MEP).</p>\n<p>Im Allgemeinen sind alle drei Typen von Anfragen schwierig, d.h. es gibt keine effizienten Algorithmen f\u00fcr sie. Deshalb spielen Approximationsalgorithmen eine wichtige Rolle in der Inferenz. Eine wichtige Klasse von Approximationsalgorithmen sind Sampling basiert, d.h. die Algorithmen samplen aus der Wahrscheinlichkeitsverteilung und beantworten die Anfrage mithilfe des Samples. Eine andere Klasse von Approximationsalgorithmen sucht nach einer besten Approximation an die Antwort der Inferenzanfrage in einer parametrisierten Klasse von Wahrscheinlichkeitsverteilungen. Damit wird das approximative Inferenzproblem auf ein (Parameter-)Optimierungsproblem reduziert.</p>\n<p>In der Vorlesung sollen exakte Inferenzmethoden, Sampling-basierte Methoden (Markov Chain Monte Carlo Methoden) und Optimierungsmethoden (Variationsinferenz) besprochen werden. Die Vorlesung gliedert sich also in die drei Teile exakte Methoden, Sampling und Variationsinferenz, die von verschiedenen Dozenten gehalten werden. Joachim Giesen startet mit einer Einf\u00fchrung und exakten Methoden. Danach \u00fcbernimmt Michael Habeck f\u00fcr den Teil \u00fcber Sampling. Den Abschluss macht Soeren Laue, der Variationsinferenz besprechen wird.</p>", "Literatur": "<p>Zum Vorlesungsteil <strong>exakte Inferenz</strong> wird es ein Vorlesungsskript geben, das \u00fcber Moodle zur Verf\u00fcgung gestellt wird.</p>", "Zielgruppe": "<p>Masterstudierende oder fortgeschrittene Bachelorstudierende mit Interesse an theoretischer Informatik und/oder maschinellem Lernen.</p>"}}, "180787": {"Veranstaltungsnummer": 180787, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Bez\u00fcge zwischen akademischer Mathematik und Schulmathematik (Analysis)", "FriedolinID": 190101, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"begleitend": ["Schadl,\u00a0Constanze"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3035", "PNr": 62351, "VENr": "62353", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3020", "PNr": 62261, "VENr": "62263", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3035", "Inhalt": {}}, "181046": {"Veranstaltungsnummer": 181046, "Titel": "PR\u00c4SENZ: \u00dcbung Vorkurs Mathematik", "FriedolinID": 189965, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "181049": {"Veranstaltungsnummer": 181049, "Titel": "PR\u00c4SENZ: Tutorium Vorkurs Mathematik", "FriedolinID": 189980, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "181459": {"Veranstaltungsnummer": 181459, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: SW-Projektmanagement Vertiefung und Spezialisierung (SWT-Spez. II)", "FriedolinID": 190125, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "181519": {"Veranstaltungsnummer": 181519, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Grundlagen und Anwendungen von Computational Imaging in der optischen Industrie (Optimierung)", "FriedolinID": 190141, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Milde,\u00a0Thomas"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3531", "PNr": 332211, "VENr": "332213", "VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 3 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3532", "PNr": 332221, "VENr": "332223", "VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 3 LP: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-s3u-7mm-jxb", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Zugangscode zur Vorlesung kann nur bei Dr. Milde angefragt werden. The entry code for the BBB session can be requested from Dr. Milde.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Lecture on Computational Imaging: Basics, Applications and Use in Optical Industry</p>\n<p>(Grundlagen und Anwendungen von Computational Imaging in der Optischen Industrie \u2013 WS2021/22, 2SWS) Modul: Optimierung I / II</p>\n<p>Link: https://friedolin.uni-jena.de/qisserver/rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;publishid=190141&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Computational Imaging</p>\n<p>is the process of indirectly forming images from measurements using algorithms that rely on a significant amount of computing. In contrast to traditional imaging, computational imaging systems involve a tight integration of the sensing system and the computation in order to form the images of interest. This integration allows for accessing information which was otherwise not available. Computational imaging systems also enable system designers to overcome some hardware limitations of optics and sensors (resolution, noise etc.) by addressing them in the computing domain.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Lecturer: Dr. Thomas Milde from Carl-Zeiss corp. Research &amp; Technology - Expert on Computational Imaging (check LinkedIn)</p>\n<p>Language: German/English (depends), Notes: provided after each lecture, Exam: oral video/presence exam 3LP</p>\n<p>Outline: Components of Computational Imaging Systems (Basics of Photonics) 4 Lectures</p>\n<p>Mathematical tools for computational imaging: 2D Fourier transform, Optimization (Fixed Point Methods, Steepest Decent, Convex Optimization, LS-Solutions, DLS), Orthogonal polynomials,\u2026 2-3 Lectures</p>\n<p>Computational Imaging Methods and Applications: Phase Retrieval, Light field imaging, Z-Stack methods, Fourier Ptychography, TV- Variation Methods, Angular Illumination Methods in Reflection, Projection Methods (Fringe Projection, Phase-Shift Deflectometry), Deconvolution, Single-Pixel Imaging,\u2026 System Engineering and Product generation in Industry 7/8 Lectures</p>", "Bemerkung": "<p>Unzul\u00e4nglichkeiten der optischen Abbildung? \u2013 die lassen sich doch digital korrigieren \u2013 oder?</p>\n<p>Diese Frage ist nur ein Aspekt des Computational Imaging. Vielmehr werden mittels digital-optischen Systemen, bestehend aus Beleuchtung, Optiksystem (z.B. Linsen) und Sensor, auf vielf\u00e4ltige Weise Informationen \u00fcber das zu untersuchende Objekt gewonnen. Dabei kommen verschiedene Konzepte der angewandten Mathematik zum Einsatz: 2d FFT, regularisierte Least-Squares Verfahren, Verfahren der nichtlinearen Optimierung, Fixpunktiterationen, digitale Bildverarbeitung u.v.m..</p>\n<p>Nach einer Einleitung werden die notwendigen mathematischen Methoden vorgestellt. Es schlie\u00dft sich eine Mathematisierung der Licht-Probe Interaktion, der optischen Abbildung der Beleuchtung und der Abtastung durch einen digitalen Sensor an. Im dritten Teil der Vorlesung wird eine Auswahl an speziellen Verfahren des Computational Imaging vorgestellt. Mittels Variation der Beleuchtung oder des optischen Systems werden Eigenschaften des Untersuchungsobjektes rekonstruiert. Dabei werden mathematische Prinzipien und Methoden eingesetzt und kombiniert, die weitgehend aus dem Grundstudium bekannt sind oder extra eingef\u00fchrt werden. Die vorgestellten Beispiele werden durch praktische Anwendungen aus der optischen Industrie motiviert und erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Das Ziel der Vorlesung ist es zu vermitteln, dass die abstrakten mathematischen Konzepte und Methoden aus dem Grundstudium zur Beschreibung optischer Prinzipien benutzt werden k\u00f6nnen und digital-optische Konzepte als Gleichung oder Optimierungsproblem formuliert werden k\u00f6nnen. Das Verst\u00e4ndnis und die Beherrschung dieser Dualit\u00e4t erm\u00f6glicht es dem Mathematiker, seine F\u00e4higkeiten bei der Auslegung von Computational Imaging Systemen nutzbringend einzusetzen.</p>", "Lerninhalte": "<ul>\n<li>Mathematik der Abbildungskette</li>\n<li>Radiometrie - Licht als komplexe Funktion</li>\n<li>Optik: Brechung, Beugung, Abbildung, Aberrationen, Linsensysteme</li>\n<li>Digitale Sensoren</li>\n<li>Computational Imaging Themen: Phase Retrieval, Digitale Aberrationskorrektur, H\u00f6henrekonstruktion, Winkelselektive Beleuchtung, Fourier Ptychographie</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Verst\u00e4ndnis der Grundkonzepte des Computational Imaging</li>\n<li>Verst\u00e4ndnis der Komponenten eines Digital-Optischen Systems</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Digital-Optischen Co-Design</li>\n</ul>"}}, "187032": {"Veranstaltungsnummer": 187032, "Titel": "ONLINE-PLUS im WiSe 21/22: Wissenschaftlich arbeiten f\u00fcr Abschlussarbeiten in der fachbezogenen Bildungsforschung", "FriedolinID": 193143, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schadl,\u00a0Constanze"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "187325": {"Veranstaltungsnummer": 187325, "Titel": "im SoSe22: Interactive Inference", "FriedolinID": 194032, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat."], "begleitend": ["Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Habeck,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "H\u00f6ner zu Siederdissen,\u00a0Christian ,\u00a0Dr. rer. nat.", "Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.", "Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0142", "PNr": 65421, "VENr": "65423", "VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3802", "PNr": 323021, "VENr": "323023", "VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zu Interactive Inference</strong><br><br><strong>Wer?</strong> &nbsp; &nbsp; Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> &nbsp; Freitag, 14:00 Uhr<br><strong>Was?</strong> &nbsp; &nbsp; Vortr\u00e4ge rund um das Thema Inference Revealed durch Dozenten der Informatik<br><br><strong>N\u00e4here Informationen und Termine unter </strong><a href=\"https://inference.uni-jena.de/?seminars\">https://inference.uni-jena.de/?seminars</a><strong><br></strong></p>"}}, "18945": {"Veranstaltungsnummer": 18945, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Analysis 1 (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 188121, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 6, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Hinrichs,\u00a0Benjamin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7001", "PNr": 63011, "VENr": "63014", "VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "18947": {"Veranstaltungsnummer": 18947, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 1 (MLAG)", "FriedolinID": 190178, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3009", "PNr": 62161, "VENr": "62163", "VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3009", "Inhalt": {}}, "18949": {"Veranstaltungsnummer": 18949, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Analysis 1 (MLAG)", "FriedolinID": 188922, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 5, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3009", "PNr": 62161, "VENr": "62164", "VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3009", "Inhalt": {}}, "18953": {"Veranstaltungsnummer": 18953, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 187985, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 5, "Personen": {"verantwortlich": ["S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7011", "PNr": 63111, "VENr": "63114", "VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA7011", "Inhalt": {}}, "18954": {"Veranstaltungsnummer": 18954, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1", "FriedolinID": 190423, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3023", "PNr": 62291, "VENr": "62293", "VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA7009", "PNr": 63091, "VENr": "63093", "VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3023", "Inhalt": {"Leistungsnachweis": "<p>Vorgesehen&nbsp;ist eine schriftliche Pr\u00fcfung, eine&nbsp;Klausur. &nbsp;&nbsp;</p>\n<p><strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">Pr\u00fcfungszulassung.</span>&nbsp;Zulassungsvoraussetzungen sind das Erreichen von mindestens 40% der Punkte aus den \u00dcbungsaufgaben w\u00e4hrend des Semesters&nbsp;und eine aktive Teilnahme an den \u00dcbungen.&nbsp;</strong></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffcc00;\"><strong>Pr\u00fcfungstermin</strong>.</span><strong><strong> Donnerstag der 17.2.2022, am Vormittag.&nbsp;</strong></strong></p>\n<p>Die<strong>&nbsp;Modulpr\u00fcfungsanmeldung</strong>&nbsp;erfolgt elektronisch \u00fcber Friedolin. &nbsp;</p>"}}, "18955": {"Veranstaltungsnummer": 18955, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1", "FriedolinID": 190148, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 6, "Personen": {"verantwortlich": ["Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Regeta,\u00a0Andriy ,\u00a0Dr.phil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3023", "PNr": 62291, "VENr": "62294", "VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA7009", "PNr": 63091, "VENr": "63094", "VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3023", "Inhalt": {}}, "18956": {"Veranstaltungsnummer": 18956, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Lineare Optimierung", "FriedolinID": 189797, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,\u00a0Benjamin ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0601", "PNr": 59011, "VENr": "59013", "VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0601", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>asfasasd</p>", "Literatur": "<p>n</p>"}}, "18957": {"Veranstaltungsnummer": 18957, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Lineare Optimierung", "FriedolinID": 189648, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,\u00a0Benjamin ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0601", "PNr": 59011, "VENr": "59014", "VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0601", "Inhalt": {}}, "18958": {"Veranstaltungsnummer": 18958, "Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Verteiltes Datenmanagement", "FriedolinID": 191558, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "18960": {"Veranstaltungsnummer": 18960, "Titel": "Codierungstheorie", "FriedolinID": 189373, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "18964": {"Veranstaltungsnummer": 18964, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: H\u00f6here Analysis 2 (Analysis)", "FriedolinID": 190034, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1212", "PNr": 325121, "VENr": "325123", "VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331533", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331523", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331513", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1212", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Vorlesung behandelt folgende Themen:</p>\n<ul>\n<li>Theorie von Riesz, Schauder und Fredholm</li>\n<li>Spektraltheorie kompakter Operatoren</li>\n<li>Integralgleichungen</li>\n<li>Spektraltheorie selbstadjungierter Operatoren oder Distributionen und Elemente der harmonischen Analysis</li>\n</ul>\n<p>Es gibt keine Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung.</p>\n<p>Am Ende der Lehrveranstaltung steht eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung.</p>\n<p>--------------------</p>\n<p>Topics of the course are:</p>\n<ul>\n<li>Theory of Riesz, Schauder and Fredholm</li>\n<li>Spectral theory of compact operators</li>\n<li>Integral equations</li>\n<li>Spectral theory of self-adjoint operators, or: Distributions and elements of harmonic analysis</li>\n</ul>\n<p>There are no additional requirements for the admission to the oral exam at the end of the lecture period.</p>", "Literatur": "<p>H.W. Alt: Linear functional analysis. Universitext. Springer-Verlag London, Ltd., London, 2016. An application-oriented introduction.</p>\n<p>M. Dobrowolski: Funktionalanalysis, Sobolev-R\u00e4ume und elliptische Differentialgleichungen. Springer, 2006.</p>\n<p>H. Heuser: Functional Analysis. John Wiley &amp; Sons, Chichester, 1982.</p>\n<p>W. Rudin: Functional Analysis. Mc Craw-Hill, New York 1991.</p>\n<p>H. Triebel: Higher Analysis. Barth, Leipzig 1992.</p>\n<p>D. Werner: Funktionalanalysis. 6. korrig. Aufl., Springer, Berlin 2007.</p>\n<p>K. Yosida: Functional Analysis. Springer, Berlin 1978.</p>"}}, "18966": {"Veranstaltungsnummer": 18966, "Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL", "FriedolinID": 189996, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "18967": {"Veranstaltungsnummer": 18967, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz", "FriedolinID": 189481, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Mitschunas,\u00a0Johannes"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51442, "VENr": "51448", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51442, "VENr": "51447", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"}, {"Modul": "FMI-IN0017", "PNr": 50171, "VENr": "50173", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1104", "PNr": 64041, "VENr": "64044", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1104", "PNr": 64041, "VENr": "64043", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3249", "PNr": 352791, "VENr": "352793", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3250", "PNr": 352801, "VENr": "352803", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1004", "PNr": 51341, "VENr": "51343", "VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3251", "PNr": 352811, "VENr": "352813", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3252", "PNr": 352821, "VENr": "352823", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0117", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Alle veranstaltungsrelevanten Informationen zu</p>\n<p>- Inhalt,</p>\n<p>- empfohlenen und erwarteten Vorkenntnissen,</p>\n<p>- Zusammensetzung der Lehrveranstaltung,</p>\n<p>- Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung und</p>\n<p>- Pr\u00fcfungsform</p>\n<p>finden sich in der Modulbeschreibung von FMI-IN0017 aus dem Modulkatalog des M.Sc. Informatik (PO-Version 2016).</p>\n<p>Nur diese Modulbeschreibung ist rechtsverbindlich.</p>\n<p>Bitte informieren Sie sich daher dort.</p>"}}, "18968": {"Veranstaltungsnummer": 18968, "Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Geometrie f\u00fcr LA-Studierende", "FriedolinID": 190149, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Dafinger,\u00a0Markus ,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Bernklau,\u00a0Silvan"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3004", "PNr": 62111, "VENr": "62113", "VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"}], "SWS": "3", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3004", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Geometrie_online/", "Inhalt": {}}, "18969": {"Veranstaltungsnummer": 18969, "Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Geometrie f\u00fcr LA-Studierende", "FriedolinID": 189981, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Bernklau,\u00a0Silvan", "Dafinger,\u00a0Markus ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3004", "PNr": 62111, "VENr": "62114", "VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3004", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Geometrie_online/", "Inhalt": {}}, "18970": {"Veranstaltungsnummer": 18970, "Titel": "Algebraische Topologie", "FriedolinID": 189613, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "18971": {"Veranstaltungsnummer": 18971, "Titel": "Algebraische Topologie", "FriedolinID": 189602, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "18972": {"Veranstaltungsnummer": 18972, "Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im WS 21/22: Funktionentheorie 1", "FriedolinID": 191497, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Sauer,\u00a0Jonas,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0243", "PNr": 55431, "VENr": "55433", "VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62622, "VENr": "62631", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62622, "VENr": "62632", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0243", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung besteht aus folgenden Teilen:</p>\n<p>-Vorlesung Do 12-14 Uhr (jede Woche) und Fr 10-12 Uhr (jede 2. Woche)</p>\n<p>-\u00dcbung Fr 10-12 Uhr oder Fr 8-10 Uhr jeweils jede 2. Woche ab 29.10.21</p>\n<p>Sie m\u00fcssen die Vorlesung und eine \u00dcbung besuchen.</p>"}}, "18973": {"Veranstaltungsnummer": 18973, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: H\u00f6here Analysis 2 (Analysis)", "FriedolinID": 189846, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Byrenheid,\u00a0Glenn ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1212", "PNr": 325121, "VENr": "325124", "VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331534", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331514", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331524", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1212", "Inhalt": {}}, "18981": {"Veranstaltungsnummer": 18981, "Titel": "Pr\u00e4senz+Online im WS 21/22: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung", "FriedolinID": 190710, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["M\u00fcsse,\u00a0Cornelia"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0040", "PNr": 50401, "VENr": "50403", "VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN0025", "PNr": 50251, "VENr": "50253", "VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0025", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis: </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend. </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>"}}, "18982": {"Veranstaltungsnummer": 18982, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung", "FriedolinID": 188858, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 4, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9", "Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0040", "PNr": 50401, "VENr": "50404", "VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN0025", "PNr": 50252, "VENr": "50254", "VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0025", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden.<br></strong></span></p>", "Bemerkung": "<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"}}, "18983": {"Veranstaltungsnummer": 18983, "Titel": "HYBRID: Informatik II (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 188064, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN1103", "PNr": 64031, "VENr": "64033", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN1103", "PNr": 64031, "VENr": "64034", "VETitel": "InEinf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN1103", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p><strong>&nbsp;</strong></p>"}}, "18986": {"Veranstaltungsnummer": 18986, "Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t", "FriedolinID": 189619, "Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung", "aktiv": 0}, "18988": {"Veranstaltungsnummer": 18988, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Parallel Computing I", "FriedolinID": 188836, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."], "begleitend": ["Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing.", "Schoder,\u00a0Johannes"], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51444, "VENr": "51453", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51444, "VENr": "51452", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"}, {"Modul": "FMI-IN0136", "PNr": 65361, "VENr": "65363", "VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3338", "PNr": 353481, "VENr": "353483", "VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3339", "PNr": 353491, "VENr": "353493", "VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3341", "PNr": 353511, "VENr": "353513", "VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3337", "PNr": 353471, "VENr": "353473", "VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3340", "PNr": 353501, "VENr": "353503", "VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0136", "Inhalt": {"Lerninhalte": "<p>Die Geschwindigkeit von Rechnern konnte \u00fcber mehrere Jahrzehnte durch eine Erh\u00f6hung der Taktrate von Prozessoren erzielt werden. Der Benutzer einer Rechenanlage brauchte daher lediglich auf die n\u00e4chste Rechnergeneration zu warten und durfte so eine h\u00f6here Leistung erwarten, ohne seine Algorithmen und Programme zu ver\u00e4ndern. Seit etwa dem Jahre 2005 stagniert jedoch die Taktrate. Heute und in Zukunft wird daher ein Leistungsgewinn nicht mehr durch eine weitere Erh\u00f6hung der Taktrate erzielt, sondern durch eine Vervielfachung der Recheneinheiten, die gemeinsam zur L\u00f6sung desselben Problems eingesetzt werden. Solche Parallelrechner waren fr\u00fcher eine absolute Rarit\u00e4t, stellen heute jedoch den allt\u00e4glichen Normalfall dar. Allerdings sind die Benutzer von Parallelrechnern gezwungen, ihre Algorithmik und Implementierungen gegen\u00fcber ihren seriellen Entsprechungen (oft erheblich) zu ver\u00e4ndern. Die beiden Vorlesungen Parallel Computing I und II sind als Einstieg in die Nutzung von Parallelrechnern konzipiert. Diese beiden Lehrveranstaltungen k\u00f6nnen in beliebiger Reihenfolge besucht werden. Teil I behandelt Methoden zum Entwurf von parallelen Algorithmen und setzt in den praktischen \u00dcbungen den Fokus auf die parallele Programmierung von Rechnern mit verteiltem Speicher (MPI).</p>"}}, "18989": {"Veranstaltungsnummer": 18989, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen", "FriedolinID": 189932, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Maier,\u00a0Roland,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0500", "PNr": 58001, "VENr": "58003", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA5502", "PNr": 62571, "VENr": "62573", "VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0500", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p>Die Zeitangaben f\u00fcr Vorlesung und \u00dcbung beinhalten jeweils das typische akademische Viertel (c.t.).</p>\n<p>Die Vorlesungen und \u00dcbungen finden mittels der Online-Plattform \"BigBlueButton\" unter folgendem Link statt: <a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/rol-jeh-dj7-n71\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/rol-jeh-dj7-n71</a>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Alle Dokumente zur Vorlesung (Skript, \u00dcbungsbl\u00e4tter, etc.) werden auf der Plattform Moodle <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/\">https://moodle.uni-jena.de/</a> bereitgestellt.</p>\n<p>Die \u00dcbungsbl\u00e4tter und eine aktuelle Version des Skripts werden <strong>immer donnerstags</strong> hochgeladen. Bitte laden Sie die bearbeiteten Aufgaben bis <strong>Mittwoch, 15 Uhr</strong> hoch. Bitte geben Sie in <strong>2er- oder 3er-Gruppen</strong> ab! Als Gruppe sollten Sie f\u00fcr die Pr\u00fcfungszulassung jeweils<strong> mindestens 50%</strong> der Theorie- und Programmier\u00fcbungen <strong>sinnvoll bearbeitet</strong> haben. Jede*r sollte au\u00dferdem <strong>zweimal in der \u00dcbung vorrechnen</strong>. Um Zugriff auf die \u00dcbungsbl\u00e4tter zu haben, <strong>melden Sie sich bitte auch zur \u00dcbung an</strong>!</p>\n<p>Sie k\u00f6nnen auf Moodle au\u00dferdem gerne das Vorlesungsskript annotieren, wenn Sie Fragen oder Anmerkungen haben, oder sich im Chat austauschen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Am 22./23. Februar finden die m\u00fcndlichen Pr\u00fcfungen statt. Die Nachholpr\u00fcfungen sind ggf. am 5./6. April.</p>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "18990": {"Veranstaltungsnummer": 18990, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen", "FriedolinID": 189894, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Olkhovskiy,\u00a0Vladislav", "Maier,\u00a0Roland,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0500", "PNr": 58001, "VENr": "58004", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5501", "PNr": 62541, "VENr": "62544", "VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0500", "Inhalt": {}}, "18991": {"Veranstaltungsnummer": 18991, "Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie", "FriedolinID": 189001, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "18992": {"Veranstaltungsnummer": 18992, "Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1) (Start im SoSe 2020 mit Skript)", "FriedolinID": 193364, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Pavlyukevich,\u00a0Ilya,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0703", "PNr": 60031, "VENr": "60034", "VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0703", "PNr": 60031, "VENr": "60033", "VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: Vorlesung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0703", "Inhalt": {}}, "18995": {"Veranstaltungsnummer": 18995, "Titel": "Pr\u00e4senz im WS 21/22: Grundlagen der Systembiologie", "FriedolinID": 189627, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Dittrich,\u00a0Peter,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0005", "PNr": 52251, "VENr": "52253", "VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0005", "Inhalt": {}}, "18997": {"Veranstaltungsnummer": 18997, "Titel": "Analysis - Doktorandenseminar", "FriedolinID": 191502, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "18998": {"Veranstaltungsnummer": 18998, "Titel": "ONLINE im WS 21/21: Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)", "FriedolinID": 190008, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Vogel,\u00a0Ronny"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0052", "PNr": 50521, "VENr": "50523", "VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN3361", "PNr": 353711, "VENr": "353713", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3363", "PNr": 353731, "VENr": "353733", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3364", "PNr": 353741, "VENr": "353743", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3362", "PNr": 353721, "VENr": "353723", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0052", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher jeder schon mehr<br>oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie<br>wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung (QS) von<br>Software in der Praxis sind. Diese Vorlesung behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe,<br>Ma\u00dfnahmen und Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines<br>\u00dcberblicks \u00fcber die Testautomatisierung und einer kurzen Einf\u00fchrung in Lasttests. Behandelt<br>werden dabei auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest im Rahmen agiler Prozesse.</p>"}}, "18999": {"Veranstaltungsnummer": 18999, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Diskrete Optimierung", "FriedolinID": 190546, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19001": {"Veranstaltungsnummer": 19001, "Titel": "PR\u00c4SENZ (Presence) im WS 2020/21: Optimierung MSc", "FriedolinID": 189992, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19002": {"Veranstaltungsnummer": 19002, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik", "FriedolinID": 190360, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19003": {"Veranstaltungsnummer": 19003, "Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl", "FriedolinID": 189242, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19006": {"Veranstaltungsnummer": 19006, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Algorithm Engineering", "FriedolinID": 190343, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Blacher,\u00a0Mark"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0119", "PNr": 51191, "VENr": "51192", "VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51446", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51441, "VENr": "51445", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"}, {"Modul": "FMI-IN3163", "PNr": 352131, "VENr": "352133", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3164", "PNr": 352141, "VENr": "352143", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3161", "PNr": 352111, "VENr": "352113", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3162", "PNr": 352121, "VENr": "352123", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3407", "PNr": 354071, "VENr": "354073", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3408", "PNr": 354081, "VENr": "354083", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3409", "PNr": 354091, "VENr": "354093", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0119", "Inhalt": {}}, "19007": {"Veranstaltungsnummer": 19007, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung", "FriedolinID": 189827, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19013": {"Veranstaltungsnummer": 19013, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Ma\u00dftheorie", "FriedolinID": 188940, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Pavlyukevich,\u00a0Ilya,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0711", "PNr": 60111, "VENr": "60113", "VETitel": "Ma\u00dftheorie: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "3", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0711", "Inhalt": {}}, "19015": {"Veranstaltungsnummer": 19015, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Ma\u00dftheorie", "FriedolinID": 190121, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Ritsch,\u00a0Marian"], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0711", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>\u00dcbung findet nur alle 2 Wochen statt - in der jeweils anderen Woche findet zum gleichen Termin die Vorlesung statt.</p>"}}, "19016": {"Veranstaltungsnummer": 19016, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 1 (MLAG)", "FriedolinID": 189881, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"font-size: 14pt;\">Richtiger Termin des Tutoriums wird per Umfrage ermittelt. Der aktuelle Termin dient nur der Anmeldung f\u00fcr das Tutorium.</span></strong></span></p>"}}, "19018": {"Veranstaltungsnummer": 19018, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie", "FriedolinID": 189805, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"], "verantwortlich": ["Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3012", "PNr": 62781, "VENr": "62783", "VETitel": "Stochastik f\u00fcr Wirtschaftsp\u00e4dagogik: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0007", "PNr": 53071, "VENr": "53073", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3022", "PNr": 62281, "VENr": "62283", "VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0007", "Inhalt": {}}, "19019": {"Veranstaltungsnummer": 19019, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 2020/21: Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie", "FriedolinID": 189964, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0007", "PNr": 53071, "VENr": "53074", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3022", "PNr": 62281, "VENr": "62284", "VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0007", "Inhalt": {}}, "19020": {"Veranstaltungsnummer": 19020, "Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse", "FriedolinID": 189206, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19023": {"Veranstaltungsnummer": 19023, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)", "FriedolinID": 190158, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0004", "PNr": 52241, "VENr": "52243", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0004", "Inhalt": {}}, "19024": {"Veranstaltungsnummer": 19024, "Titel": "Dirichlet-Formen", "FriedolinID": 189311, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19025": {"Veranstaltungsnummer": 19025, "Titel": "Numerische Mathematik", "FriedolinID": 188982, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19027": {"Veranstaltungsnummer": 19027, "Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)", "FriedolinID": 190982, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19033": {"Veranstaltungsnummer": 19033, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Automatisches Differenzieren", "FriedolinID": 189384, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat."], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0125", "PNr": 51251, "VENr": "51253", "VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3305", "PNr": 353151, "VENr": "353153", "VETitel": "Mastermodul Computational Science V - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3301", "PNr": 353111, "VENr": "353113", "VETitel": "Mastermodul Computational Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3302", "PNr": 353121, "VENr": "353123", "VETitel": "Mastermodul Computational Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3303", "PNr": 353131, "VENr": "353133", "VETitel": "Mastermodul Computational Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3304", "PNr": 353141, "VENr": "353143", "VETitel": "Mastermodul Computational Science IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0125", "Inhalt": {}}, "19034": {"Veranstaltungsnummer": 19034, "Titel": "PR\u00c4SENZ WS 21/22: Data Mining und Sequenzanalyse", "FriedolinID": 189367, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fleischauer,\u00a0Markus"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0007", "PNr": 52271, "VENr": "52273", "VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-BI0007", "PNr": 52271, "VENr": "52274", "VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0007", "Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/", "Inhalt": {}}, "19035": {"Veranstaltungsnummer": 19035, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Systemsoftware", "FriedolinID": 190248, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat.", "Fleischauer,\u00a0Markus", "Mitterreiter,\u00a0Matthias"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0055", "PNr": 50551, "VENr": "50553", "VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0055", "Inhalt": {}}, "19036": {"Veranstaltungsnummer": 19036, "Titel": "Algebra 2", "FriedolinID": 189372, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19037": {"Veranstaltungsnummer": 19037, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen", "FriedolinID": 190548, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0013", "PNr": 50131, "VENr": "50133", "VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN1005", "PNr": 51351, "VENr": "51353", "VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0013", "Inhalt": {}}, "19038": {"Veranstaltungsnummer": 19038, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen", "FriedolinID": 189663, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 4, "Personen": {"verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."], "begleitend": ["B\u00f6hm,\u00a0Benjamin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0013", "PNr": 50131, "VENr": "50134", "VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1005", "PNr": 51351, "VENr": "51354", "VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0013", "Inhalt": {}}, "19040": {"Veranstaltungsnummer": 19040, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Geometrie - Graphentheorie", "FriedolinID": 190076, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0481", "PNr": 57811, "VENr": "57813", "VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3035", "PNr": 62351, "VENr": "62353", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3020", "PNr": 62261, "VENr": "62263", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3021", "PNr": 62271, "VENr": "62273", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3036", "PNr": 62361, "VENr": "62363", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0481", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Graphentheorie_online/", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Information zur Lehrveranstaltung finden Sie auf https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Graphentheorie_online/</p>"}}, "19042": {"Veranstaltungsnummer": 19042, "Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)", "FriedolinID": 189416, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19043": {"Veranstaltungsnummer": 19043, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)", "FriedolinID": 190142, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Malycheva,\u00a0Tatjana", "Wesp,\u00a0Valentin"], "organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0004", "PNr": 52241, "VENr": "52244", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"}], "SWS": "1", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0004", "Inhalt": {}}, "19044": {"Veranstaltungsnummer": 19044, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)", "FriedolinID": 188078, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."], "begleitend": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN1101", "PNr": 64011, "VENr": "64014", "VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN1101", "PNr": 64011, "VENr": "64015", "VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1101", "PNr": 64011, "VENr": "64013", "VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Vorlesung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN1101", "Inhalt": {}}, "19049": {"Veranstaltungsnummer": 19049, "Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme", "FriedolinID": 189377, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19051": {"Veranstaltungsnummer": 19051, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t", "FriedolinID": 190564, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Ritsch,\u00a0Muriel"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62653, "VENr": "62663", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62623, "VENr": "62633", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"}, {"Modul": "FMI-IN0006", "PNr": 50061, "VENr": "50063", "VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0006", "Inhalt": {}}, "19053": {"Veranstaltungsnummer": 19053, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Text-to-Speech: Abk\u00fcrzungen korrekt vorlesen", "FriedolinID": 188813, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0026", "PNr": 50261, "VENr": "50263", "VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-SQ0501", "PNr": 69351, "VENr": "69353", "VETitel": "ASQ-Modul Informatik und Gesellschaft: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0026", "Inhalt": {}}, "19055": {"Veranstaltungsnummer": 19055, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: SWT: Programmieren in Python", "FriedolinID": 188896, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0113", "PNr": 51131, "VENr": "51133", "VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0069", "PNr": 50692, "VENr": "50693", "VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0113", "Inhalt": {"Voraussetzungen": "<p>keine</p>", "Leistungsnachweis": "<p>Vortrag und Ausarbeitung</p>", "Lerninhalte": "<p>Python hat sich in den letzten Jahren zu einer der am h\u00e4ufigsten verwendeten Programmiersprachen entwickelt. Im Seminar sollen die wichtigsten Konzepte der Programmiersprache aufgearbeitet werden. Die Verteilung der Vortr\u00e4ge wird in der ersten Sitzung durchgef\u00fchrt.&nbsp; </p>"}}, "19056": {"Veranstaltungsnummer": 19056, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: RA: Raspberry Pi: Wenn man nicht mehr am Anfang steht", "FriedolinID": 190103, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing.", "Schoder,\u00a0Johannes"], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0105", "PNr": 51051, "VENr": "51053", "VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0105", "Inhalt": {"Kommentar": "<ul>\n<li>Vorbesprechung: 15.07.21, 16:15 Uhr <a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx;\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx; </a></li>\n<li>Kick-Off: 18.10.21 10 Uhr online (<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx</a>) oder ggf. in Pr\u00e4senz</li>\n</ul>"}}, "19058": {"Veranstaltungsnummer": 19058, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Semantic Web Technologies (VS-Spezialisierung I)", "FriedolinID": 189662, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Keil,\u00a0Jan Martin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0058", "PNr": 50581, "VENr": "50583", "VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN3222", "PNr": 352521, "VENr": "352523", "VETitel": "Mastermodul Data Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3213", "PNr": 352431, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3223", "PNr": 352531, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3221", "PNr": 352511, "VENr": "352513", "VETitel": "Mastermodul Data Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3224", "PNr": 352541, "VENr": "352543", "VETitel": "Mastermodul Data Science IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0058", "Inhalt": {"Lerninhalte": "<p>Die Menge der digital verf\u00fcgbaren Daten \u2014sowohl global im Internet, als auch lokal innerhalb von Organisationen\u2014 w\u00e4chst kontinuierlich. L\u00e4ngst ist es nicht mehr m\u00f6glich s\u00e4mtliche verf\u00fcgbaren Daten manuell zu sichten. Suchmaschinen unterst\u00fctzen Benutzer beim Auffinden relevanter Datens\u00e4tze oder Dokumente. Allerdings ist die automatische Weiterverarbeitung unstrukturierter Daten, wie zum Beispiel Texten in Webseiten, nicht ohne weiteres m\u00f6glich. Auch die Etablierung global einheitlicher Formate f\u00fcr Informationen des selben Typs ist nicht realistisch. Semantic Web Technologien erm\u00f6glichen die Anreicherung von Daten mit Bedeutung (Semantik), die auch f\u00fcr Maschinen verst\u00e4ndlich ist, ohne jedoch ein global einheitliches Schema vorzugeben. Dadurch vereinfachen sie den automatisierten Austausch von Informationen und erm\u00f6glichen die automatisierte Verkn\u00fcpfung von Daten (Linked Data) zur Gewinnung neuer Informationen.</p>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung:</strong></p>\n<ul>\n<li>Beherrschen der grundlegenden Sprachen (RDF, OWL) und wichtiger Vokabulare (RDFS, SKOS) des Semantic Webs</li>\n<li>Beherrschen der Anfragesprache SPARQL zur Abfrage von Daten in RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Techniken des automatisierten Schlussfolgerns (Reasoning)</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum methodischen Vorgehen bei der Datenmodellierung und Datenbereitstellung mit Hilfe von RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zur Suche von Daten</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zum Nachvollziehen der Herkunft von Informationen</li>\n</ul>\n<p><strong>Aufbau:</strong><br> Die Lehrveranstaltung besteht sowohl aus theoretische als auch praktische Einheiten. In (ggf. voraufgezeichneten) Vorlesungen werden die grundlegenden Technologien des Semantic Webs eingef\u00fchrt. Praktische \u00dcbungen und kleine Projekte vertiefen das Verst\u00e4ndnis der vorgestellten Technologien.</p>"}}, "19059": {"Veranstaltungsnummer": 19059, "Titel": "Compilerbau (SWT-Spezialisierung II)", "FriedolinID": 189517, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19061": {"Veranstaltungsnummer": 19061, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: TI - The Top 5 Secrets to Automatic Differentiation", "FriedolinID": 191645, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Schoder,\u00a0Johannes", "Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing."], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0093", "PNr": 50932, "VENr": "50933", "VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0142", "PNr": 65421, "VENr": "65423", "VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0093", "Inhalt": {"Kommentar": "<ul>\n<li>Vorbesprechung: 15.7.2021, 17:00 Uhr via <a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx;\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx; </a></li>\n<li>Kick-off: 18.10.21 um 11:00 online (<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/han-adm-ttx</a>) oder in Pr\u00e4senz</li>\n</ul>"}}, "19062": {"Veranstaltungsnummer": 19062, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Fortgeschrittenes Programmierpraktikum", "FriedolinID": 191256, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 0}, "19063": {"Veranstaltungsnummer": 19063, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Datenbanken + Informationssysteme / Datenbanksysteme I", "FriedolinID": 190275, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Keil,\u00a0Jan Martin", "Thiel,\u00a0Sven"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51443, "VENr": "51451", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"}, {"Modul": "FMI-IN2000", "PNr": 51431, "VENr": "51434", "VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1002", "PNr": 51321, "VENr": "51324", "VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-family: arial black, sans-serif; color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Bitte in LV-Nr: 36282 anmelden</strong></span></p>"}}, "19065": {"Veranstaltungsnummer": 19065, "Titel": "Grundlagen der Algorithmik", "FriedolinID": 189067, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19066": {"Veranstaltungsnummer": 19066, "Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)", "FriedolinID": 188927, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19068": {"Veranstaltungsnummer": 19068, "Titel": "Kryptologie in der Schule", "FriedolinID": 189520, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 0}, "19072": {"Veranstaltungsnummer": 19072, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)", "FriedolinID": 191505, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA7001", "PNr": 63011, "VENr": "63013", "VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA0201", "PNr": 55011, "VENr": "55013", "VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FM-MA0201", "Inhalt": {}}, "19073": {"Veranstaltungsnummer": 19073, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Open Science (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)", "FriedolinID": 190097, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19074": {"Veranstaltungsnummer": 19074, "Titel": "Intervallarithmetik", "FriedolinID": 190006, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19076": {"Veranstaltungsnummer": 19076, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)", "FriedolinID": 190000, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3011", "PNr": 62181, "VENr": "62184", "VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "MA3011", "Inhalt": {}}, "19077": {"Veranstaltungsnummer": 19077, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze", "FriedolinID": 190083, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.", "Mitschunas,\u00a0Johannes"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS006", "PNr": 51791, "VENr": "51793", "VETitel": "Spezielle Aspekte der praktischen Informatik: Vorlesung/\u00dcbung (INT)"}, {"Modul": "FMI-IN0018", "PNr": 50181, "VENr": "50183", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3251", "PNr": 352811, "VENr": "352813", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3250", "PNr": 352801, "VENr": "352803", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3249", "PNr": 352791, "VENr": "352793", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3252", "PNr": 352821, "VENr": "352823", "VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0018", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Alle veranstaltungsrelevanten Informationen zu</p>\n<p>- Inhalt,</p>\n<p>- empfohlenen und erwarteten Vorkenntnissen,</p>\n<p>- Zusammensetzung der Lehrveranstaltung,</p>\n<p>- Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung und</p>\n<p>- Pr\u00fcfungsform</p>\n<p>finden sich in der Modulbeschreibung von FMI-IN0018 aus dem Modulkatalog des M.Sc. Informatik (PO-Version 2016).</p>\n<p>Nur diese Modulbeschreibung ist rechtsverbindlich.</p>\n<p>Bitte informieren Sie sich daher dort.</p>"}}, "19078": {"Veranstaltungsnummer": 19078, "Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung", "FriedolinID": 189518, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19079": {"Veranstaltungsnummer": 19079, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Signalorientierte Bildverarbeitung", "FriedolinID": 189967, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Ortmann,\u00a0Wolfgang ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0083", "PNr": 50831, "VENr": "50833", "VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3324", "PNr": 353341, "VENr": "353343", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3326", "PNr": 353361, "VENr": "353363", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3323", "PNr": 353331, "VENr": "353333", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3325", "PNr": 353351, "VENr": "353353", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0083", "Inhalt": {}}, "19080": {"Veranstaltungsnummer": 19080, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Strukturiertes Programmieren", "FriedolinID": 189623, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Dittrich,\u00a0Peter,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN1008", "PNr": 51381, "VENr": "51383", "VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN1009", "PNr": 65041, "VENr": "65043", "VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN1009", "Inhalt": {}}, "19081": {"Veranstaltungsnummer": 19081, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung", "FriedolinID": 190169, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 4, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9", "Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0025", "PNr": 50252, "VENr": "50254", "VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0025", "Inhalt": {}}, "19093": {"Veranstaltungsnummer": 19093, "Titel": "Grundlagen der Algorithmik", "FriedolinID": 189211, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19095": {"Veranstaltungsnummer": 19095, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Implementierung von Programmiersprachen (SWT-Spez. II)", "FriedolinID": 190074, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0053", "PNr": 50531, "VENr": "50534", "VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN0053", "PNr": 50531, "VENr": "50533", "VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3369", "PNr": 353791, "VENr": "353793", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3372", "PNr": 353821, "VENr": "353823", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3371", "PNr": 353811, "VENr": "353813", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3373", "PNr": 353831, "VENr": "353833", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung VI - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3368", "PNr": 353781, "VENr": "353783", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3370", "PNr": 353801, "VENr": "353803", "VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0053", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Vorlesung ist eine 2V + 2\u00dc-Veranstaltung.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Literatur": "<p>Literatur: Niklaus Wirth, Grundlagen des Compilerbaus.</p>", "Voraussetzungen": "<p>keine</p>", "Leistungsnachweis": "<p>Der Leistungsnachweis kann durch die Erstellung des Compilers f\u00fcr JavaSST oder durch eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung erreicht werden.</p>", "Lerninhalte": "<p>In der Vorlesung werden Techniken vorgestellt mit denen Hochsprachenprogramme<br>in ablauff\u00e4hige Programme \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Im ersten Teil werden f\u00fcr den \u00dcbersetzer- und Interpreterbau typische Themen wie lexikalische Analyse, Syntaxanalyse, Semantikanalyse, Programmanalyse unter Verwendung von Datenflussanalysen, und Optimierungsformen angesprochen. Im zweiten Teil wird das Prinzip der SSA-Form (Static Single Assignment-Form) eingef\u00fchrt und gezeigt wie diese Art der Zwischencoderepr\u00e4sentation genutzt werden kann um Optimierungen ohne vorab ausgef\u00fchrte Programmanalysen durchzuf\u00fchren.<br>In den \u00dcbungen wird begleitend von den Studierenden ein Compiler f\u00fcr die Sprache JavaSST erzeugt. Bei JavaSST handelt es sich um eine Untersprache von Java, die zwar vom Programmaufbau klein gehalten ist, jedoch schon zur Programmierung m\u00e4chtiger Algorithmen verwendet werden kann.</p>"}}, "19104": {"Veranstaltungsnummer": 19104, "Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme", "FriedolinID": 189348, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19105": {"Veranstaltungsnummer": 19105, "Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik", "FriedolinID": 190073, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19106": {"Veranstaltungsnummer": 19106, "Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie", "FriedolinID": 189548, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19107": {"Veranstaltungsnummer": 19107, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Grundlagen der Programmierung mit Python (Teil 2) / Diskrete Modellierung", "FriedolinID": 190069, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Mundhenk,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN1003", "PNr": 51331, "VENr": "51333", "VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN1003", "PNr": 51331, "VENr": "51334", "VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN1016", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung setzt <em>Algorithmische Grundlagen -- Einf\u00fchrung in das Programmieren mit Python (Teil 1)</em> fort.</p>\n<p>Es werden weitere Grundlagen der Informatik und dazugeh\u00f6rige Konzepte vorgestellt. Sie werden beim Programmieren mit der Programmiersprache Python angewendet.<br>Der Schwerpunkt liegt auf dem algorithmischen L\u00f6sen von Problemen mit grundlegenden Algorithmen und Datenstrukturen.<br>In Python geht es um objektorientiertes Programmieren.</p>", "Literatur": "<p>R.Sedgewick, K.Wayne, R.Dondero: Introduction to Programming in Python -- an Interdisciplinary Approach. Addison-Wesley, 2015.<br>Die Vorlesung orientiert sich an dem Buch, hat allerdings zum Teil auch andere Inhalte.<br>Die <a href=\"http://introcs.cs.princeton.edu/python/home/\">Webseite zum Buch</a> ist auch hilfreich.</p>"}}, "19109": {"Veranstaltungsnummer": 19109, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: VS: Knowledge Graphs", "FriedolinID": 189494, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0113", "PNr": 51131, "VENr": "51133", "VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0069", "PNr": 50692, "VENr": "50693", "VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0113", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>"}}, "19110": {"Veranstaltungsnummer": 19110, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Literaturseminar", "FriedolinID": 191557, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19111": {"Veranstaltungsnummer": 19111, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf", "FriedolinID": 190007, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19112": {"Veranstaltungsnummer": 19112, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ger\u00e4tetreiber", "FriedolinID": 189366, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19114": {"Veranstaltungsnummer": 19114, "Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen", "FriedolinID": 189440, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19116": {"Veranstaltungsnummer": 19116, "Titel": "Algebra", "FriedolinID": 189464, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 0}, "19118": {"Veranstaltungsnummer": 19118, "Titel": "PR\u00c4SENZ + ONLINE im WS 21/22: Rechnersehen 1", "FriedolinID": 189575, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."], "begleitend": ["Penzel,\u00a0Niklas"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0046", "PNr": 50461, "VENr": "50463", "VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3323", "PNr": 353331, "VENr": "353333", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3325", "PNr": 353351, "VENr": "353353", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3324", "PNr": 353341, "VENr": "353343", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3326", "PNr": 353361, "VENr": "353363", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0046", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Bitte f\u00fcr Gruppe 1 anmelden. Die Einteilung in \u00dcbungsgruppen findet in der ersten Vorlesung statt.</span></p>", "Literatur": "<p>Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch&nbsp;<em>Digital Image Processing</em> von Gonzalez und Woods, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt</p>", "Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>", "Voraussetzungen": "<p>Zum Verst\u00e4ndnis der Lehrinhalte werden grundlegende Kenntnisse der Linearen Algebra und der Analysis vorausgesetzt.</p>", "Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen folgende Themen:</p>\n<ul>\n<li>Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung</li>\n<li>Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung</li>\n<li>Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare Systeme und Filterung</li>\n<li>Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische Entzerrung</li>\n<li>Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf Farbbildern, Farbkompression</li>\n<li>Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, Wavelettransformation</li>\n<li>Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, Standards (JPEG2000, etc.)</li>\n<li>Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, Skeletisierung</li>\n<li>Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, Regionensegmentierung</li>\n<li>Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, Momente</li>\n<li>Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-Klassifikator, neuronale Netze</li>\n</ul>\n<p>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.</p>"}}, "19119": {"Veranstaltungsnummer": 19119, "Titel": "Stochastische Kontrolltheorie", "FriedolinID": 190080, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19120": {"Veranstaltungsnummer": 19120, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl", "FriedolinID": 188760, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19122": {"Veranstaltungsnummer": 19122, "Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog", "FriedolinID": 189265, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19126": {"Veranstaltungsnummer": 19126, "Titel": "Pr\u00e4senz im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)", "FriedolinID": 188973, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0003", "PNr": 52231, "VENr": "52233", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"}, {"Modul": "MCB W 21", "PNr": 341391, "VENr": "341393", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0003", "Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>&nbsp;<span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorlesung wird als Video angeboten und kann jederzeit runtergeladen werden.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>"}}, "19127": {"Veranstaltungsnummer": 19127, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)", "FriedolinID": 187635, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Lamkiewicz,\u00a0Kevin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0003", "PNr": 52231, "VENr": "52234", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"}, {"Modul": "MCB W 21", "PNr": 341391, "VENr": "341394", "VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0003", "Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/", "Inhalt": {}}, "19128": {"Veranstaltungsnummer": 19128, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: SWT: Entwicklung mobiler Systeme", "FriedolinID": 189403, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19132": {"Veranstaltungsnummer": 19132, "Titel": "Stochastische Prozesse 1", "FriedolinID": 189251, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19133": {"Veranstaltungsnummer": 19133, "Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme", "FriedolinID": 189456, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19134": {"Veranstaltungsnummer": 19134, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: 3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle", "FriedolinID": 191424, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "BB3.MLS4", "PNr": 90421, "VENr": "90424", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"}, {"Modul": "BB3.MLS4", "PNr": 90422, "VENr": "90424", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-BI0001", "PNr": 52211, "VENr": "52213", "VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"}, {"Modul": "BBC3.A12", "PNr": 91271, "VENr": "91273", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"}, {"Modul": "BBC3.A12", "PNr": 91272, "VENr": "91273", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"}, {"Modul": "MCB W 26", "PNr": 341451, "VENr": "341453", "VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"}, {"Modul": "BEBW 6", "PNr": 46363, "VENr": "46366", "VETitel": "Biochemie: Vorlesung 3 \"Grundlagen biomolekularer Strukturen\""}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0001", "Inhalt": {}}, "19136": {"Veranstaltungsnummer": 19136, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Mathematik (Pharmazie)", "FriedolinID": 187737, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fromm,\u00a0Alexander ,\u00a0Dr.rer.nat."], "begleitend": ["Ritsch,\u00a0Marian"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "19137": {"Veranstaltungsnummer": 19137, "Titel": "Pr\u00e4senz im WS 21/22: Literaturseminar Theoretische Systembiologie", "FriedolinID": 189780, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Chakraborty,\u00a0Suman"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0024", "PNr": 52441, "VENr": "52443", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0022", "PNr": 52421, "VENr": "52423", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0023", "PNr": 52431, "VENr": "52433", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0021", "PNr": 52411, "VENr": "52413", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0021", "Inhalt": {}}, "19141": {"Veranstaltungsnummer": 19141, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Analysis 3 (MLAG)", "FriedolinID": 190170, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 5, "Personen": {"verantwortlich": ["Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Zimmermann,\u00a0Ian"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3011", "PNr": 62181, "VENr": "62184", "VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3011", "Inhalt": {}}, "19142": {"Veranstaltungsnummer": 19142, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Analysis 2 (Lehramt Regelschule)", "FriedolinID": 189331, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 0}, "19143": {"Veranstaltungsnummer": 19143, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Analysis 2 (Lehramt Regelschule)", "FriedolinID": 190079, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3017", "PNr": 62231, "VENr": "62234", "VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3017", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Melden Sie sich im Friedolin f\u00fcr Vorlesung und \u00dcbung an, um vollen Zugriff auf Moodle zu bekommen.</p>"}}, "19144": {"Veranstaltungsnummer": 19144, "Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Didaktik der Informatik C (Lehramt Gymnasium)", "FriedolinID": 191669, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Ro\u00dfner,\u00a0Marc"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN4002", "PNr": 51521, "VENr": "51522", "VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "FMI-IN4002", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen weiteren Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"}}, "19145": {"Veranstaltungsnummer": 19145, "Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)", "FriedolinID": 189252, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "19148": {"Veranstaltungsnummer": 19148, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis - Elliptic partial differential equations", "FriedolinID": 190053, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1281", "PNr": 325811, "VENr": "325813", "VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA0282", "PNr": 55821, "VENr": "55823", "VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3036", "PNr": 62361, "VENr": "62363", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3802", "PNr": 323021, "VENr": "323023", "VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0282", "Inhalt": {}}, "19150": {"Veranstaltungsnummer": 19150, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)", "FriedolinID": 189936, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Hesse,\u00a0Robert ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3029", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Teilnahme fakultativ</p>"}}, "19158": {"Veranstaltungsnummer": 19158, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Viren Bioinformatik", "FriedolinID": 190078, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wollny,\u00a0Damian ,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0054", "PNr": 52741, "VENr": "52743", "VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0054", "Inhalt": {}}, "19171": {"Veranstaltungsnummer": 19171, "Titel": "HYBRID: Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)", "FriedolinID": 189357, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/vorkurs", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>", "Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>\n<p>Die Anmeldung zum Vorkurs erfolgt <a href=\"https://indico.tpi.uni-jena.de/event/200/\" target=\"_blank\">hier</a>.</p>"}}, "19178": {"Veranstaltungsnummer": 19178, "Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung", "FriedolinID": 189380, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "192232": {"Veranstaltungsnummer": 192232, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Compilerbau: Ausgew\u00e4hlte Themen", "FriedolinID": 192232, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0069", "PNr": 50692, "VENr": "50693", "VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Voraussetzungen": "<p>keine</p>", "Leistungsnachweis": "<p>Vortrag und Ausarbeitung</p>", "Lerninhalte": "<p>Im Seminar werden weitergehende Themen aus dem Bereich Compilerbau aufgearbeitet. Themen sind Klonerkennung, Programmanalyse, Optimierungen, etc. Die Verteilung der Themen findet in der ersten Sitzung statt.</p>"}}, "192835": {"Veranstaltungsnummer": 192835, "Titel": "HYBRID: DaLiJe-Ringvorlesung", "FriedolinID": 192835, "Veranstaltungsart": "Ringvorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Aehnlich,\u00a0Barbara,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. phil. habil.", "Schwartze,\u00a0Volker ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Die Ringvorlesung ist Bestandteil der ersten Stufe des studienbegleitenden <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/zertifikatsprogramm+_dalije_\">Zertifikatsprogramms DaLiJe (Data Literacy Jena)</a> und soll einen \u00dcberblick zu grundlegenden Aspekten im Umgang mit Daten vermitteln. Neben Fragen zur Erhebung, Verwaltung, Analyse und Interpretation von Daten werden auch rechtliche, ethische und gesellschaftliche Aspekte thematisiert. Dabei werden keine besonderen Vorkenntnisse vorausgesetzt, alle Studierenden der Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena k\u00f6nnen an der Vorlesung teilnehmen.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Im Rahmen der DaLiJe-Ringvorlesung pr\u00e4sentieren Expert*innen aus verschiedenen Fach- und Arbeitsbereichen in interessanten und allgemein verst\u00e4ndlichen Vortr\u00e4gen spezielle Aspekte bei der Arbeit mit Daten aus praxisorientierter Perspektive. In dem thematisch abgestimmten Online-Kurs werden Sie an die verschiedenen Kompetenzfelder der Data Literacy herangef\u00fchrt und k\u00f6nnen in praktischen \u00dcbungen erste Erfahrungen mit grundlegenden Techniken erlernen.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Bei regelm\u00e4\u00dfiger Teilnahme an der Ringvorlesung sowie erfolgreicher Bearbeitung des Onlinematerials kann das Zertifikat f\u00fcr die <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/zertifikatsprogramm+_dalije_/stufe+1_+awareness\">erste Stufe des Programms (\"Awareness\")</a> erworben werden.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Die Ringvorlesung ist unabh\u00e4ngig von dem Zertifikatsprogramm f\u00fcr alle Interessierten ge\u00f6ffnet und bietet durch die vielf\u00e4ltigen Vortr\u00e4ge aus verschiedenen Fachbereichen auch f\u00fcr fortgeschrittenere Studierende, Forschende und Lehrende interessante Beitr\u00e4ge.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Weitere Informationen zu den einzelnen Vortr\u00e4gen erhalten Sie auf unserer <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/\">Webseite</a>.</span></p>"}}, "19296": {"Veranstaltungsnummer": 19296, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmische Massenspektrometrie", "FriedolinID": 189279, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "193133": {"Veranstaltungsnummer": 193133, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Digitaler Campus", "FriedolinID": 193133, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0069", "PNr": 50692, "VENr": "50693", "VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0142", "PNr": 65421, "VENr": "65423", "VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194 in", "Inhalt": {}}, "193134": {"Veranstaltungsnummer": 193134, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Theorie und Numerik von PDGL: Viskosit\u00e4tsl\u00f6sungen / Computational PDEs: Viscosity Solutions", "FriedolinID": 193134, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Gallistl,\u00a0Dietmar,\u00a0Professor,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0521", "PNr": 58211, "VENr": "58213", "VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA0521", "PNr": 58211, "VENr": "58214", "VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3464", "PNr": 332041, "VENr": "332043", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3461", "PNr": 332011, "VENr": "332013", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3463", "PNr": 332031, "VENr": "332033", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3431", "PNr": 331911, "VENr": "331913", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen I - 3 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3432", "PNr": 331921, "VENr": "331923", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen II - 3 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3462", "PNr": 332021, "VENr": "332023", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese VL kann als 6LP oder 3LP geh\u00f6rt werden. Entsprechend wird ggf. eine Auswahl von Inhalten vorab benannt.<br>Interessenten werden gebeten, vorab per E-Mail an den Dozenten anzugeben, welche der Varianten sie zu w\u00e4hlen gedenken.</p>\n<p>Der Veranstaltungsmodus wird \"<strong>online</strong>\" sein (\u00fcber Big Blue Button).</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Literatur": "<p>Wird in der Vorlesung bekanntgegeben.</p>", "Voraussetzungen": "<p>Grundvorlesungen in Analysis, Linearer Algebra und Numerik.</p>", "Leistungsnachweis": "<p>M\u00fcndliche Pr\u00fcfung.</p>", "Lerninhalte": "<p>Wir besprechen den Begriff der Viskosit\u00e4tsl\u00f6sungen f\u00fcr elliptische Probleme zweiter Ordnung und numerische (Differenz-)Verfahren zur approximativen L\u00f6sung.</p>\n<p>Die Veranstaltung ist als weiterf\u00fchrende Vorlesung im Bachelor geeignet (Vorkenntnisse: Grundlagen der Numerik) oder auch als Modul im Bereich Angewandte Mathematik im Master. Unterrichtssprache ist Deutsch, bei Bedarf Englisch.</p>\n<p>Es wird w\u00f6chentlich eine Vorlesungs-Sitzung (2-st\u00fcndig) geben. Damit betr\u00e4gt die Veranstaltung 3LP. Zus\u00e4tzlich (aber nicht notwendig) werden \u00dcbungen und Programmieraufgaben gestellt und ausf\u00fchrlich zu einem gesonderten Termin besprochen. Mit dieser Option betr\u00e4gt die Last der Veranstaltung 6LP. Fragen zum Ablauf k\u00f6nnen jederzeit auch vorab mit dem Dozenten gekl\u00e4rt werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>We will discuss the notion of viscosity solutions to 2nd order elliptic problems and related numerical (difference) methods.</p>\n<p>The lecture is suited for the B.Sc. programme (elementary knowledge in numerical analysis is desirable) as well as for the M.Sc. as module in applied mathematics. If needed, the lecture will be held in English.</p>\n<p>There will be one 2-hour lecture each week, which corresponds to 3 ECTS points. There will be additional exercises and programming tasks (with an additional session) which count another 3 ECTS points.</p>"}}, "193139": {"Veranstaltungsnummer": 193139, "Titel": "HYBRID im WiSe 21/22: Visualisierung biologischer Daten", "FriedolinID": 193139, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Stark,\u00a0Heiko ,\u00a0Dr. rer. nat."], "organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0021", "PNr": 52411, "VENr": "52413", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0023", "PNr": 52431, "VENr": "52433", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0022", "PNr": 52421, "VENr": "52423", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0024", "PNr": 52441, "VENr": "52443", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"}], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Lerninhalte": "<p>Ziel dieser Veranstaltung ist es einen \u00dcberblick \u00fcber vorhandene Visualisierungstechniken in der Biologie zu geben. Dabei steht vorrangig die Visualisierung im Vordergrund und auf verwendete Techniken und Software soll nur kurz eingegangen werden. Um die Visualisierungstechniken grob zu sortieren, werden folgende Themenschwerpunkte vorgegeben:</p>\n<ol>\n<li>Einf\u00fchrung</li>\n<li>Genetische Daten</li>\n<li>Makromolek\u00fcle</li>\n<li>Reaktionsnetzwerke</li>\n<li>Organellen</li>\n<li>Zellen</li>\n<li>Gewebe 1</li>\n<li>Gewebe 2</li>\n<li>Individuen</li>\n<li>Gruppen</li>\n<li>Habitate</li>\n</ol>\n<p>Weitere Themenschwerpunkte sind m\u00f6glich. Als zus\u00e4tzliche Inspiration soll uns die j\u00e4hrlich stattfindende Tagung VIZBI (Visualizing Biological Data) mit ihren mittlerweile 848 Posterbeitr\u00e4gen dienen.</p>\n<p><a href=\"https://vizbi.org/\">https://vizbi.org/</a></p>\n<p><a href=\"https://vizbi.org/Posters/\">https://vizbi.org/Posters/</a></p>"}}, "193144": {"Veranstaltungsnummer": 193144, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Geometrie der Fahnenmannigfaltigkeit", "FriedolinID": 193144, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3802", "PNr": 323021, "VENr": "323023", "VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA0182", "PNr": 54821, "VENr": "54823", "VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3036", "PNr": 62361, "VENr": "62363", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3021", "PNr": 62271, "VENr": "62273", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Vortr\u00e4ge werden in einer Vorbesprechung in der Woche vom 11. Oktober verteilt. Der Termin wird via Doodle fixiert.</p>", "Literatur": "<p>(1) Ein Abschnitt aus der Vorlesung von Prof. Littelmann ``Algerbraische Gruppen\":</p>\n<p><a href=\"https://cloud.uni-jena.de/s/jmQ9atBdbXRgo5F\" target=\"_blank\">Fahnen und klassische Gruppen</a></p>\n<p>(2) W. Fulton und J. Harris, ``Representation theory\", a first course,&nbsp;Springer-Verlag New York.&nbsp;</p>\n<p>(3) A.W. Kanpp, ``Lie groups beyond an introduction\", Birkh\u00e4user Basel.&nbsp;</p>\n<p>(4) ``Lectures on D-Moduls\" von Prof. Ginzburg:&nbsp;<a href=\"https://cloud.uni-jena.de/s/ygyQ7ynAQRtiAez\" target=\"_blank\">Skript</a>.&nbsp;</p>", "Voraussetzungen": "<p>Lineare Algebra ist notwendig, von Vorteil sind Kenntnisse \u00fcber Lie-Theorie oder Differentialgeometrie.</p>", "Leistungsnachweis": "<p>Vortrag und schriftliche Ausarbeitung</p>", "Lerninhalte": "<p>Eine Fahnenmannigfaltigkeit besteht aus Ketten von Unterr\u00e4umen eines endlich-dimensionalen Vektorraums. Einfachste Beispiele sind der projektive Raum oder allgemeiner die Grassmann-Mannigfaltigkeit. Fahnenmannigfaltigkeiten spielen eine wichtige Rolle in der Differentialgeometrie, der Darstellungstheorie und der algebraischen Geometrie. In diesem Seminar wollen wir ausgehend von der Definition und elementaren Eigenschaften die Geometrie der Fahnenmannigfaltigkeit kennenlernen. M\u00f6gliche Themen:<br><br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 Ketten von Unterr\u00e4umen und elementare Eigenschaften der Fahnenmannigfaltigkeit<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 klassische Gruppen wie etwa die GL(n), SL(n) und SO(n) und ihre homogenen R\u00e4ume<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 projektive Variet\u00e4ten: Definition und Beispiele; Grassmann-Mannigfaltigkeit und Pl\u00fccker-Koordinaten<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 Differentialoperatoren auf Mannigfaltigkeiten<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 invariante Differentialoperatoren und die einh\u00fcllende Algebra<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 Darstellungstheorie von Lie-Algebren und D-Moduln<br>&nbsp;&nbsp;&nbsp; \u2022 Satz von Beilinson-Bernstein \u00fcber D-Moduln auf Fahnenmannigfaltigkeiten mit Anwendungen</p>"}}, "193384": {"Veranstaltungsnummer": 193384, "Titel": "HYBRID im WiSe 2021/22: StET FMI \u2013 Begr\u00fc\u00dfung und Informationen", "FriedolinID": 193384, "Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Prater,\u00a0Andr\u00e9 ,\u00a0M.Sc."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das ist die Begr\u00fc\u00dfungsveranstaltung der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik f\u00fcr Erstsemester-Studierende in den F\u00e4chern</p>\n<ul>\n<li>Mathematik (Lehramt Gym, Lehramt RS, B.Sc.)</li>\n<li>Informatik (Lehramt Gym, Lehramt RS, B.Sc.)</li>\n<li>Wirtschaftsmathematik (B.Sc.)</li>\n<li>Angewandte Informatik (B.Sc.)</li>\n<li>Bioinformatik (B.Sc.)</li>\n</ul>\n<p>Neben der Begr\u00fc\u00dfung durch den Dekan der Fakult\u00e4t, Prof. J. Giesen und Vertreter:innen der Fachschaftsr\u00e4te erhalten Sie hier wichtige Informationen zum Pr\u00fcfungsablauf und zu&nbsp;Ihren Studienf\u00e4chern.</p>\n<p>Die Veranstaltung findet <strong>hybrid</strong> statt \u2013 das hei\u00dft f\u00fcr einige von Ihnen (je nach Raumkapazit\u00e4t) in&nbsp;Pr\u00e4senz und f\u00fcr die anderen im Live-Stream. Sie erhalten von uns Informationen per Mail, wie Sie an der Veranstaltung teilnehmen k\u00f6nnen.</p>"}}, "193392": {"Veranstaltungsnummer": 193392, "Titel": "ONLINE im WiSe21/22: Podcast und Seminar Literatur-Rundschau", "FriedolinID": 193392, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["van Dijk,\u00a0Daniel", "Sauer,\u00a0Jonas,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1281", "PNr": 325811, "VENr": "325813", "VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<ul>\n<li>\n<p>erste Semesterh\u00e4lfte: Podcast, das hei\u00dft 6 Audiodateien zu je 45 Minuten, z.B. im mp3- Format, zum w\u00f6chentlichen Download f\u00fcr die Teilnehmenden (perspektivisch evtl. auch f\u00fcr ein breiteres Publikum). Sprache: Englisch.</p>\n</li>\n<li>\n<p>zweite Semesterh\u00e4lfte: Seminar. Sprache: Englisch, bei einstimmigem Wunsch der Teilnehmenden auch Deutsch m\u00f6glich.</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Im Podcast soll Einblick in die verschiedenen vorhandenen Arbeiten in einem bestimmten Themengebiet gegeben und gleichzeitig die f\u00fcr die Studierenden nicht leicht einzusehenden internationalen Personennetzwerke beleuchtet werden. Gerade Studierende in Spezialvorlesungen finden sich oft in der Situation, dass Sie sich mehr Orientierung in der vorhandenen Literatur w\u00fcnschen w\u00fcrden. Diesem Umstand wird die \u201eLiteratur-Rundschau\u201c proaktiv begegnen und den Studierenden einen Leitfaden an die Hand geben, um sowohl in der Auswahl als auch in der Ausfertigung der Abschlussarbeiten auf einen breiteren Wissenshorizont zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen. Im Idealfall w\u00fcrde der Teilnehmende am Ende des Moduls eine Forschungsfrage f\u00fcr seine Abschlussarbeit ausgearbeitet haben.</p>", "Lerninhalte": "<p><strong>Podcast:</strong> Jede Folge liefert Hintergrundwissen zu einem klar abgesteckten Themengebiet der modernen Analysis. Die Folge unterteilt sich in zwei Abschnitte: zun\u00e4chst gebe ich einen allgemeinen Literatur\u00fcberblick \u00fcber das Thema. Daran schlie\u00dft sich ein Interview mit einer / einem Mathematiker*in an, welche*r in dem jeweiligen Gebiet forscht. Das Gespr\u00e4ch wird sich um eine spezielle Arbeit der / des Interviewten drehen, in welchem wir beleuchten, welche Gespr\u00e4che, Arbeiten und pers\u00f6nlichen Kontakte dazu f\u00fchrten, dass diese Arbeit entstand, welche Schwierigkeiten im Schreibprozess auftraten und wie diese \u00fcberwunden wurden.</p>\n<p><strong>Seminar:</strong> Nach Ausstrahlung aller Folgen wird jeder Teilnehmende (evtl. im Verbund) auf Grundlage einer Folge eine Forschungsfrage erarbeiten, die im Rahmen einer etwaigen Masterarbeit in dem jeweiligen Themenfeld untersucht werden k\u00f6nnte, und diese in der Seminarrunde vorstellen. Daraufhin werden die anderen Teilnehmenden konstruktives Feedback geben.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Lernziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>\u00dcberblick \u00fcber den aktuellen Forschungsstand in einem breiten Spektrum der modernen Analysis</li>\n<li>Ein\u00fcben der Erarbeitung einer relevanten Forschungsfrage f\u00fcr eine Abschlussarbeit</li>\n<li>\u00dcben des erstellens eines konkreten Feedbackschemas und dessen Anwendung im Rahmen eines Seminars</li>\n</ul>", "Zielgruppe": "<p>fortgeschrittene Studierende (ab Master) mit einem Interesse an mathematischer Forschung</p>"}}, "193482": {"Veranstaltungsnummer": 193482, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Automaten und Berechenbarkeit", "FriedolinID": 193482, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr.", "Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "FMI-IN0005", "Inhalt": {}}, "193483": {"Veranstaltungsnummer": 193483, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Algebra", "FriedolinID": 193483, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "193485": {"Veranstaltungsnummer": 193485, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Algebra", "FriedolinID": 193485, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "193486": {"Veranstaltungsnummer": 193486, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Algebra", "FriedolinID": 193486, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "193490": {"Veranstaltungsnummer": 193490, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Digital Toolbox - A Workshop Series for Beginners", "FriedolinID": 193490, "Veranstaltungsart": "Workshop", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Kn\u00fcpfer,\u00a0Christian ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>The ongoing digitization of our society impacts all fields of research and most research data is created and analysed in a digital format. Working with digital data encompasses a lot of different tasks like organising, documenting and analysing data but also to make sure that they are stored in a findable and secure way. There are many digital tools available that can help to facilitate these tasks. But which tool fits the given purpose and which factors have to be considered?</p>\n<p>In the \u201cdigital toolbox\u201d workshop series, each workshop will focus on selected tools or methods and will be introduced to participants at a beginners level without the requirement of previous knowledge.</p>\n<p>The workshops are not based on each other and can be taken independently. All workshops are free of charge.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Details of the single workshops are provided on our <a href=\"https://www.zedif.uni-jena.de/de/courses.html\">Website</a>. There you will also find links for registration. Please do not register in Friedolin!</strong></p>", "Bemerkung": "<p><strong>The registration for the single workshops is managed via <a href=\"https://indico.rz.uni-jena.de/category/5/\">Indico</a>. Please do not register in Friedolin!</strong></p>"}}, "193499": {"Veranstaltungsnummer": 193499, "Titel": "PRESENCE WiSe21/22: Measure Theory (Spezialvorlesung f\u00fcr internationale Mathematik Master Studierende)", "FriedolinID": 193499, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"], "verantwortlich": ["Neumann,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0711", "PNr": 60111, "VENr": "60113", "VETitel": "Ma\u00dftheorie: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>This course is <span style=\"text-decoration: underline;\">for international Master's students</span> that have not heard \"Measure Theory\" during their Bachelor's studies.</strong></span></p>"}}, "193510": {"Veranstaltungsnummer": 193510, "Titel": "Code Week Th\u00fcringen: Workshops", "FriedolinID": 193510, "Veranstaltungsart": "Sonstiges", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "19359": {"Veranstaltungsnummer": 19359, "Titel": "Mathematische Statistik", "FriedolinID": 189436, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "193696": {"Veranstaltungsnummer": 193696, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Aktuelle Themen aus Informatik & Gesellschaft", "FriedolinID": 193696, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Klan,\u00a0Friederike ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-SQ0501", "PNr": 69351, "VENr": "69353", "VETitel": "ASQ-Modul Informatik und Gesellschaft: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 12pt;\">Anmeldung zur Pr\u00fcfung \u00fcber Modulpr\u00fcfungsanmeldung!</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Im Rahmen der Lehrveranstaltung werden aktuelle Themen und Entwicklungen aus dem Bereich der Informatik behandelt und hinsichtlich ihrer Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft, ihrer Auswirkung auf die Gesellschaft sowie hinsichtlich der Beteiligung gesellschaftlicher Akteure im Diskurs mit den Teilnehmenden der Veranstaltung untersucht. Vermittelt werden die daf\u00fcr notwendigen fachlichen Grundlagen aus Sicht der Informatik sowie die methodischen Werkzeuge f\u00fcr die Reflexion und Diskussion in Gruppen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>M\u00f6gliche Themenbereiche sind u.a.:</p>\n<ul>\n<li>Open* - Die offene Wissensgesellschaft</li>\n<li>K\u00fcnstliche Intelligenz und maschinelles Lernen</li>\n<li>Privatsph\u00e4re und Datenschutz</li>\n<li>Digitale Medien und Meinungsbildung</li>\n<li>Blockchain und digitale W\u00e4hrungen</li>\n<li>Green IT und \u00f6kologische Folgen der Digitalisierung</li>\n<li>Nutzen und Gefahren der Vermessung des Menschen</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Einf\u00fchrung in die Veranstaltung und die Vermittlung der fachlichen Grundlagen zu den einzelnen Themenbereichen erfolgt \u00fcber Vorlesungsbeitr\u00e4ge. Einzeln oder in Gruppen untersuchen die Studierenden ein ausgew\u00e4hltes informatisches Thema im Hinblick auf seine Zusammenh\u00e4nge und Wechselwirkungen mit der Gesellschaft. Sie tragen wichtige Informationen zum gew\u00e4hlten Thema zusammen und bereiten diese auf. Gemeinsam mit allen Teilnehmenden der Veranstaltung erarbeiten sie wesentliche Aspekte und Perspektiven an der Schnittstelle zwischen Informatik und Gesellschaft. Sie w\u00e4hlen daf\u00fcr geeignete Methoden zur Reflexion und Diskussion in Gruppen und setzen diese im Rahmen der Veranstaltung um. Sie halten die wichtigsten Diskussionsergebnisse in einer schriftlichen Ausarbeitung fest.</p>"}}, "193794": {"Veranstaltungsnummer": 193794, "Titel": "Bildgebende Verfahren + Bildverarbeitung in der Medizin - Bildgebende Verfahren + Systeme I", "FriedolinID": 193794, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Reichenbach,\u00a0J\u00fcrgen R.,\u00a0Professor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS003", "PNr": 51761, "VENr": "51764", "VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"}, {"Modul": "MED-MDS003", "PNr": 51762, "VENr": "51764", "VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "193809": {"Veranstaltungsnummer": 193809, "Titel": "EMMBi-Treffen", "FriedolinID": 193809, "Veranstaltungsart": "Sonstiges", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."], "organisatorisch": ["Scheffel,\u00a0Manuela", "Spilling,\u00a0Ines"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/Mentorinnenprogramm", "Inhalt": {}}, "193837": {"Veranstaltungsnummer": 193837, "Titel": "Klausur Analysis 3", "FriedolinID": 193837, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "193861": {"Veranstaltungsnummer": 193861, "Titel": "Test_FMI", "FriedolinID": 193861, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "19391": {"Veranstaltungsnummer": 19391, "Titel": "PRAESENZ (PRAESENCE) im WS 21/22: Optimierung", "FriedolinID": 190005, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0681", "PNr": 59811, "VENr": "59813", "VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0681", "Inhalt": {"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"}}, "19392": {"Veranstaltungsnummer": 19392, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Mathematik (Lehramt Biologie)", "FriedolinID": 187728, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["G\u00fcnther,\u00a0Roland ,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "LBio-Ma", "PNr": 46011, "VENr": "46012", "VETitel": "Mathematik Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "19395": {"Veranstaltungsnummer": 19395, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik (Lehramt Biologie)", "FriedolinID": 187613, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["G\u00fcnther,\u00a0Roland ,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "LBio-Ma", "PNr": 46011, "VENr": "46012", "VETitel": "Mathematik Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"}}, "19401": {"Veranstaltungsnummer": 19401, "Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II", "FriedolinID": 189286, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "19405": {"Veranstaltungsnummer": 19405, "Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse", "FriedolinID": 189266, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "194050": {"Veranstaltungsnummer": 194050, "Titel": "Sitzung des Institutsrates Mathematik", "FriedolinID": 194050, "Veranstaltungsart": "Beratung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "194054": {"Veranstaltungsnummer": 194054, "Titel": "Klausur Analysis 1 (MLG)", "FriedolinID": 194054, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "194055": {"Veranstaltungsnummer": 194055, "Titel": "Klausur Analysis 1 (MLG)", "FriedolinID": 194055, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "194075": {"Veranstaltungsnummer": 194075, "Titel": "Informatik Kolloquium", "FriedolinID": 194075, "Veranstaltungsart": "Kolloquium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Informatik-Kolloquium</span></strong></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">der Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Regionalgruppe Ostth\u00fcringen der Gesellschaft f\u00fcr Informatik (GI)</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Ernst-Abbe-Hochschule Jena</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Jos\u00e9 Miguel Hern\u00e1ndez Lobato</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>\u201eProbabilistic Methods for Increased Robustness in Machine Learning \u201c</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Most machine learning methods are brittle and their performance degrades catastrophically when the input data distribution changes. In this talk, I will describe two probabilistic approaches to address this problem. First, to obtain methods that degrade gracefully, I will focus on scaling accurate approximate Bayesian inference to large neural networks. I will show that it is enough to perform inference over a small subset of the model weights to obtain accurate predictive posteriors. The resulting method, called subnetwork inference, achieves very significant improvements when making predictions under distribution shift. Second, to avoid performance degradation in specific cases, I will describe invariant Causal Representation Learning (iCaRL), an approach that enables accurate out-of-distribution generalization when there is training data collected under different conditions (environments). iCaRL achieves generalization guarantees by assuming that the latent variables encoding the inputs follow a general exponential family distribution when conditioning on the outputs and the training environment. Experiments on both synthetic and real-world datasets show that iCaRL produces very significant improvements over existing baselines.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>&nbsp;</em></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Alle Interessierte sind herzlich eingeladen!</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">J. Denzler (FSU), Ch. Erfurth (EAH), H. Schilder (axxur, GI- Regionalgruppe)</span></p>"}}, "194139": {"Veranstaltungsnummer": 194139, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Sch\u00f6ne S\u00e4tze der Mathematik", "FriedolinID": 194139, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3021", "PNr": 62271, "VENr": "62273", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3036", "PNr": 62361, "VENr": "62363", "VETitel": "Seminar 2: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Schoene_Saetze_der_Mathematik_online/", "Inhalt": {}}, "194162": {"Veranstaltungsnummer": 194162, "Titel": "Grundlagen algorithmischer Probleml\u00f6sung", "FriedolinID": 194162, "Veranstaltungsart": "Klausur", "aktiv": 0}, "194324": {"Veranstaltungsnummer": 194324, "Titel": "Informatk Kolloquium", "FriedolinID": 194324, "Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft", "aktiv": 0}, "199491": {"Veranstaltungsnummer": 199491, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe21: Datenschutz, Datensicherheit im schulischen Umfeld", "FriedolinID": 199491, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Friebe,\u00a0Nadin"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "199492": {"Veranstaltungsnummer": 199492, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe21: Medien, Mensch und Gesellschaft", "FriedolinID": 199492, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Friebe,\u00a0Nadin"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "keine \u00dcbernahme", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "199493": {"Veranstaltungsnummer": 199493, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe21: Kommunikation in Netzen", "FriedolinID": 199493, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Friebe,\u00a0Nadin"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "22660": {"Veranstaltungsnummer": 22660, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Wavelets (Analysis)", "FriedolinID": 190049, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "22994": {"Veranstaltungsnummer": 22994, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 21/22: Mathematik differenziert unterrichten mit digitalen Medien", "FriedolinID": 191293, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Seifert,\u00a0Hannes", "M\u00fcller,\u00a0Matthias ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3035", "PNr": 62351, "VENr": "62353", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3020", "PNr": 62261, "VENr": "62263", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA3035", "Inhalt": {}}, "23002": {"Veranstaltungsnummer": 23002, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Mathematik (Pharmazie)", "FriedolinID": 187563, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fromm,\u00a0Alexander ,\u00a0Dr.rer.nat."], "begleitend": ["Ritsch,\u00a0Marian"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "23004": {"Veranstaltungsnummer": 23004, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 21/22: Informationsintegration", "FriedolinID": 189587, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Algergawy,\u00a0Alsayed ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0131", "PNr": 65311, "VENr": "65313", "VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3213", "PNr": 352431, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3223", "PNr": 352531, "VENr": "352533", "VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3224", "PNr": 352541, "VENr": "352543", "VETitel": "Mastermodul Data Science IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3221", "PNr": 352511, "VENr": "352513", "VETitel": "Mastermodul Data Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3347", "PNr": 353571, "VENr": "353573", "VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3348", "PNr": 353581, "VENr": "353583", "VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3222", "PNr": 352521, "VENr": "352523", "VETitel": "Mastermodul Data Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3346", "PNr": 353561, "VENr": "353563", "VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0131", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung kann&nbsp;in zwei verschiedenen Lehrgebieten belegt werden:</p>\n<ul>\n<li>Data Science (S\u00e4ule Anwendungen)</li>\n<li>Informations- und Softwaresysteme (S\u00e4ule Theorie)</li>\n</ul>\n<p>Die Lehrperson hat noch keine genaue Inhaltsangabe zur Veranstaltung hinterlegt. Bei Fragen kontaktieren Sie bitte die Lehrperson per Mail.</p>"}}, "23834": {"Veranstaltungsnummer": 23834, "Titel": "Analysis und Geometrie", "FriedolinID": 191134, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Hyperlink": "https://www.ana-geo-seminars.uni-jena.de/", "Inhalt": {}}, "27183": {"Veranstaltungsnummer": 27183, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Approximationstheorie 1", "FriedolinID": 191238, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0204", "PNr": 55041, "VENr": "55043", "VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331513", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331533", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331523", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA0204", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Themen der Vorlesung sind:</p>\n<ul>\n<li>Approximationss\u00e4tze von Weierstra\u00df</li>\n<li>Approximation in Hilbertr\u00e4umen und in C( [a,b] )</li>\n<li>Algebraische und trigonometrische Polynome</li>\n<li>orthogonale Polynome, Hilbertr\u00e4ume mit reproduzierenden Kern</li>\n<li>S\u00e4tze vom Jackson-Bernstein-Typ</li>\n<li>Quantitative Fragen der Approximierbarkeit (Approximationszahlen, Kolmogorovzahlen)</li>\n</ul>\n<p>Am Ende der Vorlesungen gibt es eine m\u00fcndliche Pr\u00fcfung.</p>\n<p>&nbsp;</p>", "Literatur": "<ul>\n<li>Philip J. Davis: Interpolation and approximation. Dover Publ., New York, 1975.</li>\n<li>Ronald A. DeVore, George G. Lorentz: Constructive approximation. Springer, Berlin, 1993.</li>\n<li>Manfred W. M\u00fcller: Approximationstheorie. Akad. Verl.-Gesel., Wiesbaden 1978.</li>\n<li>Allan Pinkus: n-widths in approximation theory. Springer, Berlin u.a., 1985.</li>\n<li>Arnold Sch\u00f6nhage: Approximationstheorie. de Gruyter, Berlin u.a. 1971.</li>\n</ul>"}}, "36257": {"Veranstaltungsnummer": 36257, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Konvexe und Metrische Geometrie", "FriedolinID": 189994, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bernklau,\u00a0Silvan", "Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3038", "PNr": 62381, "VENr": "62384", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0404", "PNr": 57041, "VENr": "57044", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA0444", "PNr": 57441, "VENr": "57444", "VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5002", "PNr": 62624, "VENr": "62636", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."}, {"Modul": "FMI-MA5006", "PNr": 62654, "VENr": "62666", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0404", "Hyperlink": "https://users.fmi.uni-jena.de/~matveev/Lehre/Metrische%20Geometrie_online/", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA0444 bzw. FMI-MA3038 (6 LP) belegbar. In diesem Fall m\u00fcssen nur die ersten 10 Wochen belegt werden.</p>"}}, "36258": {"Veranstaltungsnummer": 36258, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RS: Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen", "FriedolinID": 189351, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "36259": {"Veranstaltungsnummer": 36259, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie", "FriedolinID": 189506, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Perko,\u00a0Stefan"], "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0007", "Inhalt": {}}, "36260": {"Veranstaltungsnummer": 36260, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik (Lehramt Chemie)", "FriedolinID": 188446, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["J\u00fcngel,\u00a0Joachim ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "103", "PNr": 42521, "VENr": "42523", "VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "36261": {"Veranstaltungsnummer": 36261, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik (Lehramt Chemie)", "FriedolinID": 188443, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["J\u00fcngel,\u00a0Joachim ,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "103", "PNr": 42521, "VENr": "42524", "VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "36262": {"Veranstaltungsnummer": 36262, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: RAR: Standards der Rechnerarithmetik", "FriedolinID": 189463, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0109", "PNr": 51091, "VENr": "51093", "VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3802", "PNr": 354821, "VENr": "354823", "VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0109", "Inhalt": {}}, "36266": {"Veranstaltungsnummer": 36266, "Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 187942, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "36267": {"Veranstaltungsnummer": 36267, "Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 187943, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "36278": {"Veranstaltungsnummer": 36278, "Titel": "Pr\u00e4senz im WS 21/22: Seminar Currents in Bioinformatics", "FriedolinID": 189667, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Ludwig,\u00a0Marcus"], "begleitend": ["Kretschmer,\u00a0Fleming"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0024", "PNr": 52441, "VENr": "52443", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0022", "PNr": 52421, "VENr": "52423", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0021", "PNr": 52411, "VENr": "52413", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0023", "PNr": 52431, "VENr": "52433", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0021", "Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"}}, "36281": {"Veranstaltungsnummer": 36281, "Titel": "Pr\u00e4senz im WS 21/22: Bioinformatische Methoden in der Genomforschung", "FriedolinID": 189811, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Hoffmann,\u00a0Martin"], "organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0011", "PNr": 52311, "VENr": "52314", "VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-BI0011", "PNr": 52311, "VENr": "52313", "VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: Vorlesung"}], "SWS": "5", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0011", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p>Tutorium - Termin wird in der Vorlesung festgelegt!</p>"}}, "36282": {"Veranstaltungsnummer": 36282, "Titel": "PR\u00c4SENZ +ONLINE im WS 21/22: Datenbanken + Informationssysteme / Datenbanksysteme I", "FriedolinID": 188950, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Paradies,\u00a0Marcus ,\u00a0Dr.-Ing.", "Thiel,\u00a0Sven", "Keil,\u00a0Jan Martin"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0008", "PNr": 50081, "VENr": "50083", "VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN1002", "PNr": 51321, "VENr": "51323", "VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51443, "VENr": "51449", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"}, {"Modul": "FMI-IN2000", "PNr": 51431, "VENr": "51433", "VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN1002", "Inhalt": {}}, "36283": {"Veranstaltungsnummer": 36283, "Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)", "FriedolinID": 189795, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 0}, "36285": {"Veranstaltungsnummer": 36285, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Maschinelles Lernen und Datamining", "FriedolinID": 191600, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5002", "PNr": 51442, "VENr": "51447", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"}, {"Modul": "FMI-IN0034", "PNr": 50341, "VENr": "50342", "VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3269", "PNr": 352991, "VENr": "352993", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3268", "PNr": 352981, "VENr": "352983", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3267", "PNr": 352971, "VENr": "352973", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3270", "PNr": 353001, "VENr": "353003", "VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0034", "Inhalt": {"Lerninhalte": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Inhalte der Vorlesung \"Maschinelles Lernen und Datamining\":</span></p>\n<ul>\n<li>Einf\u00fchrung (Was ist Lernen?, Repr\u00e4sentationsformen, Aufgabenstellungen, Datamining)</li>\n<li>Datenaufbereitung (<span style=\"color: #000000;\">Skalen, Relationen, Konvertierung, Ausrei\u00dfer, Imputation</span>)</li>\n<li>Visualisierung (<span style=\"color: #000000;\">PCA, MDS, SOFM, NMF, ICA, Hauptfl\u00e4chen, Faktoranalyse; visuelle Datenerkundung</span>)</li>\n<li>Kategorisierung (<span style=\"color: #000000;\">Versionenraum, Loglinearmodelle, Bayesregel, Entscheidungsb\u00e4ume</span>)</li>\n<li>Gruppierung (<span style=\"color: #000000;\">Hierarchische, relationale, konzeptuelle &amp; spektrale Gruppierung, (fuzzy) K-means, EM/GMM/PPCA</span>)</li>\n<li>Abh\u00e4ngigkeiten (<span style=\"color: #000000;\">Korrelation, Assoziation, Dependenzmodelle, Bayesnetze, Markovnetze, Lernen und Schlie\u00dfen</span>)</li>\n</ul>"}}, "36286": {"Veranstaltungsnummer": 36286, "Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme", "FriedolinID": 189630, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "36289": {"Veranstaltungsnummer": 36289, "Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen", "FriedolinID": 189209, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "36292": {"Veranstaltungsnummer": 36292, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Kontinuierliche Optimierung", "FriedolinID": 190015, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0605", "PNr": 59051, "VENr": "59053", "VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0605", "Inhalt": {}}, "36462": {"Veranstaltungsnummer": 36462, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Diskrete Optimierung", "FriedolinID": 190156, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "36469": {"Veranstaltungsnummer": 36469, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Grundlagen der Technischen Informatik", "FriedolinID": 190243, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Koch,\u00a0Wolfgang ,\u00a0Dr.-Ing."], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0022", "PNr": 50221, "VENr": "50223", "VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0022", "Inhalt": {}}, "37198": {"Veranstaltungsnummer": 37198, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen / Intelligente Systeme", "FriedolinID": 190272, "Veranstaltungsart": "Projekt", "aktiv": 0}, "41677": {"Veranstaltungsnummer": 41677, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker", "FriedolinID": 190120, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "46807": {"Veranstaltungsnummer": 46807, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)", "FriedolinID": 190192, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0022", "Inhalt": {}}, "46808": {"Veranstaltungsnummer": 46808, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: ALG: Theoretische Informatik unplugged", "FriedolinID": 189394, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0104", "PNr": 51041, "VENr": "51043", "VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN0050", "PNr": 50501, "VENr": "50503", "VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3003", "PNr": 51461, "VENr": "51462", "VETitel": "Seminar: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3801", "PNr": 323011, "VENr": "323013", "VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3802", "PNr": 323021, "VENr": "323023", "VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN3801", "PNr": 354811, "VENr": "354813", "VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0104", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Im Seminar wird jedes Semester ein ausgew\u00e4hltes Thema aus der theoretischen Informatik besprochen. Das aktuelle Thema und m\u00f6gliche Vortr\u00e4ge werden in der ersten Sitzung bekannt gegeben, in der die Vortragsthemen auch vergeben werden.</p>\n<p>Von den Teilnehmenden wird ein Vortrag und eine ein-bis zweiseitige Ausarbeitung sowie die aktive Teilnahme am Seminar erwartet.</p>", "Zielgruppe": "<p>Bachelor- und Masterstudierende mit Interesse an theoretischer Informatik und/oder maschinellem Lernen.</p>"}}, "46809": {"Veranstaltungsnummer": 46809, "Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik", "FriedolinID": 191501, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.", "Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "46810": {"Veranstaltungsnummer": 46810, "Titel": "Finanzmathematik (1)", "FriedolinID": 189993, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "46817": {"Veranstaltungsnummer": 46817, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) in WS 21/22: Aktuelle Forschungsgebiete in der Geomikrobiologie (MBGW 1.4)", "FriedolinID": 187457, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["K\u00fcsel,\u00a0Kirsten,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Mey,\u00a0Katharina", "Kipker,\u00a0Katharina"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MBGW1.4", "PNr": 318542, "VENr": "318544", "VETitel": "Geomikrobiologie: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {}}, "46841": {"Veranstaltungsnummer": 46841, "Titel": "Zeitreihenanalyse", "FriedolinID": 189291, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "46885": {"Veranstaltungsnummer": 46885, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Analyse medizinischer Daten und Signale - Praktische Aspekte der Analyse", "FriedolinID": 189944, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."], "verantwortlich": ["Spreckelsen,\u00a0Cord,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS002", "PNr": 51751, "VENr": "51755", "VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"}, {"Modul": "MED-MDS002", "PNr": 51753, "VENr": "51755", "VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "MED-MDS002", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Dozent: Prof. C. Spreckelsen</strong></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</strong></span></p>"}}, "46886": {"Veranstaltungsnummer": 46886, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Analyse medizinischer Daten und Signale - Vefahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose", "FriedolinID": 189953, "Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."], "verantwortlich": ["Spreckelsen,\u00a0Cord,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "MED-MDS002", "PNr": 51751, "VENr": "51755", "VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"}, {"Modul": "MED-MDS002", "PNr": 51753, "VENr": "51755", "VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "MED-MDS002", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Dozent: Prof. Dr. C. Spreckelsen</p>"}}, "46887": {"Veranstaltungsnummer": 46887, "Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie", "FriedolinID": 189430, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar", "aktiv": 0}, "46888": {"Veranstaltungsnummer": 46888, "Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie", "FriedolinID": 189437, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 0}, "46889": {"Veranstaltungsnummer": 46889, "Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II", "FriedolinID": 189327, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "46890": {"Veranstaltungsnummer": 46890, "Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie", "FriedolinID": 189059, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 0}, "46937": {"Veranstaltungsnummer": 46937, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik", "FriedolinID": 189983, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "46952": {"Veranstaltungsnummer": 46952, "Titel": "Molekularbiologisches Praktikum - Teil I - (FMI-BI0031)", "FriedolinID": 187482, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Brantl,\u00a0Sabine,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. rer. nat. habil."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0031", "PNr": 52511, "VENr": "52515", "VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe (2.FS), die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe (3.FS), die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im SoSe</strong></span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>", "Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"}}, "55362": {"Veranstaltungsnummer": 55362, "Titel": "Geschichte der Mathematik", "FriedolinID": 189216, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "55378": {"Veranstaltungsnummer": 55378, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Graphische Modelle - Graphic Models", "FriedolinID": 192814, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Kahlmeyer,\u00a0Paul"], "begleitend": ["Nussbaum,\u00a0Frank"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0150", "PNr": 65501, "VENr": "65503", "VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3193", "PNr": 352231, "VENr": "352233", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3193", "PNr": 352231, "VENr": "352234", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 9 LP: \u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3455", "PNr": 354551, "VENr": "354553", "VETitel": "Mastermodul Lerntheorie I - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3456", "PNr": 354561, "VENr": "354563", "VETitel": "Mastermodul Lerntheorie II - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3192", "PNr": 352221, "VENr": "352223", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3192", "PNr": 352221, "VENr": "352224", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 9 LP: \u00dcbung/Praktikum"}, {"Modul": "FMI-IN3191", "PNr": 352211, "VENr": "352213", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN3191", "PNr": 352211, "VENr": "352214", "VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 9 LP: \u00dcbung/Praktikum"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0150", "Inhalt": {"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung; Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls</p>", "Lerninhalte": "<p>\u2022 Diskrete, kontinuierliche und gemischte GMs<br>\u2022 Hammersley-Clifford Theorem<br>\u2022 IPS Algorithmus<br>\u2022 Maximum Entropie Prinzip<br>\u2022 Exponentielle Familie von Verteilungen<br>\u2022 Strukturlernen</p>"}}, "55379": {"Veranstaltungsnummer": 55379, "Titel": "Mobile Agenten", "FriedolinID": 189318, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "55380": {"Veranstaltungsnummer": 55380, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution", "FriedolinID": 190159, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "55381": {"Veranstaltungsnummer": 55381, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie", "FriedolinID": 191294, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "55382": {"Veranstaltungsnummer": 55382, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: 3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle (FMI-BI0001, MCB W 26, BB3.MLS4, BBC3.A12)", "FriedolinID": 187734, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["Then,\u00a0Andr\u00e9"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0001", "PNr": 52211, "VENr": "52214", "VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"}, {"Modul": "BB3.MLS4", "PNr": 90421, "VENr": "90424", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"}, {"Modul": "BB3.MLS4", "PNr": 90422, "VENr": "90424", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"}, {"Modul": "BBC3.A12", "PNr": 91271, "VENr": "91274", "VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"}, {"Modul": "MCB W 26", "PNr": 341451, "VENr": "341454", "VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0001", "Inhalt": {}}, "55383": {"Veranstaltungsnummer": 55383, "Titel": "ALG: Kausale Inferenz", "FriedolinID": 189212, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "55384": {"Veranstaltungsnummer": 55384, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Wissenschaftliches Rechnen I (Num.Math/Wiss.R)", "FriedolinID": 190105, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Zumbusch,\u00a0Gerhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1534", "PNr": 328341, "VENr": "328343", "VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3461", "PNr": 332011, "VENr": "332013", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3464", "PNr": 332041, "VENr": "332043", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3462", "PNr": 332021, "VENr": "332023", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3463", "PNr": 332031, "VENr": "332033", "VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1534", "Inhalt": {}}, "55392": {"Veranstaltungsnummer": 55392, "Titel": "Phylogenetik", "FriedolinID": 189255, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "55393": {"Veranstaltungsnummer": 55393, "Titel": "Medien im Mathematikunterricht", "FriedolinID": 189028, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 0}, "55396": {"Veranstaltungsnummer": 55396, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 21/22: Didaktik der Informatik B Gymnasium+Regelschule (VM 3)", "FriedolinID": 189826, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN5003", "PNr": 51551, "VENr": "51552", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN5013", "PNr": 65111, "VENr": "65113", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Seminar"}, {"Modul": "FMI-IN5013", "PNr": 65111, "VENr": "65114", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN5013", "PNr": 65111, "VENr": "65112", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN5003", "Inhalt": {}}, "55398": {"Veranstaltungsnummer": 55398, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)", "FriedolinID": 189005, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62713", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62714", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62715", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5007", "PNr": 62501, "VENr": "62502", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA5007", "Inhalt": {}}, "56179": {"Veranstaltungsnummer": 56179, "Titel": "Netzwerkanalyse mit R", "FriedolinID": 190058, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "56304": {"Veranstaltungsnummer": 56304, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1", "FriedolinID": 188782, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Regeta,\u00a0Andriy ,\u00a0Dr.phil."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3023", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist verpflichtend f\u00fcr Studierende Lehramt Mathematik Gymnasium.</p>"}}, "56340": {"Veranstaltungsnummer": 56340, "Titel": "Geometrie", "FriedolinID": 189616, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "59717": {"Veranstaltungsnummer": 59717, "Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung (im SoSe 2020 via Moodle)", "FriedolinID": 191246, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "60597": {"Veranstaltungsnummer": 60597, "Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Ergodentheorie und Dynamische Systeme", "FriedolinID": 191269, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331513", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3291", "PNr": 331511, "VENr": "331514", "VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331523", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3292", "PNr": 331521, "VENr": "331524", "VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331533", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA3293", "PNr": 331531, "VENr": "331534", "VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA1242", "PNr": 325421, "VENr": "325423", "VETitel": "Ergodentheorie - 9 LP: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-MA1242", "PNr": 325421, "VENr": "325424", "VETitel": "Ergodentheorie - 9 LP: \u00dcbung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Die Theorie Dynamischer Systeme besch\u00e4ftigt sich mit dem Langzeitverhalten mathematischer Modelle mit Zeitentwicklung, welche beispielsweise durch Differentialgleichungen (Systeme mit kontinuierlicher Zeit) oder durch die Iteration von Abbildungen (Systeme mit diskreter Zeit) beschrieben werden. Die Frage nach der zeitlichen Dynamik solcher Modelle bildet eine direkte Br\u00fccke zu Anwendungen in beinahe allen Wissenschaften (z.B. Klassische und Quantenmechanik, Populationsdynamik, Epidemiologie, Reaktionskinetik, Spieltheorie, ...), f\u00fchrt aber auch in mathematischer Hiinsicht eine Vielzahl von konzeptionell interessanten Problemen. Die dabei entwickelten Methoden finden gleichzeitig in vielen anderen mathematischen Disziplinen Verwendung (Untersuchung von Primzahlen in der Zahlentheorie, Klassifikation von Mannigfaltigkeiten in der Differentialgeometrie, Spektralanalyse von Schr\u00f6dinger-Operatoren in der mathematischen Physik u.v.m.).&nbsp;</p>\n<p>Die&nbsp;Vorlesung&nbsp;gibt eine Einf\u00fchrung in grundlegende Konzepte der Theorie. Um einen leicht zug\u00e4nglichen Einstieg in dieses komplexe Themengebiet zu geben liegt der Schwerpunkt liegt dabei haupts\u00e4chlich auf topologischer Dynamik und der Anwendung der Ergebnisse auf paradigmatische Beispiele (symbolische Systeme, irrationale Rotationen).&nbsp;&nbsp;</p>", "Voraussetzungen": "<p>Grundkentnisse: n\u00f6tig: Analysis 1-3. <br>w\u00fcnschenswert, aber&nbsp; nicht n\u00f6tig (die entsprechenden Konzepte werden eingef\u00fchrt): Topologie, H\u00f6here Analysis, Ma\u00dftheorie</p>", "Zielgruppe": "<p>B.Sc. Mathematik, Semester 4-6</p>\n<p>M.Sc. Mathematik (Reine Mathematik)</p>"}}, "60716": {"Veranstaltungsnummer": 60716, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis", "FriedolinID": 191647, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 0}, "60917": {"Veranstaltungsnummer": 60917, "Titel": "Spezialverfahren der CNS", "FriedolinID": 189012, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "64559": {"Veranstaltungsnummer": 64559, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 21/22: Didaktik der Mathematik B (VM 3)", "FriedolinID": 189803, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 3, "Personen": {"verantwortlich": ["Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62714", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA4005", "PNr": 62711, "VENr": "62715", "VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA5003", "PNr": 62471, "VENr": "62472", "VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA5003", "Inhalt": {}}, "65067": {"Veranstaltungsnummer": 65067, "Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik", "FriedolinID": 189424, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "65321": {"Veranstaltungsnummer": 65321, "Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie", "FriedolinID": 189218, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "65357": {"Veranstaltungsnummer": 65357, "Titel": "im Sose 22: Semidefinite Optimierung", "FriedolinID": 189528, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "65596": {"Veranstaltungsnummer": 65596, "Titel": "Elementarmathematik mit Python", "FriedolinID": 189330, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "65606": {"Veranstaltungsnummer": 65606, "Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Kommunikationssysteme", "FriedolinID": 189397, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "65673": {"Veranstaltungsnummer": 65673, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Big Data", "FriedolinID": 189563, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."], "begleitend": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.", "Schoder,\u00a0Johannes"], "organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0141", "PNr": 65411, "VENr": "65413", "VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3307", "PNr": 353171, "VENr": "353173", "VETitel": "Mastermodul Computational Science I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3308", "PNr": 353181, "VENr": "353183", "VETitel": "Mastermodul Computational Science II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3309", "PNr": 353191, "VENr": "353193", "VETitel": "Mastermodul Computational Science III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3310", "PNr": 353201, "VENr": "353203", "VETitel": "Mastermodul Computational Science IV- 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3311", "PNr": 353211, "VENr": "353213", "VETitel": "Mastermodul Computational Science V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0141", "Inhalt": {}}, "65674": {"Veranstaltungsnummer": 65674, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme", "FriedolinID": 189982, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "begleitend": ["D\u00f6rfler,\u00a0Daniel"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA1612", "PNr": 329121, "VENr": "329123", "VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1612", "Inhalt": {}}, "65803": {"Veranstaltungsnummer": 65803, "Titel": "ONLINE-PLUS im WiSe 21/22: Bez\u00fcge zwischen akademischer Mathematik und Schulmathematik (Analysis)", "FriedolinID": 191036, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 0}, "66015": {"Veranstaltungsnummer": 66015, "Titel": "Stochastische Optimierung", "FriedolinID": 189241, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "66030": {"Veranstaltungsnummer": 66030, "Titel": "ONLINE im WS 21/221: Literaturseminar Bioinformatik", "FriedolinID": 189672, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."], "organisatorisch": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0022", "PNr": 52421, "VENr": "52423", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0024", "PNr": 52441, "VENr": "52443", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0023", "PNr": 52431, "VENr": "52433", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0021", "PNr": 52411, "VENr": "52413", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0021", "Inhalt": {}}, "66187": {"Veranstaltungsnummer": 66187, "Titel": "ONLINE-PLUS im WiSe 21/22: Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme", "FriedolinID": 188853, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Penzel,\u00a0Niklas"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0111", "PNr": 51111, "VENr": "51114", "VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN0111", "PNr": 51111, "VENr": "51113", "VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN0044", "PNr": 50441, "VENr": "50443", "VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"}, {"Modul": "FMI-IN3328", "PNr": 353381, "VENr": "353383", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision I - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-IN3329", "PNr": 353391, "VENr": "353393", "VETitel": "Mastermodul Computer Vision II - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0111", "Inhalt": {"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Diese Veranstaltung findet im WiSe 2021/22 statt und wird online angeboten werden.</span></p>", "Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>", "Lerninhalte": "<h2>Inhalte</h2>\n<p>In Gruppenprojekten sollen selbstst\u00e4ndig aktuelle Techniken der digitalen Bildverarbeitung sowie des maschinellen Lernens ausgew\u00e4hlt und verwendet werden, um jeweils gr\u00f6\u00dfere Bildverarbeitungssysteme zu implementieren. Dabei sollen interessante und komplexe Problemstellungen gel\u00f6st werden. Zu den vermittelten Inhalten geh\u00f6ren unter anderem Methoden der&nbsp;Projektplanung&nbsp;und Dokumentation sowie ein Einblick in den Stand der Kunst im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Die Projekte sollen selbstst\u00e4ndig geplant, entwickelt, mit einer Demonstration vorgestellt und in einem Abschlussbericht bewertet werden. \u00dcber den Fortschritt des Projekts soll zu festgelegten Meilensteinen berichtet werden.</p>\n<p><strong>Erworbene Kompetenzen:</strong></p>\n<ul>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Bildverarbeitungsprojekt bez\u00fcglich Anforderungen an Daten und Hardware, Machbarkeit sowie den Stand der Kunst einordnen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen Projektziele nach der SMART-Methode formulieren.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Projekt planen, indem Sie einen Arbeitsstrukturplan, einen Ablaufplan und ein Gantt-Diagramm anfertigen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen effektiv gemeinsam an einem Projekt arbeiten, indem sie das Versionierungssystem Git sowie Python-Docstrings einsetzen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen den Erfolg eines Projektes bewerten.</li>\n</ul>\n<h1>Belegungsvarianten</h1>\n<p>Die Veranstaltung kann in zwei Varianten belegt werden, die sich im Umfang der Projektarbeit und in der Kompexit\u00e4t des bearbeiteten Themas unterscheiden.</p>\n<p><strong>Kleine Variante \u2013 6 LP:</strong></p>\n<ul>\n<li>Bei Immatrikulation vor WS 2021: FMI-0044 Projekt Intelligente Systeme.</li>\n<li>Bei Immatrikulation ab WS 2021: FMI-IN3814/FMI-IN3816 Projektarbeit \u2013 die Anmeldung erfolgt auf einem Formular im Pr\u00fcfungsamt und nicht via Friedolin</li>\n</ul>\n<p><strong>Gro\u00dfe Variante \u2013 9 LP:</strong></p>\n<ul>\n<li>Bei Immatrikulation vor WS 2021: FMI-IN0111 Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen</li>\n<li>Bei Immatrikulation ab WS 2021: FMI-IN3348/FMI-IN3329 Mastermodul Computer Vision 9 LP</li>\n<li>In diesen F\u00e4llen&nbsp;wird eine Ausrichtung zur 3D-Bildverarbeitung empfohlen.</li>\n</ul>\n<h2>FAQ</h2>\n<p><strong>Welche Vorkenntnisse ben\u00f6tige ich?</strong></p>\n<p>Da es vorrangig um die Verwendung bestehender Techniken geht und die Kombination zu einem System im Vordergrund steht, sind Kenntnisse in der digitalen Bildverarbeitung zwar w\u00fcnschenswert aber nicht erforderlich. Teilnehmer sollten in wenigstens einer Programmiersprache sehr sicher sein.</p>\n<p><strong>Welche Techniken kommen zum Einsatz?</strong></p>\n<p>Hier kann frei entschieden werden. In fr\u00fcheren Projekten kamen u.a. Deep Learning, SVMs, Kamerakalibrierung, HOG-Features und Tracking zum Einsatz. Programmiert wurde meist in Python.</p>\n<p><strong>Welchen Umfang hat das Praktikum?</strong></p>\n<p>Es ist vorgesehen, das Projekt mit etwa vier (6LP) bzw. sechs (9LP) Wochenstunden zu bearbeiten. Zu den Pr\u00fcfungsleistungen geh\u00f6ren drei bis f\u00fcnf Meilensteine, ein Abschlussbericht sowie ein Vortrag bzw. eine Vorf\u00fchrung des Projektes.</p>"}}, "70620": {"Veranstaltungsnummer": 70620, "Titel": "Partielle Diferentialgleichungen (Moderne Methoden der Analysis)", "FriedolinID": 189600, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "71679": {"Veranstaltungsnummer": 71679, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/221: RNA Bioinformatik - Praktikum", "FriedolinID": 189253, "Veranstaltungsart": "Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wollny,\u00a0Damian ,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0047", "PNr": 52671, "VENr": "52674", "VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"}, {"Modul": "FMI-BI0047", "PNr": 52672, "VENr": "52674", "VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"}], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0047", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Praktikum findet als zweiw\u00f6chiger Block in den Semesterferien statt.</span></strong></p>"}}, "72033": {"Veranstaltungsnummer": 72033, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Software- und Systementwicklung", "FriedolinID": 189718, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "72118": {"Veranstaltungsnummer": 72118, "Titel": "ONLINE im WiSe 21/22: Coxeter groups and Hecke algebras (Spezielle Kapitel der Algebra)", "FriedolinID": 193357, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 2, "Personen": {"verantwortlich": ["Kitanov,\u00a0Ksenija ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3164", "PNr": 331141, "VENr": "331143", "VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3163", "PNr": 331131, "VENr": "331133", "VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3162", "PNr": 331121, "VENr": "331123", "VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA3161", "PNr": 331111, "VENr": "331113", "VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"}, {"Modul": "FMI-MA1193", "PNr": 324931, "VENr": "324933", "VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA1193", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Coxeter groups were introduced as abstractions of reflection groups. We will start with reflection groups as a motivation, continue with the general theory of Coxeter groups and end with Hecke algebras associated with Coxeter groups.</p>\n<p>We will mainly follow J. E. Humphreys, Reflection groups and Coxeter groups.</p>"}}, "72208": {"Veranstaltungsnummer": 72208, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil", "FriedolinID": 189631, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wollny,\u00a0Damian ,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0046", "PNr": 52661, "VENr": "52663", "VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0046", "Inhalt": {}}, "72320": {"Veranstaltungsnummer": 72320, "Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)", "FriedolinID": 190770, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "72329": {"Veranstaltungsnummer": 72329, "Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)", "FriedolinID": 190742, "Veranstaltungsart": "Oberseminar", "aktiv": 0}, "7588": {"Veranstaltungsnummer": 7588, "Titel": "Algebra 2", "FriedolinID": 189307, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "76735": {"Veranstaltungsnummer": 76735, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grdl. der Programmierung", "FriedolinID": 189958, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.", "Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9", "Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0040", "PNr": 50401, "VENr": "50403", "VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"}, {"Modul": "FMI-IN0025", "PNr": 50252, "VENr": "50254", "VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-IN0025", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden.<br></strong></span></p>\n<p><strong>Ab WS 2019/20 wird das Praktikum in eine zweist\u00fcndige \u00dcbung und ein zweist\u00fcndiges Praktikum aufgeteilt. \u00dcbung und Praktikum m\u00fcssen belegt werden. <a href=\"http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0025_20192.pdf\">aktualisierte Modulbeschreibung</a></strong></p>"}}, "77352": {"Veranstaltungsnummer": 77352, "Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen", "FriedolinID": 189207, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "78344": {"Veranstaltungsnummer": 78344, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Seminar 1", "FriedolinID": 189564, "Veranstaltungsart": "Proseminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Fothe,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA3035", "PNr": 62351, "VENr": "62353", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}, {"Modul": "FMI-MA3020", "PNr": 62261, "VENr": "62263", "VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA3035", "Inhalt": {}}, "78345": {"Veranstaltungsnummer": 78345, "Titel": "Spektraltheorie", "FriedolinID": 189201, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 0}, "78347": {"Veranstaltungsnummer": 78347, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Seminar Systems Biology of Immunology", "FriedolinID": 190126, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Figge,\u00a0Marc Thilo,\u00a0Professor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-BI0024", "PNr": 52441, "VENr": "52443", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0022", "PNr": 52421, "VENr": "52423", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0021", "PNr": 52411, "VENr": "52413", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"}, {"Modul": "FMI-BI0023", "PNr": 52431, "VENr": "52433", "VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-BI0021", "Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=47", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>The seminars take place <strong>online on mondays</strong>, starting at October<strong> 18, 2021 at 10 am</strong>. Login details will be provided to participants, who have expressed their interest by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de).</p>", "Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>", "Lerninhalte": "<p><strong>Introduction and Content:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants will also be getting insights into the work of the research group <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/en/image-based-systems-biology.html\">Applied Systems Biology</a>.</p>\n<p>Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>"}}, "78434": {"Veranstaltungsnummer": 78434, "Titel": "Praktische Finanzmathematik 1", "FriedolinID": 189290, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "78612": {"Veranstaltungsnummer": 78612, "Titel": "Geometrie", "FriedolinID": 190060, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 0}, "78960": {"Veranstaltungsnummer": 78960, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)", "FriedolinID": 189898, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0201", "Inhalt": {}}, "84107": {"Veranstaltungsnummer": 84107, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Viren Bioinformak (Praktikum)", "FriedolinID": 189434, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.", "Wollny,\u00a0Damian ,\u00a0Dr. rer. nat."], "begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "", "Inhalt": {"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird in der vorlesungsfreien Zeit durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mit der Formular \"Modulpr\u00fcfungsanmeldung\" zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>", "Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>", "Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>", "Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>", "Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>", "Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"}}, "9540": {"Veranstaltungsnummer": 9540, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung", "FriedolinID": 191366, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "96486": {"Veranstaltungsnummer": 96486, "Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)", "FriedolinID": 187778, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 0}, "96708": {"Veranstaltungsnummer": 96708, "Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)", "FriedolinID": 191230, "Veranstaltungsart": "Sprachkurs", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"organisatorisch": ["Schoder,\u00a0Johannes"]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0311", "PNr": 67111, "VENr": "67113", "VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0311", "Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herrn Schoder!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"}}, "96737": {"Veranstaltungsnummer": 96737, "Titel": "Universal-Tutorium Informatik", "FriedolinID": 191137, "Veranstaltungsart": "Tutorium", "aktiv": 0}, "97162": {"Veranstaltungsnummer": 97162, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Textmining und Information Retrieval (Stochastische Grammatikmodelle)", "FriedolinID": 189837, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "9718": {"Veranstaltungsnummer": 9718, "Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Logik und Beweisbarkeit", "FriedolinID": 189346, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}, "9770": {"Veranstaltungsnummer": 9770, "Titel": "PRAESENZ im WiSe21/22: Externes Praktikum", "FriedolinID": 191315, "Veranstaltungsart": "Praxismodul", "aktiv": 1, "Gruppen": 0, "Personen": {"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."]}, "Pr\u00fcfungen": [], "SWS": "6", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA0900", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>", "Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"}}, "9796": {"Veranstaltungsnummer": 9796, "Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Unternehmensgr\u00fcndungsseminar", "FriedolinID": 190067, "Veranstaltungsart": "Seminar", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Maicher,\u00a0Lutz,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-IN0205", "PNr": 64851, "VENr": "64853", "VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"}, {"Modul": "ASQ-UGS", "PNr": 30521, "VENr": "30523", "VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-IN0205", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>Seminar findet als Blockveranstaltung statt. Termine werden noch festgelegt.</p>", "Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"}}, "9820": {"Veranstaltungsnummer": 9820, "Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II", "FriedolinID": 190978, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum", "aktiv": 0}, "9865": {"Veranstaltungsnummer": 9865, "Titel": "ONLINE im WS 21/22: Algebra 1", "FriedolinID": 189670, "Veranstaltungsart": "\u00dcbung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0101", "PNr": 54011, "VENr": "54014", "VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"}], "SWS": "2", "Rhythmus": "Jedes 2. Semester", "Kurztext": "FMI-MA0102", "Inhalt": {"Kommentar": "<p>F\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung ben\u00f6tigen Sie 50% der \u00dcbungspunkte. Dabei gelten:</p>\n<ul>\n<li>Wegen Bonuspunkte sind pro Serie mehr als 100% zu holen, und</li>\n<li>zur einfachen Abgeltung von Krankheitsf\u00e4llen usw. streiche ich Ihre jeweils zwei schlechtesten \u00dcbungsserien, vor ich den Durchschnitt bilde.</li>\n</ul>"}}, "9945": {"Veranstaltungsnummer": 9945, "Titel": "ONLINE+HYBRID im WS 21/22: Algebra 1", "FriedolinID": 190251, "Veranstaltungsart": "Vorlesung", "aktiv": 1, "Gruppen": 1, "Personen": {"verantwortlich": ["Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."]}, "Pr\u00fcfungen": [{"Modul": "FMI-MA0101", "PNr": 54011, "VENr": "54013", "VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"}], "SWS": "4", "Rhythmus": "Jedes Semester", "Kurztext": "FMI-MA0101", "Inhalt": {}}, "9949": {"Veranstaltungsnummer": 9949, "Titel": "ONLINE im SoSe 21: Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R", "FriedolinID": 191511, "Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung", "aktiv": 0}}