{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170246,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat.",
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 170666,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schn\u00fccke,Gero ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 18pt;\"><strong>Bitte beachten Sie:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\">1. Die Veranstaltung findet zun\u00e4chst nicht im Pr\u00e4senzmodus statt.</span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\">2. </span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: 18pt;\">Interessenten melden sich bitte bis sp\u00e4testens <strong>04.Mai 2020</strong> beim Dozenten (Gero Schn\u00fccke, E-Mail: gero.schnuecke@uni-jena.de). Wir werden Sie dann \u00fcber den Ablauf der Veranstaltung in Kenntnis setzen.</span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\">3. Studienleistungen erfolgen in Form von Projekten, die in Gruppen von bis zu 3 Personen bearbeitet werden k\u00f6nnen, <br></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\">&nbsp;&nbsp;&nbsp; und einer m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung (10-20 Minuten).&nbsp; &nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 18pt;\">Weitere Einzelheiten finden Sie unter <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/SoSe_2020_VNE/\">https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/SoSe_2020_VNE/</a></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Theoretische Informatik - Logik (Blockveranstaltung im Sept. 2020)",
		"FriedolinID": 169890,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium) (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 172088,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 171774,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65103",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65102",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 171826,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik) (Start zum SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 169206,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,Ksenija ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Corona-bedingt beginnt die Vorlesungszeit erst am 4. Mai 2020. Da zum jetzigen Zeitpunkt nicht gesichert ist, wann der Pr\u00e4senzbetrieb wieder aufgenommen werden kann, stellen Sie sich bitte insbesondere f\u00fcr die ersten Wochen der Vorlesungszeit auf digital gest\u00fctzte Lehrangebote ein.</strong></p>\n<p><strong>Sie erhalten w\u00f6chentlich (montags) im CAJ Vorlesungsunterlagen f\u00fcr zwei Einzelvorlesungen und das dazugeh\u00f6rige \u00dcbungsblatt. Die Abgabe der \u00dcbungsbl\u00e4tter erfolgt zun\u00e4chst per E-Mail. Bitte tippen Sie Ihre Abgabe (vorzugsweise in LaTeX, andere Textsatzprogramme sind aber auch in Ordnung), wandeln Sie die Abgabe in ein einziges PDF-Dokument um und benennen Sie es in der Form \"LAAG1_B??_Nachname\". Handschriftliche und im PDF-Format gespeicherte L\u00f6sungen sind auch annehmbar. Senden Sie das Dokument mit dem Betreff \"Abgabe LAAG1 Blatt ?? Nachname\" an Ksenija Kitanov unter ksenija.kitanov@uni-jena.de. Die Korrektur Ihres \u00dcbungsblatts erhalten Sie dann ebenfalls per E-Mail.</strong></p>\n<p><strong>Die Sprechstunden finden \u00fcber Skype nach Vereinbarung per E-Mail statt.</strong></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Bitte tragen Sie sich in die \u00dcbungsgruppe im CAJ ein.</strong></span></p>"
		}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 169854,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 170110,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170551,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>",
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 170185,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 169281,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63073",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7007",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 169204,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63074",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 171186,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "SWT - Programmieren mit Python",
		"FriedolinID": 169943,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 169800,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "TI: Automatisches Differenzieren in der Praxis",
		"FriedolinID": 170213,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 169844,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169750,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65092,
				"VENr": "65098",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65092,
				"VENr": "65097",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Aperiodische Ordnung",
		"FriedolinID": 170175,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1271",
				"PNr": 325711,
				"VENr": "325713",
				"VETitel": "Aperiodische Ordnung - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1271",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 169835,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 171823,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Proseminar Bioinformatik (Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken) (im SoSe 2020: Themenbekanntgabe, sp\u00e4ter Pr\u00e4senz)",
		"FriedolinID": 170538,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Ewald,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 170719,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung findet als Blockveranstaltung Mitte Oktober 2020 statt.&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Bitte melden Sie sich unbedingt bis Freitag, den 18.09.2020 f\u00fcr das Modul an!</span></p>"
		}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 172110,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0712",
				"PNr": 60121,
				"VENr": "60123",
				"VETitel": "Stochastik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0712",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 169909,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ) (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170560,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke (MBC.A8, MMLS.A5, FMI-BI0015, MCB W 13) - Pr\u00e4senzveranstaltung in SoSe 2020 (geblockt in vorlesungsfreier Zeit)",
		"FriedolinID": 168647,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ewald,Jan", "N.,N."],
			"organisatorisch": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung besteht zu 1 SWS aus \u00dcbung und 2 SWS aus Praktikum.</p>"
		}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Lehramt Gymnasium) (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170515,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Engelhardt,Stefan"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Montag: Es finden zwei \u00dcbungen im 14tgl. Wechsel statt.</p>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 171985,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Alhomssi,Adnan", "Keil,Jan Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Aufgrund der Corona-Krise wird die Veranstaltung im Sommersemester 2020 wie folgt angepasst:</p>\n<ul>\n<li>Die <strong>Vorstellungen der Projekte</strong> werden in der ersten Vorlesungswoche als Videos zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Die <strong>Einf\u00fchrung in Scrum</strong> und die <strong>begleitende Vorlesungen</strong> werden als Video zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Der Umfang der <strong>begleitenden Vorlesungen</strong> verringert sich, so dass mehr Zeit f\u00fcr die eigentlichen Projekte bleibt.</li>\n<li>Alle <strong>Projekttreffen</strong> werden per Telefon- oder Video-Konferenzen abgehalten.</li>\n<li>Der <strong>Projektumfang</strong> verringert sich entsprechend der verk\u00fcrzten Bearbeitungszeit.</li>\n<li>Eine <strong>initiale Telefon- oder Video-Konferenzen</strong> f\u00fcr organisatorische Absprachen wird in der ersten Woche abgehalten.</li>\n<li>Die <strong>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</strong> wird ggf. per Video-Konferenzen abgehalten und befasst sich mit den Vorlesungs- und Projektinhalten. Die Leistungen aus Projekt und Abschlusspr\u00e4sentation werden in die Bewertung einbezogen.</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>Neben fachlichen Kenntnissen sind in der Informatik auch Eigenst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, Ergebnispr\u00e4sentation, Kommunikation mit Auftraggebern, sowie Zeit- und Projektmanagement wichtige Kompetenzen im Arbeitsalltag. Diese Veranstaltung bietet die M\u00f6glichkeit im Rahmen eines Projekts diese F\u00e4higkeiten zu trainieren. Die angebotenen Projekte befassen sich mit realen Anwendungsproblemen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden. In einer begleitenden Vorlesung werden zudem hilfreiche Methoden und Werkzeuge vorgestellt und durch Gastvortr\u00e4ge Einblicke in die praktische Ausgestaltung von Softwareentwicklungsprozessen in Firmen gew\u00e4hrt.</p>\n<p><strong>Projektablauf</strong></p>\n<ul>\n<li>Bearbeitung eines Projekts in Teams von&nbsp;idealerweise 3 bis 4 Personen</li>\n<li>Vorstellung der Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte in der ersten Vorlesungswoche (<strong>Anwesenheit zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Vergabe der Projekte in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>rechtzeitige Mitteilung der Projektw\u00fcnsche zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Anwendung des Vorgehensmodells Scrum bei der Durchf\u00fchrung der Projekte</li>\n<li>Einf\u00fchrung in Scrum in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>einmaliger Doppeltermin</strong>)</li>\n<li>Durchf\u00fchrung von Sprint Review und Planungsmeetings im Team mit dem Projektgeber (\"Product Owner\") alle zwei Wochen</li>\n<li>Diskussion von Zwischenst\u00e4nden, Berichten der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n</ul>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung</strong></p>\n<ul>\n<li>Entwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit und Teamf\u00e4higkeit, sowie der Kompetenzen in Pr\u00e4sentation, Kommunikation, Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur agilen Softwareentwicklung mit Scrum</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Werkzeugen f\u00fcr die Softwareentwicklung im Team, sowie Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung individuel ben\u00f6tigter Technologien im Rahmen des Projekts</li>\n</ul>\n<p><strong>Belegunm\u00f6glichkeiten</strong></p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor)</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master)</li>\n<li>\"Offenes Softwareentwicklungsprojekt\" (EAH Jena)</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul>\n<li>Die formalen Voraussetzungen Ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil) (BB2.4, BBC2.3, BEW1G2, BEBW5, FMI-BI0004) - online in SoSe 2020",
		"FriedolinID": 168787,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEW1G2",
				"PNr": 86022,
				"VENr": "86024",
				"VETitel": "Mathematik und Biostatistik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 170107,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 169924,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke (MBC.A8, MMLS.A5, FMI-BI0015, MCB W 13) - online in SoSe 2020",
		"FriedolinID": 168723,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Management (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 170131,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Grundbegriffe des IT-Managements</li>\n<li>Rahmenwerke f\u00fcr IT-Governance und Service Management (ITIL, COBIT)</li>\n<li>Requirement Management</li>\n<li>Organisation der IT</li>\n<li>Phasen des IT Service Managements</li>\n<li>Werkzeuge f\u00fcr IT-Management</li>\n<li>IT Servicevertr\u00e4ge und Servicelevel-Vereinbarungen</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 170056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 170365,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 169851,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170113,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 170699,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 169957,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 169280,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,Ksenija ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Corona-bedingt beginnt die Vorlesungszeit erst am 4. Mai 2020. Da zum jetzigen Zeitpunkt nicht gesichert ist, wann der Pr\u00e4senzbetrieb wieder aufgenommen werden kann, stellen Sie sich bitte insbesondere f\u00fcr die ersten Wochen der Vorlesungszeit auf digital gest\u00fctzte Lehrangebote ein.</strong></p>\n<p><strong>Sie erhalten w\u00f6chentlich (montags) im CAJ Vorlesungsunterlagen f\u00fcr zwei Einzelvorlesungen und das dazugeh\u00f6rige \u00dcbungsblatt. Die Abgabe der \u00dcbungsbl\u00e4tter erfolgt zun\u00e4chst per E-Mail. Bitte tippen Sie Ihre Abgabe (vorzugsweise in LaTeX, andere Textsatzprogramme sind aber auch in Ordnung), wandeln Sie die Abgabe in ein einziges PDF-Dokument um und benennen Sie es in der Form \"LAAG1_B??_Nachname\". Handschriftliche und im PDF-Format gespeicherte L\u00f6sungen sind auch annehmbar. Senden Sie das Dokument mit dem Betreff \"Abgabe LAAG1 Blatt ?? Nachname\" an Ksenija Kitanov unter ksenija.kitanov@uni-jena.de. Die Korrektur Ihres \u00dcbungsblatts erhalten Sie dann ebenfalls per E-Mail.</strong></p>\n<p><strong>Die Sprechstunden finden \u00fcber Skype nach Vereinbarung per E-Mail statt.</strong></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Bitte tragen Sie sich in die \u00dcbungsgruppe im CAJ ein.</strong></span></p>"
		}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 170290,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 170162,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra - Mengenlehre",
		"FriedolinID": 170433,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 169906,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 169869,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 170080,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 171464,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Schoder,Johannes"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 169886,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 169934,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 169944,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 169836,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Processes and L\u00e9vy driven SDES",
		"FriedolinID": 169500,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 170691,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 169837,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 169932,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 169325,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 169933,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 169838,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55044",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "Seminar Advanced Systems Biology",
		"FriedolinID": 170700,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "&lt;p&gt;In diesem Seminar wollen wir uns mit modernen Techniken Modellierung und Simulation komplexer biologischer Systeme&nbsp; besch\u00e4ftigen.M\u00f6gliche Schwerpunkte: Regelbasierte Modellierung, r\u00e4umliche Simulation, temporale Modelchecker, etc. Neben dem klassischen Studium entsprechender Literatur haben Sie auch die M\u00f6glichkeit&lt;br /&gt;f\u00fcr praktische Untersuchungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei Interesse, bitte &lt;strong&gt;unverbindlich hier anmelden&lt;/strong&gt;; wir machen dann einen Termin aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=\"text-decoration: underline; color: #ff0000;\"&gt;&lt;strong&gt;Themen:&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;https://kappalanguage.org/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;Boutillier, Pierre, et al. \"The Kappa platform for rule-based modeling.\" &lt;em&gt;Bioinformatics&lt;/em&gt; 34.13 (2018): i583-i592.&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;&nbsp;&lt;/div&gt;Danos, V., Feret, J., Fontana, W., Harmer, R., &amp; Krivine, J. (2007, September). Rule-based modelling of cellular signalling. In &lt;em&gt;International conference on concurrency theory&lt;/em&gt; (pp. 17-41). Springer, Berlin, Heidelberg.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;BioNetGen&lt;/strong&gt; &amp; BNGL:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409\"&gt;https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://vcell.org/bionetgen/\"&gt;http://vcell.org/bionetgen/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Faeder, J. R., Blinov, M. L., &amp; Hlavacek, W. S. (2009). Rule-based modeling of biochemical systems with BioNetGen. In &lt;em&gt;Systems biology&lt;/em&gt; (pp. 113-167). Humana Press.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/\"&gt;http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jakob L. Andersen, Christoph Flamm, Daniel Merkle, and Peter F. Stadler. &lt;em&gt;Graph Transformation - 9th International Conference, ICGT 2016&lt;/em&gt;, 73-88, 201&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung im Raum - &lt;strong&gt;SRSim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;http://www.biosys.uni-jena.de/Members/Gerd+Gruenert/SRSim.html&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gruenert, G., Ibrahim, B., Lenser, T., Lohel, M., Hinze, T., &amp; Dittrich, P. (2010). Rule-based spatial modeling with diffusing, geometrically constrained molecules. &lt;em&gt;BMC bioinformatics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;11&lt;/em&gt;(1), 307.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt; bietet auch f\u00fcr &lt;strong&gt;Theorieinteressierte&lt;/strong&gt; eine Menge an Stoff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Themen nach Interesse der Teilnehmenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;",
			"Zielgruppe": "<p>Fortgeschrittene Studierende (etwa ab dem 5. Semester) der Bioinformatik, Informatik, Computational and Data Science, Molecular Life Science, Biologie, Physik</p>"
		}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "Seminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 169404,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 169335,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "Statistische Lerntheorie (Lab)",
		"FriedolinID": 170058,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptologie",
		"FriedolinID": 170079,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (Start im SoSe 2020 mit Skript) (Modul ab Imma WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 170695,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63213",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0710",
				"PNr": 60101,
				"VENr": "60103",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {}
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "Geometrie - Das Buch der Beweise",
		"FriedolinID": 170201,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170713,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/ss20/Medien_MU_20201.pdf",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird von Herrn Dr. Stephan Gei\u00df durchgef\u00fchrt (<a href=\"mailto:stephan.geiss@schule.thueringen.de\">stephan.geiss@schule.thueringen.de</a>).</p>\n<p>Interessierte Lehramtsstudierende nehmen bitte mit ihm Kontakt auf.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>In dem Sommersemester 2020 steht das Tutorium unter dem Schwerpunkt <strong>\"Inklusion und Medien im Mathematikunterricht\".</strong></p>"
		}
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft:",
		"FriedolinID": 170105,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Lehrveranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 171576,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 169860,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 170077,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Fleischauer,Markus"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0002",
				"PNr": 52221,
				"VENr": "52223",
				"VETitel": "Algorithmische Phylogenetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0002",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (Skriptsprachen und ihre Anwendungen / ASQ)",
		"FriedolinID": 172026,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Krautwurst,Sebastian ,M.Sc.",
				"Lamkiewicz,Kevin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Ringvorlesung Informatik f\u00fcr Sch\u00fcler",
		"FriedolinID": 171883,
		"Veranstaltungsart": "Ringvorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 170556,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>"
		}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 170076,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 170060,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133079": {
		"Veranstaltungsnummer": 133079,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 169951,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133081": {
		"Veranstaltungsnummer": 133081,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Geometrie",
		"FriedolinID": 170069,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133086": {
		"Veranstaltungsnummer": 133086,
		"Titel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung",
		"FriedolinID": 170705,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133089": {
		"Veranstaltungsnummer": 133089,
		"Titel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 170064,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 169969,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133094": {
		"Veranstaltungsnummer": 133094,
		"Titel": "Stochastische Analysis",
		"FriedolinID": 170669,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133096": {
		"Veranstaltungsnummer": 133096,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 170630,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"133099": {
		"Veranstaltungsnummer": 133099,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 170001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133101": {
		"Veranstaltungsnummer": 133101,
		"Titel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170117,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0409",
				"PNr": 57091,
				"VENr": "57093",
				"VETitel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0408",
				"PNr": 57081,
				"VENr": "57083",
				"VETitel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0409",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende, die dieses Modul im Umfang mit 6 LP belegen, besuchen nur die ersten 10 Wochen.</p>\n<p>Bitte melden Sie sich richtig an.</p>"
		}
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 170618,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "DB: Forschung im Datenbankbereich",
		"FriedolinID": 171737,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 169834,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 170714,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ) (online im SoSe 2020)",
		"FriedolinID": 170502,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Strubbe,Gerhard"
			],
			"organisatorisch": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"M\u00fcsse,Cornelia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung 'Projektmanagement' am Institut f\u00fcr Informatik wird im Sommersemester 2020 stattfinden. Die Vorlesung wird als Online-Vorlesung gehalten. Als audio-visuelle Plattform wird ZOOM genutzt. Die Daten zum Einw\u00e4hlen werden den Studierenden vor der ersten Veranstaltung per eMail an die im Friedolin bzw. CAJ hinterlegte eMail-Adresse geschickt.</p>\n<p>Die erste Vorlesung findet am 11.05. von 08:15 bis 11:30 Uhr statt. Geplant ist derzeit eine w\u00f6chentliche Vorlesung jeweils montags von 08:15 bis 09:45 Uhr. Am 29.06. und 13.07 ist jeweils ein Zusatzmodul von 10:00 - 11:30 Uhr vorgesehen. Die konkreten Termine werden in der ersten Vorlesung vorgestellt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesung wird von Herrn Gerhard Strubbe (IBM) gehalten.</span></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Geometrie - Konvexe Geometrie (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170225,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1482",
				"PNr": 327821,
				"VENr": "327823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Untersuchung von konvexen K\u00f6rpern im R<sup>n</sup> f\u00fcr n endlich, aber gro\u00df, hat sich zu einem einflussreichen Forschungszweig entwickelt. Konvexit\u00e4t und Ph\u00e4nomene wie <em>concentration of measure</em> erzwingen in hohen Dimensionen Ordnung, wo man eigentlich Zufall erwarten w\u00fcrde, und liefern Ergebnisse, die oft der zwei- oder dreidimensionalen Intuition v\u00f6llig zuwider laufen.<br><br>Nach einf\u00fchrenden Vortr\u00e4gen in die Konvexe Geometrie werden wir uns Fragen der Asymptotischen Geometrischen Analysis zuwenden.</p>",
			"Literatur": "<p>Artstein-Avidan, Giannopoulos und Milman: <em>Asymptotic Geometric Analysis</em>, Providence, RI: American Math. Soc., 2015</p>\n<p>Gruber: <em>Convex and Discrete Geometry</em>, Berlin: Springer, 2007</p>"
		}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170373,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik Gymnasium:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Es ist noch nicht abgesichert, ob die Veranstaltung im SoSe 2020 stattfindet!</strong></span></p>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170619,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #000000;\">Die Veranstaltung wird ab 4. Mai in digitaler Form stattfinden. <span style=\"color: #000000;\"><strong> Die zentrale Kommunikationsplattform mit allen weiteren Informationen ist Moodle. Bitte melden Sie sich regelm\u00e4\u00dfig bei Moodle an, um \u00fcber Neuigkeiten auf dem Laufenden zu bleiben.</strong></span><br></span></strong></p>"
		}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 169881,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"146052": {
		"Veranstaltungsnummer": 146052,
		"Titel": "Spektraltheorie f\u00fcr hyperbolische Fl\u00e4chen",
		"FriedolinID": 169882,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 171448,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "Analyse der Genexpression (FMI-BI0012, MMLS.A5, MBC.A8) - online in SoSe 2020 (Inhalte gek\u00fcrzt)",
		"FriedolinID": 168776,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Riege,Konstantin"],
			"verantwortlich": [
				"Hoffmann,Steve,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.med.Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0012",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 171156,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++ (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170668,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #000000;\"><strong>Die Veranstaltung wird ab 4. Mai in digitaler Form stattfinden. Die zentrale Kommunikationsplattform mit allen weiteren Informationen ist Moodle. Bitte melden Sie sich regelm\u00e4\u00dfig bei Moodle an, um \u00fcber Neuigkeiten auf dem Laufenden zu bleiben.</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden.",
			"Lerninhalte": "<p>Dieses als Pflichtmodul f\u00fcr Studierende der Mathematik und Wirtschaftsmathematik konzipierte Modul hat die folgenden Lern- und Qualifikationsziele:</p>\n<ul>\n<li>Bef\u00e4higung zum Schreiben von einfachen Algorithmen in der Programmiersprache C++</li>\n<li>Schreiben von gut strukturierten, sowie gut les- und wartbaren Programmen</li>\n</ul>\n<p>Die Vorlesung wird von einer praktischen \u00dcbung begleitet, in der die Studierenden selbst\u00e4ndig programmieren m\u00fcssen.</p>"
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 170114,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 170639,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			],
			"begleitend": ["Olkhovskiy,Vladislav"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0520",
				"PNr": 58201,
				"VENr": "58204",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0520",
				"PNr": 58201,
				"VENr": "58203",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0520",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nicht im Pr\u00e4senzmodus statt. Einzelheiten finden Sie unter <span style=\"font-size: 8pt;\"><a href=\"https://numerik.uni-jena.de/lehre/\">https://numerik.uni-jena.de/lehre/</a></span></p>"
		}
	},
	"147516": {
		"Veranstaltungsnummer": 147516,
		"Titel": "English for Specific Purposes (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 170133,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-SPR011",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 10pt;\">Die Veranstaltung kann im Rahmen des Moduls 'FMI-SPR011 Allgemeiner Sprachkurs MSc (3 LP)' belegt werden.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Schuhknecht gehalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Diskussionen und Beratungen zu fachlichen Themen, z.B. Forschungsprojekte</li>\n<li>Fachvorlesungen in der Fremdsprache</li>\n<li>Verhandlungstraining</li>\n<li>Projektarbeit</li>\n<li>Fachtexte und Artikel aus Zeitschriften, B\u00fcchern und Internet als Grundlagen f\u00fcr&nbsp;schriftliche Darstellungen</li>\n<li>Wirtschaftsenglisch f\u00fcr Ingenieure, z.B. Firmenstruktur, Unternehmensgr\u00fcndung,&nbsp;Finanzen, Marketing<br><br></li>\n</ul>"
		}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 170683,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"147709": {
		"Veranstaltungsnummer": 147709,
		"Titel": "Design Class \"Smart Campus FSU\" (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 174289,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312315",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Management Science (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312314",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Information Systems (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312313",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Operations Management (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312255",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Management Science (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312254",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Information Systems (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312253",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Operations Management (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312014",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312013",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312015",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Format einer Design Class wird die Design Thinking Methode an einem konkreten Anwendungsbeispiel eingef\u00fchrt und in Gruppenarbeit realisiert. Diese Design Class arbeitet an dem Konzept \u201eSmart Campus FSU\u201c. </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Was ist ein Smart Campus? St\u00e4dte wollen sich zu Smart Cities entwickeln, aus Autos werden Smart Cars und aus Informationen wird Smart Data. Auch vor den Hochschulen macht diese Entwicklung nicht halt. Die Universit\u00e4t of Glasgow beschreibt den von ihr geplanten Smart Campus als einen Ort der \"...actively learns from and adapts to the needs of its people&nbsp; and place, unlocking the potential of e-technology and enabling world-changing learning and research.\"</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Design Class stellt sich die Frage, was dies \u00fcbersetzt f\u00fcr die FSU Jena bedeuten k\u00f6nnte. Wie k\u00f6nnte ein Smart Campus Jena aussehen?</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Smart Campus kann aus einer stark technologieorientierten Perspektive entwickelt werden. Aber um gesellschaftlichen Fortschritt zu erm\u00f6glichen, bedarf Technologie einer engen Einbindung in organisationale und gesellschaftliche (Lebens-)Realit\u00e4ten und Ver\u00e4nderungsprozesse. Im Rahmen der Design Class verstehen wir einen Smart Campus als eine organisationale Innovationspraxis f\u00fcr Hochschulen. Eine Praxis, die im universit\u00e4ren Lebens stattfindet und durch neue Technologien, aber auch durch Ver\u00e4nderungen des sozialen Miteinanders, geformt wird.&nbsp;&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen der Design Class wird das noch relativ vage Konzept des Smart Campus auf die M\u00f6glichkeiten und Potenziale der FSU Jena \u00fcbertragen. In einem Design Thinking Prozess werden in Gruppenarbeit verschiedene Aspekte des Designprozesses (Bestandsanalyse, Potenzialanalyse, Akteursanalyse, etc.) realisiert und gemeinschaftlich zu einem Konzept \u201eSmart Campus Jena\u201c synthetisiert. </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">&nbsp;</span></p>",
			"Zielgruppe": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Design Class richtet sich an Studenten, die aktiv und gemeinschaftlich an einem Konzept f\u00fcr zuk\u00fcnftigen Gestaltungspotentiale der Hochschule arbeiten wollen \u2013 und dabei technologische und organisationale M\u00f6glichkeiten und Barrieren in den Blick nehmen wollen. </span></p>"
		}
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 171932,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Scheffel,Manuela", "Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 170476,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 170216,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0510",
				"PNr": 58101,
				"VENr": "58103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 171564,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat.",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "Sturm-Liouvillesche Eigenwertprobleme",
		"FriedolinID": 169897,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 170355,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 169827,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Barz,Bj\u00f6rn"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialien (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=11313\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 169785,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 170446,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 171392,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 170694,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"153160": {
		"Veranstaltungsnummer": 153160,
		"Titel": "Kryptologie (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 173642,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0030",
				"PNr": 50301,
				"VENr": "50303",
				"VETitel": "Kryptologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN0030",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 171692,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 171982,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153558": {
		"Veranstaltungsnummer": 153558,
		"Titel": "Kausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen",
		"FriedolinID": 174504,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Runge,Jakob ,Dr.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Dr. Runge (DLR Jena) gehalten.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Unterrichtssprache wird Englisch sein.</strong></span></p>\n<p><strong>Die Pr\u00fcfungsanmeldung erfolgt \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t.</strong></p>",
			"Literatur": "<p>Spirtes, P., Glymour, C., and Scheines, R., Causation, Prediction, and Search (MIT Press, Boston, 2000);</p>\n<p>Peters, J., Janzing, D., and Sch\u00f6lkopf, B., Elements of causal inference: foundations and learning algorithms (MIT Press, Cambridge, 2017)</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Understanding of basic concepts of modern statistical causality theory</li>\n<li>Understanding of causal inference algorithms and practical statistical challenges</li>\n<li>Ability to apply and interpret causal inference methods on real data</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>The lecture \u201cKausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen\u201d(english: Causal inference with applications to time series) introduces fundamental concepts of statistical causality theory based on the works of Pearl and Spirtes, including the mathematical basics. Starting from the concepts of graphical models and conditional independence, we will discuss learning algorithms and the associated challenges of statistical inference. Since time series are ubiquitous in many applied fields, a focus will lie on challenges and algorithms related to time series data. The concepts will be illustrated on climate time series.</p>\n<p>In der Vorlesung \u201dKausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen\u201d werden grundlegende Konzepte der Kausalit\u00e4t nach Pearl und Spirtes eingef\u00fchrt und der zugeh\u00f6rige mathematische Apparat vorgestellt. Ausgehend vom Konzept der Graphischen Modelle und bedingten Unabh\u00e4ngigkeiten werden Lernalgorithmen diskutiert. Ein wichtiger Teil ist die praktische Sch\u00e4tzproblematik f\u00fcr das Lernen kausaler Graphen und statistischer Verfahren zum Sch\u00e4tzen von bedingten Unabh\u00e4ngigkeiten. Da in vielen angewandten Wissenschaften Zeitreihendaten vorkommen, wird ein besonderer Schwerpunkt auf die f\u00fcr Zeitreihen charakteristischen Problemstellungen liegen. Den Abschluss bilden beispielhafte Anwendungen von kausalen Inferenzmethoden auf Klimazeitreihen.</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li><strong>MSc Informatk:</strong> Bereiche INT, TIA, ALG</li>\n<li><strong>MSc Bioinformatik:</strong> Bereich Informatik</li>\n<li><strong>MSc Computational and Data Science:</strong> Wahlpflichtbereich</li>\n</ul>"
		}
	},
	"153801": {
		"Veranstaltungsnummer": 153801,
		"Titel": "Analysis und Geometrie endlicher Graphen (Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren)",
		"FriedolinID": 171101,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0270",
				"PNr": 55701,
				"VENr": "55703",
				"VETitel": "Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0270",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Liebe Studierende,</p>\n<p>ich bin gerade dabei einen Modus zu finden, in dem ich diese Vorlesung in elektronischer Form anbieten kann. Damit ich mit allen Interessierten Kontakt aufnehmen kann, bitte ich Sie sich auch dann in Friedolin anzumelden,&nbsp; wenn Sie erst sp\u00e4ter entscheiden m\u00f6chten, ob Sie die Vorlesung tats\u00e4chlich bis zum Ende besuchen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"153882": {
		"Veranstaltungsnummer": 153882,
		"Titel": "Physikalisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 171102,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 170631,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1277",
				"PNr": 325771,
				"VENr": "325773",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1277",
		"Inhalt": {}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 169339,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik) (Start im SoSe 2020 via Moodle, CAJ)",
		"FriedolinID": 169277,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3946308400401852847",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 172017,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>\n<p>Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).</p>",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 171171,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 171323,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 172027,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 169443,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 171170,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Lie-Gruppen und Lie-Algebren (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170082,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1104",
				"PNr": 324041,
				"VENr": "324043",
				"VETitel": "Lie-Gruppen und Lie-Algebren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1104",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Bitte beachten Sie, dass diese Lehrveranstaltung mit 9 LP angeboten wird!</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #0000ff; font-size: 14pt;\">The course begins in digital form with lecture notes, exircisers and solutions as pdf-files. If this does not work well, I'll look for some other possibilities. You can find the notes at&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"color: #0000ff; font-size: 14pt;\"><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6358286795169129493\">https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6358286795169129493</a></span></p>\n<p><span style=\"color: #0000ff; font-size: 14pt;\">in CAJ.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\"><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif;\">The examination will be in a written form (Klausur). &nbsp;Solving&nbsp;</span><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif;\">exercises</span><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif;\">&nbsp;is not necessary, but can be extremely helpful. If you would like to see your marks for the&nbsp;homework on-line, please, register in CAJ.&nbsp;</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 172055,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Graap,Fabian"],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 170558,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3946308400401852847",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 172037,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Graap,Fabian"],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"],
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 169776,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 172129,
		"Veranstaltungsart": "Kurs",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 170790,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 169417,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 171034,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Topologie und Ma\u00df",
		"FriedolinID": 170116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ) - Blockveranstaltung im Sommer",
		"FriedolinID": 170614,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"160027": {
		"Veranstaltungsnummer": 160027,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen mit Python, Modul D1 (online/Skript im SoSe 2020)",
		"FriedolinID": 173134,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160028": {
		"Veranstaltungsnummer": 160028,
		"Titel": "Fachdidaktik Informatik, Modul F (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 173135,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160029": {
		"Veranstaltungsnummer": 160029,
		"Titel": "Grundlagen der theoretischen Informatik, Modul E1",
		"FriedolinID": 173136,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Lehrveranstaltung f\u00fcr Lehrerfortbildung \u00fcber ThILLM</p>"
		}
	},
	"160032": {
		"Veranstaltungsnummer": 160032,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 170361,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63214",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0710",
				"PNr": 60101,
				"VENr": "60103",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {}
	},
	"160044": {
		"Veranstaltungsnummer": 160044,
		"Titel": "Algebraische Gruppen",
		"FriedolinID": 170712,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"160064": {
		"Veranstaltungsnummer": 160064,
		"Titel": "Datenbanksysteme Spezialisierung",
		"FriedolinID": 170508,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0011",
		"Inhalt": {}
	},
	"160071": {
		"Veranstaltungsnummer": 160071,
		"Titel": "Ringtheorie",
		"FriedolinID": 170703,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"160072": {
		"Veranstaltungsnummer": 160072,
		"Titel": "Algorithmisches Beweisen",
		"FriedolinID": 170539,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"160075": {
		"Veranstaltungsnummer": 160075,
		"Titel": "Algorithmisches Beweisen LAB",
		"FriedolinID": 170601,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"160081": {
		"Veranstaltungsnummer": 160081,
		"Titel": "ALG: Komplexit\u00e4t & Logik (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 171895,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"
		}
	},
	"161340": {
		"Veranstaltungsnummer": 161340,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 170696,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hesse,Robert"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. Eine Teilnahme wird sehr empfohlen.</p>"
		}
	},
	"161364": {
		"Veranstaltungsnummer": 161364,
		"Titel": "Geometrie - Perlen der Mathematik",
		"FriedolinID": 170505,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {}
	},
	"165806": {
		"Veranstaltungsnummer": 165806,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II (Tutorium)",
		"FriedolinID": 171785,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"166345": {
		"Veranstaltungsnummer": 166345,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Sprachtechnologie",
		"FriedolinID": 171964,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "B-GSW-12",
				"PNr": 13131,
				"VENr": "13133",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Computerlinguistik und Sprachtechnologie Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0161_20192.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"168149": {
		"Veranstaltungsnummer": 168149,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum - Mathematik mit digitalen Werkzeugen",
		"FriedolinID": 170781,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"173497": {
		"Veranstaltungsnummer": 173497,
		"Titel": "Integralgeometrie (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 173497,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>- S. Alesker (2018). Introduction to the theory of valuations. American Mathematical Society, Providence, RI.<br> - D. A. Klain; G.-C. Rota (1997). Introduction to geometric probability. Lezioni Lincee. Cambridge University Press.<br> - R. Schneider (2014). Convex bodies: the Brunn-Minkowski theory. Cambridge University Press, Cambridge, RI.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Vorkenntnisse &nbsp; &nbsp;</strong> &nbsp; &nbsp; <br> <br> FMI-MA0201 Analysis 1, FMI-MA0202 Analysis 2 und FMI-MA0301 Algebra/Geometrie 1 oder vergleichbare Module</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Lerninhalte</strong></p>\n<p>- Bewertung und Integral<br> - Zerlegungssatz von McMullen<br> - die Euler Charakteristik und andere innere Volumina<br> - der Satz von Hadwiger<br> - invariante Ma\u00dfe<br> - die kinematische Hauptformel<br> - Alesker-Produkt und algebraische Integralgeometrie</p>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele &nbsp; &nbsp; &nbsp;</strong> &nbsp; <br> <br> - Nach der Teilnahme an diesem Modul kennen Studierende die wichtigsten Aussagen der klassischen Integralgeometrie.<br> - Sie sind in der Lage die grundlegenden S\u00e4tze \u00fcber Bewertungen auf die Untersuchung integralgeoemtrischer Probleme anzuwenden.<br> - Sie gewinnen einen ersten Einblick in das Gebiet der Integralgeometrie und werden an vertiefende Vorlesungen und neueste Entwicklungen (Bewertungen auf Mannigfaltigkeiten, Alesker-Produkt) herangef\u00fchrt.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (Reine Mathematik, Vertiefung Geometrie) f\u00fcr den B. Sc. Mathematik<br> Wahlpflichtmodul (Freier Wahlpflichtbereich) f\u00fcr den BSc Physik<br> Wahlpflichtmodul (Mathematik/Informatik/Wiwi) f\u00fcr den B. Sc. Wirtschaftsmathematik<br> Wahlpflichtmodul (Geometrie) f\u00fcr das Lehramt Mathematik Gymnasium</p>"
		}
	},
	"173498": {
		"Veranstaltungsnummer": 173498,
		"Titel": "Verfahren der Versicherungs- und Finanzmathematik (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 173498,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMi-MA0708",
		"Inhalt": {}
	},
	"173606": {
		"Veranstaltungsnummer": 173606,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 173606,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"173857": {
		"Veranstaltungsnummer": 173857,
		"Titel": "Writing for Computer Science (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 173857,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Modul werden 3 LP vergeben.</p>\n<p>Bitte melden Sie sich \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t zur Pr\u00fcfung an.</p>"
		}
	},
	"174150": {
		"Veranstaltungsnummer": 174150,
		"Titel": "Visual Analytics",
		"FriedolinID": 174150,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"174151": {
		"Veranstaltungsnummer": 174151,
		"Titel": "DB: Moderne Datenbanksysteme (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 174151,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"174152": {
		"Veranstaltungsnummer": 174152,
		"Titel": "Doktorandenseminar Beweiskomplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 174152,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174153": {
		"Veranstaltungsnummer": 174153,
		"Titel": "Aktuelle Methoden in den Digital Humanities",
		"FriedolinID": 174153,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"M\u00fcnster,Sander,Juniorprofessor,Dr. phil.",
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ Multi",
				"PNr": 30381,
				"VENr": "30382",
				"VETitel": "Interdisziplin\u00e4res Modul f\u00fcr Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Auswahl LV"
			},
			{
				"Modul": "M-GSW-11",
				"PNr": 300411,
				"VENr": "300414",
				"VETitel": "Seminarzyklus zur Computerlinguistik und Sprachtechnologie: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "M-GSW-11",
				"PNr": 300411,
				"VENr": "300413",
				"VETitel": "Seminarzyklus zur Computerlinguistik und Sprachtechnologie: Seminar 1"
			}
		],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Digital Humanities sind ein junges und trotzdem schon sehr breites Feld an der Schnittstelle zwischen den Geisteswissenschaften und der Informatik, in dem es um weit mehr geht, als die Digitalisierung geisteswissenschaftlicher Daten. So werden zum Beispiel in den Sprach-, Literatur- und Geschichtswissenschaften Methoden aus der KI und Sprachtechnologie eingesetzt, um geisteswissenschaftliche Fragestellungen anhand von Texten zu modellieren. Aber auch Methoden aus der Bildverarbeitung oder Geoinformatik finden zum Beispiel in den Geschichts-, Kunstwissenschaften verschiedene Anwendungsgebiete. Das Seminar ist als eine Art \"Ringseminar\" konzipiert, bei dem nach einer kleinen Einf\u00fchrung jede Woche ein anderes Themengebiet aus den DH besprochen wird, sodass die Teilnehmer einen \u00dcberlick \u00fcber die DH als Forschungsfeld bekommen und dabei nat\u00fcrlich auch erfahren, mit welchen praktischen Ans\u00e4tzen und methodischen Zug\u00e4ngen Informatiker und Geisteswissenschaftler in den DH arbeiten und vor allem: zusammenarbeiten. Der Kurs hat keine Voraussetzungen und richtet sich explizit sowohl an Informatiker, als auch an Geisteswissenschaftler verschiedener Disziplinen. Ziel der Veranstaltung ist es, dass die Teilnehmer im Rahmen des Kurses eine Projektidee (z.B. f\u00fcr eine Masterarbeit) entwickeln. Der Projektentwurf soll in einem Kurzvortrag (30min) vorgestellt und anschlie\u00dfend diskutiert werden. Au\u00dferdem soll der Entwurf in einem schriftlichen Expos\u00e9 festgehalten werden.</p>\n<p>Das forschungsorientierte Ringseminar richtet sich an Studierende und Forscher die</p>\n<ul>\n<li>Die Bandbreite der DH kennenlernen wollen</li>\n<li>eine Vorstellung zu praktischen Anwendungsfeldern erhalten wollen</li>\n<li>Ideen f\u00fcr Projekt- und Graduierungsarbeiten entwickeln m\u00f6chten</li>\n</ul>\n<p>Die Ring-LV wird mit Beitr\u00e4gen von Dom\u00e4nenexperten bestritten. Dabei wird in jeder Sitzung ein Arbeitsfeld beleuchtet:</p>\n<ul>\n<li>Themenfeld / Definitionen</li>\n<li>Forschungstrends</li>\n<li>Eigene Arbeiten</li>\n<li>Einstieg / Praxis</li>\n</ul>\n<p>Zus\u00e4tzlich sind zwei Sitzungen zur praktischen Ausarbeitung von Forschungsexpos\u00e9s vorgesehen.</p>\n<p>Ein Beleg erfolgt in Form eines Forschungsexpos\u00e9s, welches sich beispielsweise f\u00fcr die Beleg- oder Graduierungsarbeiten praktisch nutzen l\u00e4sst.</p>"
		}
	},
	"174154": {
		"Veranstaltungsnummer": 174154,
		"Titel": "Textmining in historischen Quellenwerken",
		"FriedolinID": 174154,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gramsch-Stehfest,Robert,apl. Prof.,Dr.phil.habil.",
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "M-GSW-09",
				"PNr": 300395,
				"VENr": "300394",
				"VETitel": "Computerlinguistik I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "B-GSW-12",
				"PNr": 13132,
				"VENr": "13134",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Computerlinguistik und Sprachtechnologie Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {}
	},
	"174155": {
		"Veranstaltungsnummer": 174155,
		"Titel": "Korpusanalyse mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 174155,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Modersohn,Luise", "Sch\u00fcz,Simeon"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "M-GSW-11",
				"PNr": 300411,
				"VENr": "300414",
				"VETitel": "Seminarzyklus zur Computerlinguistik und Sprachtechnologie: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "M-GSW-11",
				"PNr": 300411,
				"VENr": "300413",
				"VETitel": "Seminarzyklus zur Computerlinguistik und Sprachtechnologie: Seminar 1"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Studierende der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Das Modul ist nicht in Friedolin eingef\u00fcgt. Bitte melden Sie sich mit dem Papierformular der Fakult\u00e4t an.</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">In agreement with the participants the course will be held either in German or English. Please find below the English course description.</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\"># German #</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div id=\"magicdomid8\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">Die Veranstaltung ist als praxisnahe Einf\u00fchrung in die Verarbeitung von Texten und Text-Korpora mit Python konzipiert. Folgende Inhalte sollen dabei vermittelt werden:&nbsp;</span></div>\n<div id=\"magicdomid9\" class=\"\">&nbsp;</div>\n<div id=\"magicdomid10\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">1) grundlegende Kenntnisse \u00fcber korpuslinguistische Forschungsfragen und Methoden sowie \u00fcber Textrepr\u00e4sentation und -kodierung im Computer</span></div>\n<div id=\"magicdomid11\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">2) Kenntnisse \u00fcber unterschiedliche Methoden und m\u00f6glichen Workflows f\u00fcr die Vorverarbeitung, Annotation und Analyse von Texten f\u00fcr computergest\u00fctzte Untersuchungen</span></div>\n<div id=\"magicdomid12\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">3) das Erlernen von Python-Kenntnissen mit dem Ziel, einfache Textanalysen selbst durchf\u00fchren zu k\u00f6nnen</span></div>\n<div id=\"magicdomid13\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">4) die praktische Anwendung der vermittelten Kenntnisse durch einfache Forschungsprojekte</span></div>\n<div id=\"magicdomid14\" class=\"\">&nbsp;</div>\n<div id=\"magicdomid15\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">Im Fokus dieser Veranstaltung stehen </span><span class=\"author-a-9z86zz85zz87zlfkm3njxz75zz71z2q\">einfache</span><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\"> Analysemethoden </span><span class=\"author-a-9z86zz85zz87zlfkm3njxz75zz71z2q\">wie die Erkennung von Satz- und Wortgrenzen (sog. Tokenisierung),&nbsp; die Extraktion von Wortfrequenzen, oder die Erkennung von spezifischen Wortgruppen.&nbsp;</span></div>\n<div id=\"magicdomid16\" class=\"\">&nbsp;</div>\n<div id=\"magicdomid17\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">Es werden allgemeine Grundlagen in der Programmierung mit Python vermittelt. Das Ziel ist, dass praktische Untersuchungen mithilfe der Python-Standardbibliothek und Modulen aus der Bibliothek NLTK durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Vorkenntnisse in Python oder einer anderen Programmiersprache sind nicht notwendig.</span></div>\n<div id=\"magicdomid18\" class=\"\"><span class=\"author-a-tz66z8z84z342z82zz81zz66zz88zz83zz77zz70zup\">Als Pr\u00fcfungsleistung ist ein Projektbericht eines Textkorpus' in Absprache mit den Pr\u00fcflingen geplant. Hier sollen die erlernten Vorlesungsinhalte auf das entsprechende Korpus angewendet, anhand einer vorher festgelegten Fragestellung hin analysiert und abschlie\u00dfend in Form einer Ausarbeitung zusammengefasst werden.&nbsp;</span></div>\n<div id=\"magicdomid19\" class=\"\">&nbsp;</div>\n<div id=\"magicdomid20\" class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">Die Veranstaltung ist ohne Pr\u00e4senzveranstaltungen geplant und setzt sich aus Vorlesungs- und \u00dcbungseinheiten zusammen. W\u00e4hrend erstere durch Videos abgedeckt werden, soll der Ablauf der \u00dcbungseinheiten gemeinsam mit den Teilnehmenden vereinbart werden. M\u00f6gliche Optionen stellen etwa Videokonferenzen oder die Unterst\u00fctzung durch Chat-Tools dar.</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\"># English #</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">The course is intended as a practical introduction to processing texts and text corpora with Python. Following topics will be covered:</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">1) Basic understanding of corpus linguistic research and methodology as well as text representation and encoding in computers</span></div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">2) Familiarity with different methods and possible workflows for the preprocessing, annotation and analysis of texts for computer-based investigations</span></div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">3) Learning Python skills with the aim of being able to perform simple text analysis</span></div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">4) Hands-on practical application of the skills acquired through simple research projects</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">This course focuses on simple analysis methods such as the recognition of sentence and word boundaries (so-called tokenization), the extraction of word frequencies, or the recognition of specific word groups.</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">General basics in programming with Python are taught. The goal is to learn how to analyse and experiment with corpora using the Python standard library and modules from the NLTK library. Previous knowledge of Python or another programming language is not necessary.</span></div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">As an assessment, a project report of a corpus analysis in consultation with the examinee is planned. The lecture contents are to be applied to the corresponding corpus, analysed on the basis of a previously defined question and summarised in the form of a report.</span></div>\n<div class=\"\">&nbsp;</div>\n<div class=\"\"><span class=\"author-a-az67zsnllgmoz79zuz87zrudj\">The course is planned without in-class sessions and consists of lecture and exercise units. While the former are covered by videos, the organisation of the exercise units is to be agreed upon together with the participants. Possible options include video conferencing or support through chat tools.</span></div>"
		}
	},
	"174156": {
		"Veranstaltungsnummer": 174156,
		"Titel": "Maschinelles Lernen im \u00dcbersetzerbau",
		"FriedolinID": 174156,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Sch\u00e4fer,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174157": {
		"Veranstaltungsnummer": 174157,
		"Titel": "Kryptologie LAB (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 174157,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174158": {
		"Veranstaltungsnummer": 174158,
		"Titel": "Allgemeines Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe",
		"FriedolinID": 174158,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Blacher,Mark"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0203",
				"PNr": 64831,
				"VENr": "64834",
				"VETitel": "Algorithmen-Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe (ASQ): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0203",
				"PNr": 64831,
				"VENr": "64833",
				"VETitel": "Algorithmen-Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe (ASQ): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird im Umfang von 6 LP angeboten.</p>"
		}
	},
	"174171": {
		"Veranstaltungsnummer": 174171,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 174171,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174546": {
		"Veranstaltungsnummer": 174546,
		"Titel": "Frege - Grundgesetze der Arithmetik",
		"FriedolinID": 174546,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rohr,Tabea ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 4.2",
				"PNr": 12101,
				"VENr": "12102",
				"VETitel": "Akzent II Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 4.1",
				"PNr": 12092,
				"VENr": "12095",
				"VETitel": "Akzent I Seminar"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 3.2",
				"PNr": 12062,
				"VENr": "12066",
				"VETitel": "Fach\u00fcbergreifende Themen der Philosophie Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es handelt sich bei dieser Veranstaltung um ein <strong>online Seminar</strong> die Teilnahme an der Veranstaltung ist <strong>zeitunabh\u00e4ngig</strong>.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Frege (1848 - 1925) unternimmt in den Grundgesetzen der Arithmetik (1893/1903) einen der ersten Versuche, die Arithmetik aus der Logik abzuleiten. Kurz nach Fertigstellung des zweiten Teils schickte ihm Russell einen Brief, in dem er Frege dar\u00fcber in Kenntnis setzte, dass aus seiner Axiomatisierung der Logik ein Widerspruch hergeleitet werden kann. Dieser Widerspruch ist heute unter dem Namen \u201eRussellsche Antinomie\u201d bekannt. Im Seminar werden wir werden wir die Gr\u00fcnde f\u00fcr das Auftreten der Antinomie analysieren, indem wir Freges Logikverst\u00e4ndnis genauer unter die Lupe nehmen.&nbsp; Dabei&nbsp; werden wir auch Themen aus der Sprachphilosophie ber\u00fchren - insbesondere Freges Unterscheidung von Sinn und Bedeutung und seine funktionale Auffassung von Begriffen.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>F\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung m\u00fcssen regelm\u00e4\u00dfig Lekt\u00fcrefragen zum Text beantwortet und schriftlich eingereicht werden. Die Texte werden in Abstimmung mit den Teilnehmenden im Forum oder Chat in Moodle diskutiert.</p>\n<p>Die Pr\u00fcfungsleistung in den Modulen der Mathematik und Informatik&nbsp; besteht aus einem etwa 20 min\u00fctigen Video-Vortrag. Das Vortragsmanuskript muss zus\u00e4tzlich eingereicht werden. Die Pr\u00fcfungsleistung in den Modulen der Philosophie richtet sich nach dem Modulkatalog.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p><a href=\"https://archive.org/details/bub_gb_LZ5tAAAAMAAJ/page/n31/mode/2up\">Grundgesetze der Arithmetik, Band 1</a></p>\n<p><a href=\"https://archive.org/details/bub_gb_LZ5tAAAAMAAJ/page/n299/mode/2up\">Grundgesetze der Arithmetik, Band 2</a></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das&nbsp;<a href=\"https://www.logik.uni-jena.de/\">Frege-Zertifikat</a> angerechnet werden.</p>"
		}
	},
	"174547": {
		"Veranstaltungsnummer": 174547,
		"Titel": "Mengenlehre als Fundament f\u00fcr Mathematik und Informatik",
		"FriedolinID": 174547,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rohr,Tabea ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0064",
				"PNr": 50641,
				"VENr": "50643",
				"VETitel": "Mengenlehre als Fundament f\u00fcr Mathematik und Informatik - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN0064",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei dieser Veranstaltung handelt es sich um einen&nbsp;<strong>online Kurs.</strong> Bei der Teilnahme sind Sie \u00fcberwiegend&nbsp;<strong>zeitlich unabh\u00e4ngig.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Im ausgehenden 19. Jahrhundert finden wir verschiedene Versuche, Teile der Matheamtik aus der naiven Mengenlehre herzuleiten. Dabei tauchten mehrere&nbsp; Paradoxien auf, die die Entwicklung von modernen Axiomatisierungen der Mengenelehre motivierten. Darunter findet sich das klassiche Axiomensystem ZFC.&nbsp;</p>\n<p>In dieser Veranstaltung werden wir einen kurzen Blick auf die naive Mengenlehre und ihre Paradoxien werfen und ausf\u00fchrlich betrachten, wie diese in ZFC vermieden werden. Es wird gezeigt, wie man in ZFC eine Theorie der finiten und transfiniten (Ordinal- und Kardinal-) Zahlen entwickeln kann.&nbsp;</p>\n<p>Als Grundlage dienen die ersten 6 Kapitel aus Jech: <em>Set Theory&nbsp;</em>(ca. 65 Seiten - 6 Seiten pro Woche). Der Text wird in Moodle zur Verf\u00fcgung gestellt. Erg\u00e4nzend wird es Kommentare der Dozentin in Form von Scrrencast geben. Es soll dabei ein Augenmerk auf die Frage gelegt werden, inwiefern die Mengenlehre ein Fundament der Mathematik ist. Es wird sich zeigen, dass diese Frage nicht rein mathematisch zu beantworten ist.</p>\n<p>Zur Lernkontolle wird es kleine \u00dcbungen geben, die regelm\u00e4\u00dfig abzugeben sind.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das&nbsp;<a href=\"https://www.logik.uni-jena.de/\">Frege-Zertifikat</a> angerechnet werden.</p>"
		}
	},
	"174651": {
		"Veranstaltungsnummer": 174651,
		"Titel": "Klausurtermine aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 174651,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Spilling,Ines"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 169054,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3946308400401852847",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT: Verteiltes Datenmanagement am Beispiel der Medizininformatik",
		"FriedolinID": 170938,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mauch,Marianne"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Vorlesungsbeginn im SS20 wurde durch die FSU Jena auf den 4.5.2020 verlegt.&nbsp;<strong>Start </strong>ist in der 2. Vorlesungswoche am<strong> 14.5.2020 14 Uhr</strong>. Wir starten mit einer Vorbesprechung \u00fcber BigBlueButton.&nbsp;<strong>Alle Informationen, Materialien, Termine sowie Links zu BigBlueButton werden \u00fcber Moodle bereitgestellt.</strong>&nbsp;</p>\n<p>Das Seminar beinhaltet 9 Termine mit Vortr\u00e4gen sowie Diskussionen. Sie w\u00e4hlen sich einen Themenschwerpunkt f\u00fcr sich aus. Verf\u00fcgbare Themenschwerpunkte mit jeweils passenden B\u00fcchern als Startbasis finden Sie&nbsp;bei Moodle. Die B\u00fccher sind zum Teil bei mir, zum Teil online bzw. \u00fcber die Thulb erh\u00e4ltlich. Sie k\u00f6nnen sich aber auch selbst passendes Material wie B\u00fccher, Onlinequellen, Schulungsunterlagen, etc. organisieren. Ihre Aufgabe ist es das Material zu ihrem Themenschwerpunkt durchzuarbeiten, sich in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden bei mir zu melden.</p>\n<p>Benotung:&nbsp;Es ist ein Vortrag und eine schriftliche Ausarbeitung \u00fcber mindestens 20 Seiten zu dem von Ihnen gew\u00e4hlten Schwerpunktthema im Stil einer Seminararbeit vorzulegen. Diese ist in der letzten Vorlesungswoche ohne Ausnahme abzugeben. Falls organisatorisch m\u00f6glich, wird eine zus\u00e4tzliche m\u00fcndliche Pr\u00fcfung nach Terminvereinbarung zu dem von Ihnen gew\u00e4hlten Schwerpunktthema stattfinden.</p>\n<p>Die Anzahl der Teilnehmer ist beschr\u00e4nkt. Bei Problemen wenden sie sich an Frau Mauch per email&nbsp;<a href=\"mailto:marianne.mauch@uni-jena.de\">marianne.mauch@uni-jena.de</a>&nbsp; bzw. mobil 01573-2712421</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen / Grundlagen des Programmierens mit Python (Teil 1) (online im SoSe 2020)",
		"FriedolinID": 170041,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65174",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65173",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 170132,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekz-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</span></strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Dr. Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1) (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 174096,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60034",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60033",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0703",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 172082,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sukaylo,Oleksiy", "Wendt,Julian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung - PR\u00c4SENZ",
		"FriedolinID": 171039,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 170768,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.",
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0206",
				"PNr": 64861,
				"VENr": "64863",
				"VETitel": "Begleitseminar zu einer Veranstaltung der Informatik (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong>&nbsp;?</p>\n<p><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 174172,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 170659,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Das Modul wird im SoSe 2019 nicht angeboten!</span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Homepage zum Projekt.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 169418,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 169786,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "C* - Algebren",
		"FriedolinID": 170215,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 171561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Moderne Methoden der Analysis",
		"FriedolinID": 169074,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 169004,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 170707,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 173645,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "xxx",
		"FriedolinID": 169297,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Klausuren aus WS 2019/20",
		"FriedolinID": 170980,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 7,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "TI: Programmtransformationen",
		"FriedolinID": 169376,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 171491,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanksysteme I (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 173643,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51434",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51324",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Entwicklung verteilter Anwendungen",
		"FriedolinID": 170926,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Keil,Jan Martin",
				"L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0060",
				"PNr": 50601,
				"VENr": "50603",
				"VETitel": "Verteilte Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0060",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Ein Gro\u00dfteil der heute entwickelten Softwareanwendungen sind verteilte Anwendungen: Mobile Apps beziehen Inhalte von Webservern, Messenger kommunizieren \u00fcber zentrale Server oder Peer-To-Peer-Netzwerke miteinander, High-Performance-Cluster verteilen \u00fcber Netzwerke Berechnungen auf viele Knoten, Logging-Systeme nutzen Blockchains zur dezentralen und manipulationssicheren Speicherung von Informationen. Bei der Entwicklung steht eine Vielzahl von Technologien zur Auswahl. In dieser Veranstaltung werden verschiedene Technologien praktisch ausprobiert und deren Funktionsweise, sowie Vor- und Nachteile betrachtet.</p>"
		}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Kryptologie in der Schule (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170479,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "Ein Einstieg in IT-Governance und die Rolle des CIO (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 169453,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>&gt;&gt; Nach derzeitigem Stand kann die Vorlesung nur in einer Minimalvariante angeboten werden.</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>&gt;&gt; Bitte verschieben sie ihre Teilnahme, wenn es derzeit f\u00fcr sie nicht unbedingt notwendig ist.</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>&gt;&gt; F\u00fcr Notf\u00e4lle wird es eine L\u00f6sung im Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung geben.</strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 27.04.2020 per Email bei mir, sollte das auf sie zutreffen:</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #00ffff;\"><em><strong>&gt;&gt; <a style=\"background-color: #00ffff;\" href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de\">wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>&gt;&gt; Melden sie sich unbedingt im CAJ-System an und lesen sie dort weitere Details (siehe \"Hyperlink\").</strong></em></span></p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 170059,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 171682,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 170611,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 171704,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen weiteren Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 169976,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1011",
				"PNr": 51401,
				"VENr": "51403",
				"VETitel": "Geschichte der Informatik: Seminar/Blockseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung des Seminars wird ab 3. Fachsemester (Bachelorstudium) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 170112,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "Interpolationstheorie",
		"FriedolinID": 170062,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Rechnerarchitektur - High-Performance Computing",
		"FriedolinID": 170628,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1 (Start im SoSe 2020 via CAJ)",
		"FriedolinID": 169925,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0242",
				"PNr": 55421,
				"VENr": "55423",
				"VETitel": "Fourieranalysis 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0242",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-1904365706903599371?185",
		"Inhalt": {}
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 171030,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 170487,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 170111,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Diskrete Optimierung (im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169898,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"],
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170633,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wegen der Corona-Krise kann die Lehrveranstaltung - zumindest in den ersten Wochen - nicht im Pr\u00e4senzbetrieb</p>\n<p>stattfinden. Wir werden daher mit einem Skript, Lehrbriefen und \u00dcbungsaufgaben arbeiten. Daf\u00fcr werden wir das</p>\n<p>CAJ-System verwenden. Bitte tragen Sie sich dort ein:</p>\n<p>https.//caj.informatik.uni-jena.de/caj/login</p>\n<p>Dort werden Sie (erst ab 4. Mai) Materialien zu Vorlesung und \u00dcbungen finden.</p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 171828,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Organisation dieser Lehrveranstaltung erfolgt im CAJ System.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Link:</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2654292966508408326?18</p>"
		}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 171824,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 169955,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 171781,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Kaiser,Dieter ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 169941,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 170706,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 170466,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 170078,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Pr\u00e4senz: Klausuren im Abbeanum, SoSe 2020",
		"FriedolinID": 171499,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung/Open Data (VS-Spez. II)",
		"FriedolinID": 169995,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50591,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50592,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung/\u00dcbung findet in Raum 3220 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 170089,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Rechnersehen (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170642,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Barz,Bj\u00f6rn"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden voraussichtlich in der zweiten Semesterwoche (12.05.2020) via Online-Konferenzschaltung statt.<br>Zur Organisation des Seminars dient <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=11159\">Moodle</a>. Weitere Informationen werden dort zeitnah bekanntgegeben.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30-min\u00fctiger Vortrag, eine 7-10 Seiten lange Ausarbeitung (10-16 Seiten f\u00fcr Master-Studenten), Anwesenheit, sowie eine aktive Mitarbeit erwartet.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Sommersemester 2020 besch\u00e4ftigt sich das Seminar mit Verfahren des Content-based Image Retrievals (CBIR) zum Auffinden von Bildern, die einem gegebenen Anfragebild \u00e4hnlich sehen. Ein Beispiel f\u00fcr ein solches System ist die R\u00fcckw\u00e4rtssuche der Google-Bildersuche.</p>\n<p>Von klassischen Verfahren hin zu modernen Ans\u00e4tzen, die auf Deep Learning basieren, stehen den Teilnehmern verschiedene Themen zur Auswahl. Unter anderem k\u00f6nnen folgende Aspekte behandelt werden:</p>\n<ul>\n<li>Problemstellungen, Anwendungsm\u00f6glichkeiten und Geschichte des Content-based Image Retrievals</li>\n<li>Klassische Verfahren, die auf Transformation und Aggregation lokaler Merkmale basieren</li>\n<li>\"Neural Codes\" f\u00fcr Image Retrieval mit vortrainierten Netzwerken</li>\n<li>Deep Metric Learning f\u00fcr Content-based Image Retrieval</li>\n<li>Deep Local Features</li>\n<li>Interaktives Image Retrieval</li>\n<li>Quantisierung und Hashing f\u00fcr effiziente approximative N\u00e4chste-Nachbar-Suche in gro\u00dfen, hochdimensionalen Datens\u00e4tzen</li>\n<li>Vor- und Nachverarbeitung zur merkmalsunabh\u00e4ngigen Verbesserung der Reichweite der Anfrage (Query Expansion, Diffusion, Database-side Augmentation)</li>\n<li>Semantisches Image Retrieval</li>\n</ul>\n<p style=\"text-align: justify;\">Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber die Thematik und verschiedene aktuelle sowie historisch bedeutsame Verfahren geben und deren Grundidee vermitteln.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erforderlich.</p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen verteilter Informationssysteme (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169334,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 171441,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 169521,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 170644,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 170536,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in diesem Semester online (Moodle) statt.</p>"
		}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 171766,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 169918,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialen (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=6044\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 170122,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<h4>Inhalte</h4>\n<p>In Gruppenprojekten sollen selbstst\u00e4ndig aktuelle Techniken der digitalen Bildverarbeitung sowie des maschinellen Lernens ausgew\u00e4hlt und verwendet werden, um jeweils gr\u00f6\u00dfere Bildverarbeitungssysteme zu implementieren. Dabei sollen interessante und komplexe Problemstellungen gel\u00f6st werden, bevorzugt solche, die in die dreidimensionale Bildverarbeitung einzuordnen sind. Zu den vermittelten Inhalten geh\u00f6ren unter anderem Methoden der Projektplanung&nbsp;und Dokumentation sowie ein Einblick in den Stand der Kunst im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Die Projekte sollen selbstst\u00e4ndig geplant, entwickelt, mit einer Demonstration vorgestellt und in einem Abschlussbericht bewertet werden. \u00dcber den Fortschritt des Projekts soll zu festgelegten Meilensteinen berichtet werden.</p>\n<h4>Erworbene Kompetenzen:</h4>\n<ul>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Bildverarbeitungsprojekt bez\u00fcglich Anforderungen an Daten und Hardware, Machbarkeit sowie den Stand der Kunst einordnen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen Projektziele nach der SMART-Methode formulieren.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Projekt planen, indem Sie einen Arbeitsstrukturplan, einen Ablaufplan und ein Gantt-Diagramm anfertigen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen effektiv gemeinsam an einem Projekt arbeiten, indem sie das Versionierungssystem Git sowie Python-Docstrings einsetzen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen den Erfolg eines Projektes bewerten.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 169009,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Barz,Bj\u00f6rn"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>The lecture and exercises will be organized via&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=11310\">Moodle</a>.</p>"
		}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 169192,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>\n<p>Please inform yourself regularly about the teaching program of the Chair for Computer Vision&nbsp;during the Corona crisis under&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de\">https://www.inf-cv.uni-jena.de</a>. At the moment most of the lectures will take place. For more information please visit&nbsp;&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a>. There, you will receive&nbsp;updates regularly.&nbsp;</p>"
		}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung (im SoSe 2020 online, sp\u00e4ter evtl. Pr\u00e4senz)",
		"FriedolinID": 169917,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 170142,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 170136,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 171690,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1 (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 171545,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55043",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 169821,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Gewerblicher Rechtsschutz (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 169446,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Prof. Enders und Herrn Prof. G\u00f6rg gahalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Gegenstand der Veranstaltung ist der gewerbliche Rechtsschutz, der das&nbsp;strategische IP-Management umschlie\u00dft mit den Einzelgebieten Patentrecht,&nbsp;Gebrauchsmuster-, Geschmacksmusterrecht und Urheberrecht.</p>\n<p>Dabei werden die&nbsp;\u00f6konomische Dimension einerseits sowie die des Pers\u00f6nlichkeitsrechts&nbsp;andererseits herausgearbeitet.</p>\n<p>Die Bedeutung der einzelnen Schutzrechte wird an&nbsp;Hand konkreter Fallbespiele im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Investitionsschutz&nbsp;und Investitionshemmnis verdeutlicht.<br><br></p>"
		}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 169455,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hoffmann,Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 173646,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0049",
				"PNr": 52691,
				"VENr": "52693",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird als Blockveranstaltung in der vorlesungsfreien Zeit im Somemr 2020 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>"
		}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 173644,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "M-GSW-10",
				"PNr": 300401,
				"VENr": "300402",
				"VETitel": "Computerlinguistik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 170191,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>In diesem Seminar behandeln wir ausgew\u00e4hlte Kapitel aus dem 'Buch der Beweise'. F\u00fcr eine kleine Vorschau siehe <a href=\"https://www.springer.com/de/book/9783662444573\">https://www.springer.com/de/book/9783662444573</a></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Aufgrund der aktuellen Situation (verk\u00fcrztes Semester, zun\u00e4chst keine Pr\u00e4senzlehre)&nbsp; sind die Lehrenden angewiesen, sich in den Lehrveranstaltungen auf die Kernkompetenzen zu beschr\u00e4nken und ggf. elektronische Lernformen zu nutzen.&nbsp; Die Pr\u00e4sentation&nbsp; eines mathematischen Themas an der Tafel ist DIE Kernkompetenz, die in einem Proseminar vermittelt wird. Deswegen erscheint eine rein elektronische Durchf\u00fchrung wenig sinnvoll. Aus diesem Grund w\u00fcrde ich mit dem Beginn der Vortr\u00e4ge warten, bis Pr\u00e4senzlehre wieder m\u00f6glich ist und ggf. am Ende des Semesters noch eine Blockveranstaltung durchf\u00fchren. Sollte auch im Sommer auf absehbare Zeit keine Pr\u00e4senzlehre m\u00f6glich sein, m\u00fcssen wir dann entscheiden, wie wir weiter verfahren. Wir werden aber eine L\u00f6sung finden, damit alle das Modul abschlie\u00dfen k\u00f6nnen.</p>\n<p>Die Themen werden nach der Platzvergabe durch Friedolin in einer Konferenzschaltung vergeben, ich melde mich bei den Teilnehmern mit den Details.&nbsp; Prinzipiell hat die Bibliothek gen\u00fcgend Exemplare des ben\u00f6tigten Buches. Sollte eine Ausleihe weiterhin nicht m\u00f6glich sein, stelle ich die entsprechenden Kapitel den Vortragenden elektronisch zur Verf\u00fcgung.&nbsp;</p>"
		}
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 169451,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hoffmann,Martin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170655,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Diese Veranstaltung findet statt und wird online angeboten werden.</span></p>",
			"Lerninhalte": "<h2>Inhalte</h2>\n<p>In Gruppenprojekten sollen selbstst\u00e4ndig aktuelle Techniken der digitalen Bildverarbeitung sowie des maschinellen Lernens ausgew\u00e4hlt und verwendet werden, um jeweils gr\u00f6\u00dfere Bildverarbeitungssysteme zu implementieren. Dabei sollen interessante und komplexe Problemstellungen gel\u00f6st werden. Zu den vermittelten Inhalten geh\u00f6ren unter anderem Methoden der&nbsp;Projektplanung&nbsp;und Dokumentation sowie ein Einblick in den Stand der Kunst im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Die Projekte sollen selbstst\u00e4ndig geplant, entwickelt, mit einer Demonstration vorgestellt und in einem Abschlussbericht bewertet werden. \u00dcber den Fortschritt des Projekts soll zu festgelegten Meilensteinen berichtet werden.</p>\n<p><strong>Erworbene Kompetenzen:</strong></p>\n<ul>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Bildverarbeitungsprojekt bez\u00fcglich Anforderungen an Daten und Hardware, Machbarkeit sowie den Stand der Kunst einordnen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen Projektziele nach der SMART-Methode formulieren.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Projekt planen, indem Sie einen Arbeitsstrukturplan, einen Ablaufplan und ein Gantt-Diagramm anfertigen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen effektiv gemeinsam an einem Projekt arbeiten, indem sie das Versionierungssystem Git sowie Python-Docstrings einsetzen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen den Erfolg eines Projektes bewerten.</li>\n</ul>\n<p><strong>Belegungsvarianten:</strong></p>\n<p>Diese Veranstaltung kann als Modul FMI-IN0111 (9LP) oder FMI-0044 (6LP) belegt werden. Die beiden Module unterscheiden sich durch den Umfang der Projektarbeit, aber auch durch die Anforderungen and die Komplexit\u00e4t. F\u00fcr das Modul FMI-0111 \"Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen\" wird eine Ausrichtung zur 3D-Bildverarbeitung empfohlen. Je nach angestrebtem Abschluss ist die Auswahl der Module evtl. eingeschr\u00e4nkt.</p>\n<h2>FAQ</h2>\n<p><strong>Welche Vorkenntnisse ben\u00f6tige ich?</strong></p>\n<p>Da es vorrangig um die Verwendung bestehender Techniken geht und die Kombination zu einem System im Vordergrund steht, sind Kenntnisse in der digitalen Bildverarbeitung zwar w\u00fcnschenswert aber nicht erforderlich. Teilnehmer sollten in wenigstens einer Programmiersprache sehr sicher sein.</p>\n<p><strong>Welche Techniken kommen zum Einsatz?</strong></p>\n<p>Hier kann frei entschieden werden. In fr\u00fcheren Projekten kamen u.a. Deep Learning, SVMs, Kamerakalibrierung, HOG-Features und Tracking zum Einsatz. Programmiert wurde meist in Python.</p>\n<p><strong>Welchen Umfang hat das Praktikum?</strong></p>\n<p>Es ist vorgesehen, das Projekt mit etwa vier (6LP) bzw. sechs (9LP) Wochenstunden zu bearbeiten. Zu den Pr\u00fcfungsleistungen geh\u00f6ren drei bis f\u00fcnf Meilensteine, ein Abschlussbericht sowie ein Vortrag bzw. eine Vorf\u00fchrung des Projektes.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 171855,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 169942,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169506,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 169908,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65023",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65024",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1013",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"background-color: #ffffff; font-size: 12pt;\"><em><strong>Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WiSys)</strong></em></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #00ffff; font-size: 10pt;\">Hier sind sie nur als Wirtschaftsinformatiker richtig!</span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff; font-size: 10pt;\">Nach derzeitigem Stand kann die Vorlesung nur in einer Minimalvariante angeboten werden.</span><br><span style=\"background-color: #ffffff; font-size: 10pt;\">Bitte verschieben sie ihre Teilnahme, wenn es derzeit f\u00fcr sie nicht unbedingt notwendig ist.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><em><strong><br><span style=\"background-color: #ffff00;\">&gt;&gt; F\u00fcr Notf\u00e4lle wird es eine L\u00f6sung im Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung geben.</span><br><span style=\"background-color: #ffff00;\">&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 27.04.2020 per Email bei mir, sollte dies auf sie zutreffen:</span><br><span style=\"background-color: #ffff00;\">&gt;&gt; <a>wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><em><strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">&gt;&gt; Melden sie sich f\u00fcr weitere Details unbedingt im CAJ-System f\u00fcr diese Vorlesung an (siehe \"Hyperlink\").</span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 170081,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0108",
				"PNr": 51081,
				"VENr": "51083",
				"VETitel": "Rechnerarithmetische Schaltungen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0108",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>"
		}
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 169919,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 171131,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in die \u00dcbung zur Veranstaltung \"<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-9163334489267900786\">Analysis 3 (Lehramt Regelschule)</a></strong>\" ein. In der ersten Woche findet auch zum \u00dcbungstermin eine Vorlesung statt.</p>"
		}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik) (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 169278,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64023",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1102",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #000000;\">Die Veranstaltung wird ab 4. Mai in digitaler Form stattfinden. <span style=\"color: #000000;\"><strong> Die zentrale Kommunikationsplattform mit allen weiteren Informationen ist Moodle. Bitte melden Sie sich regelm\u00e4\u00dfig bei Moodle an, um \u00fcber Neuigkeiten auf dem Laufenden zu bleiben.</strong></span><br></span></strong></p>"
		}
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 169774,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 169801,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "SWT - Smart Home: Nutzerfokussierte Betrachtung von Technik Zuhause",
		"FriedolinID": 170171,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 170596,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse",
		"FriedolinID": 170636,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 170121,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 171848,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 170702,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum - Teil II - (FMI-BI0031) - Pr\u00e4senzveranstaltung in SoSe 2020",
		"FriedolinID": 168727,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe (2.FS), die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe (3.FS), die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im SoSe</strong></span></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 170075,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC2.3, BEW1G2, BEBW5) - online in SoSe 2020",
		"FriedolinID": 168531,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dimitriew,Wassili"],
			"organisatorisch": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BEW1G2",
				"PNr": 86022,
				"VENr": "86024",
				"VETitel": "Mathematik und Biostatistik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB2.4) - online in SoSe 2020",
		"FriedolinID": 168741,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"begleitend": ["N.,N.", "N.,N."],
			"verantwortlich": ["Dimitriew,Wassili"],
			"organisatorisch": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "\u00dcbersetzerbau (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 170637,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 169796,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 171735,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 168487,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 169486,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung (im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 171076,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0642",
				"PNr": 59421,
				"VENr": "59423",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0642",
		"Inhalt": {}
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 169790,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 169865,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169863,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0024",
				"PNr": 50241,
				"VENr": "50243",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0024",
				"PNr": 50241,
				"VENr": "50244",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0024",
		"Inhalt": {}
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 169841,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 170398,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in das Seminar ein und lesen Sie sich vor dem ersten Treffen wenigstens die Themenliste durch. Die Veranstaltung beginnt in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "DevOps in der Praxis: Wie kommt der Quellcode in die Cloud? (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 170028,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sp\u00e4the,Steffen",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung thematisiert die aktuellen Herausforderungen&nbsp;im Kontext von Entwicklung&nbsp;und Betrieb&nbsp;(DevOps) zur Realisierung von Anwendungen, welche in Cloud-Infrastrukturen betrieben werden k\u00f6nnen. Anhand eines gemeinsam erarbeiteten Rahmenbeispiels werden Themen aus dem Umfeld der Microservice Architektur, Entwicklung und Test, Quellcodeverwaltung, Containerisierung, Automatisierung von Bauprozessen bis hin zu Continious Integration als auch Delivery betrachtet.</p>\n<p>Die Vorlesung ist praxisorientiert und vermittelt Inhalte zum Thema Anwendungsentwicklung f\u00fcr die Cloud. Das Rahmenbeispiel, welches entlang der Vorlesung entwickelt wird, wendet die theoretisch vermittelten Grundlagen praktisch an. Zur Anwendung kommen Werkzeuge wie Git, Docker, Spring-Boot<span class=\"Apple-converted-space\">&nbsp; </span>/ Spring-Cloud (sowie Eureka, Zuul und Cloud Config), als auch perspektivisch Continious Integration mit Gitlab-CI und Container Management mit Docker Swarm.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung (im SoSe 2020 online, sp\u00e4ter evtl. Pr\u00e4senz)",
		"FriedolinID": 170520,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat.",
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die verbindliche Gruppeneinteilung erfolgt \u00fcber das CAJ!</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche!</strong></span></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 170055,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 169495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["N.,N."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1274",
				"PNr": 325741,
				"VENr": "325743",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1274",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorlesung wird in das WS 2020/21 verschoben.</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Grundkentnisse: n\u00f6tig: Analysis 1-3. <br>w\u00fcnschenswert, aber&nbsp; nicht n\u00f6tig (die entsprechenden Konzepte werden eingef\u00fchrt): Topologie, H\u00f6here Analysis, Ma\u00dftheorie</p>",
			"Zielgruppe": "<p>B.Sc. Mathematik, Semester 4-6</p>\n<p>M.Sc. Mathematik (Reine Mathematik)</p>"
		}
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 170710,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Verteilte Systeme - Knowledge Graph Analysis",
		"FriedolinID": 170651,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Seminar Mathematical Modelling and Simulation of Cell Cycle Regulation",
		"FriedolinID": 170292,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis - Fourierreihen",
		"FriedolinID": 171473,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 169926,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 170141,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {}
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (MED-MDS002) (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170647,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Leistritz,Lutz ,Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51752,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51754,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong> Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</span></li>\n<li><strong>SoSe:</strong> Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Ort:</strong> Besprechungsraum IMSID oder PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (MED-MDS002) (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170646,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gaser,Christian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51752,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51754,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong>&nbsp;Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:</strong>&nbsp;Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\"><strong>Ort:</strong> Biomagnetisches Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101</span></p>"
		}
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Angewandte Statistik in der Medizin - Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (MED-MDS004)",
		"FriedolinID": 170648,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS004",
				"PNr": 51772,
				"VENr": "51775",
				"VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung (SoSe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 9 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R (2V+1\u00dc)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (2V)</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Die Vorlesungen werden von Prof. Scherag (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung entf\u00e4llt im SoSe 2020.</p>"
		}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 169981,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++ (ASQ) (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170667,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><strong>Die Veranstaltung wird ab 4. Mai in digitaler Form stattfinden. Die zentrale Kommunikationsplattform mit allen weiteren Informationen ist Moodle. Bitte melden Sie sich regelm\u00e4\u00dfig bei Moodle an, um \u00fcber Neuigkeiten auf dem Laufenden zu bleiben.</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung und \u00dcbung lehrt die Programmierung in der Programmiersprache C++, wobei der Schwerpunkt auf der objektorientierten Programmierung liegt. Es wird der Einsatz der Standard-Template-Library (STL) behandelt.</p>\n<p>Anhand zahlreicher Beispiele werden auch die die Grundideen effizienter Programmierung vermittelt. In der zugeh\u00f6rigen Programmier\u00fcbung wird das erlernte Wissen durch praktische Anwendung ge\u00fcbt und gefestigt.</p>\n<p>Die Vorlesung ist f\u00fcr Informatiker und alle anderen am Erlernen der Programmiersprache C+++ Interessierten geeignet.</p>"
		}
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algorithmik f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 170477,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ + Lehramt)",
		"FriedolinID": 169900,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik Sekundarstufe II",
		"FriedolinID": 171852,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>\n<p>Das Tutorium wird von Frau Melcher geleitet.</p>"
		}
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 170676,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 169901,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 170629,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Brenner,Sofia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 170597,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 169772,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 169840,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 170658,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 170040,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170453,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Hyperlink": "https://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=48",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong><br> <br> This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.<br> <br> <strong>Startup and Questions</strong><br> <br> The <strong>first meeting will take place on May 4, 2020 at 4 pm via video conference.</strong> In this meeting the forthcoming meetings (time/place) will be organized together with the participating students.<br> <br><strong> Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) before May 1, 2020.</strong> Once your registration email containing your name, student number, direction of master study and number of semester have been obtained, you will be informed about the login details for the video conference.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 170537,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Raum 1222 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"text-decoration: underline; font-size: 12pt;\"><em><strong><span style=\"background-color: #ffffff;\">Software und Systementwicklung (SofSys)</span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Nach derzeitigem Stand kann die Vorlesung nur in einer Minimalvariante angeboten werden.<br></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Bitte verschieben sie ihre Teilnahme, wenn es derzeit f\u00fcr sie nicht unbedingt notwendig ist.</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>&gt;&gt; F\u00fcr Notf\u00e4lle wird es eine L\u00f6sung im Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung geben.</em></span></strong></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 27.04.2020 per Email bei mir, sollte dies auf sie zutreffen:</em></span></strong></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>&gt;&gt; <a href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de\">wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></em></span></strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>Melden sie sich f\u00fcr weitere Details unbedingt im CAJ-System f\u00fcr diese Vorlesung an (siehe \"Hyperlink\").</em></span></strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><strong><span style=\"font-size: 10pt;\"><em>ACHTUNG: </em></span></strong></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Wir haben f\u00fcr die <span style=\"background-color: #00ffff;\"><em><strong>Wirtschaftsinformatiker</strong></em> nun doch die <em><strong>WiSys-Vorlesung \"Softwareentwicklung</strong></em></span></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><span style=\"background-color: #00ffff;\"><em><strong>f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker\"</strong></em> f\u00fcr das SS20 aktiviert</span>. Damit sollten sie sich als Wirtschaftsinformatiker </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">- und nur als solcher - bitte hier abmelden und dort anmelden. Das sollte ihnen dann auch jedes Problem </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">mit Anrechnung und Antrag im Pr\u00fcfungsamt ersparen. Bitte dennoch dort mal nachhaken, falls sie sich die</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">SofSys jetzt schon genehmigen haben lassen. Entschuldigen sie das Durcheinander, aber hier trifft</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">gerade Bedarf auf geringe Betriebsmittel und das Virus.</span></span></p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 170680,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0552",
				"PNr": 58521,
				"VENr": "58523",
				"VETitel": "Proseminar Numerische Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA552",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nicht im Pr\u00e4senzmodus statt. Einzelheiten finden Sie unter <span style=\"font-size: 8pt;\"><a href=\"https://numerik.uni-jena.de/lehre/\">https://numerik.uni-jena.de/lehre/</a></span></p>"
		}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Reflection Groups and Invariant Theory (Spezielle Kapitel der Algebra) (im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170126,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {}
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 169820,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 171207,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 171140,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2 (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170704,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wegen der Corona-Krise kann die Lehrveranstaltung - zumindest in den ersten Wochen - nicht im Pr\u00e4senzbetrieb</p>\n<p>stattfinden. Wir werden daher mit einem Skript, Lehrbriefen und \u00dcbungsaufgaben arbeiten. Daf\u00fcr werden wir das</p>\n<p>CAJ-System verwenden. Bitte tragen Sie sich dort ein:</p>\n<p>https.//caj.informatik.uni-jena.de/caj/login</p>\n<p>Dort werden Sie (erst ab 4. Mai) Materialien zu Vorlesung und \u00dcbungen finden.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 170468,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 170198,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mittels des Papierformulars zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 170708,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 170272,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 170190,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170535,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Hyperlink": "http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Lehre+in+Coronazeiten.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</p>"
		}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 170662,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik) (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 171497,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium) (Start im SoSe 2020 mit Skripten)",
		"FriedolinID": 170836,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium) (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 170961,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 170124,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vergabe der \u00dcbungspl\u00e4tze erfolgt im Friedolin. Schreiben Sie sich danach im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in Ihre \u00dcbungsgruppe ein und beachten Sie die Informationen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen wie die Vorlesung in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium) (Dozenten sind teilweise vor Ort )",
		"FriedolinID": 170074,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Mathematik + Origami",
		"FriedolinID": 170675,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #800000;\"><strong>Das Seminar f\u00e4llt aufgrund der aktuellen Lage (Coronavirus) aus.</strong></span></p>"
		}
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 169880,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 169914,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 170437,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gerlach,Roman ,Dipl.-Geograph"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 170147,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Thiele,Raphael"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 169208,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Organisation dieser Lehrveranstaltung erfolgt im CAJ System.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Link: <a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2654292966508408326?18\">https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2654292966508408326?18</a></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Bitte dort in die entsprechenden \u00dcbungsgruppen analog dem Friedolin System eintragen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Vielen Dank.</p>"
		}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 170931,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 169950,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 170653,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\"><span style=\"color: #ff0000;\">Das Modul wird im SoSe 2019 nicht angeboten!</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 170692,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0301",
				"PNr": 67011,
				"VENr": "67013",
				"VETitel": "Mikroprozessortechnik - EAH-F1: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0301",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Bitte informieren Sie sich auf der Homepage zu den Raumangaben!</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B (im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169843,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1610",
				"PNr": 329101,
				"VENr": "329103",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1610",
		"Inhalt": {}
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 169839,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 172137,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Veranstaltung wird im SoSe 2020 fortgesetzt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbung wird von Frau Wiedemann gehalten.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 170817,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 170545,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97034": {
		"Veranstaltungsnummer": 97034,
		"Titel": "Ern\u00e4hrungswissenschaftliches Praktikum (BEW2G10)",
		"FriedolinID": 168769,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Thierbach,Ren\u00e9 ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": [
				"Mittag,Anna",
				"Meyer,Felix",
				"Stamms,Kathrin"
			],
			"organisatorisch": ["Schalowski,Mandy"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEW2G10",
				"PNr": 86201,
				"VENr": "86205",
				"VETitel": "Ern\u00e4hrungswissenschaftliches Praktikum: Seminar/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "16",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">ACHTUNG! Der Einf\u00fchrungstermin findet einmalig statt und ist f\u00fcr alle Studierenden verpflichtend. Bei Abwesenheit ist keine Teilnahme am Praktikum m\u00f6glich!</span><br></strong></p>"
		}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Computing II (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170687,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65103",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65102",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170729,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0009",
				"PNr": 50091,
				"VENr": "50093",
				"VETitel": "Datenbanksysteme II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 169847,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 170066,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 169907,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 169915,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 170828,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 169940,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in Ihre \u00dcbungsgruppe ein und beachten Sie die Informationen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen wie die Vorlesung in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 170528,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 170701,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Schuhmann gehalten.</p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 169858,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Bitte beachten Sie den ver\u00e4nderten Ablauf und die Hinweise zu der Lehrveranstaltung.</span></p>"
		}
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 169949,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 171180,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Puzzles in Probability",
		"FriedolinID": 169947,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 170649,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium) (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 169905,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Graap,Fabian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 172091,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule) (Start im SoSe 2020 via Video?)",
		"FriedolinID": 171820,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 171556,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2 (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 169214,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 170134,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil) (Start im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170115,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 170617,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\">Am 18.4.2019 findet von 10:00 bis 12:00 Uhr eine Linux-Einf\u00fchrung zum EHP-Praktikum im Linux-Pool 2, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</span></p>\n<p>Die Versuche \"SIMD\" und \"Grafikkarten\" finden im Linux-Pool 2, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 171691,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 171657,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0209",
				"PNr": 64891,
				"VENr": "64893",
				"VETitel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung in R: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0209",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul vermittelt grundlegende Konzepte des funktionalen sowie des objektorientierten Programmierparadigmas und deren Realisierung in der Sprache R. In einer Projektarbeit (vorzugsweise als Gruppenarbeit) werden die gewonnenen Erkenntnisse f\u00fcr die softwaretechnische L\u00f6sung eines konkreten Problems benutzt.</p>\n<p>Die Studierenden sollen die F\u00e4higkeit erwerben, Problemstellungen aus funktionaler und aus objektorientierter Sicht zu modellieren und entsprechende L\u00f6sungen in der Sprache R zu implementieren. Dar\u00fcber hinaus werden in der Projektarbeit praktische F\u00e4higkeiten und Teamkompetenz erworben.</p>\n<p>Grundkenntnisse in Programmierung und die Beherrschung einer anderen Programmiersprache werden empfohlen.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium) (Tutorium)",
		"FriedolinID": 170423,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
