{
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 140009,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0106",
				"PNr": 51061,
				"VENr": "51063",
				"VETitel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 138511,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 140928,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS016",
				"PNr": 51711,
				"VENr": "51713",
				"VETitel": "Spezialverfahren der Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS016",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Prof. Dr. Gaser (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.<br><br>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 137216,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 139875,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wechsung,Maximilian"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 138360,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 138324,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 139874,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 140277,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung ist dem Modul FMI-BI0058 Skriptsprachen in der Bioinformatik zugeordnet und kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 138546,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<p>FMI-IN0051 SWEP-I: BSc Informatik, BSc Angewandte Informatik, MSc Wirtschaftsinformatik</p>\n<p>FMI-IN0065 SWEP-II: MSc Informatik, MSC Bioinformatik</p>\n<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle (im WS ist das nur die SWT). Die Organisation ist stark team- und projektorientiert. Wir sind damit relativ unabh\u00e4ngig von den fixen Terminen aus dem Vorlesungsplan. Ein individuelles (Team-)Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung. Das Projekt ist im Normalfall frei w\u00e4hlbar zusammen mit dem zugeh\u00f6rigen Coach. Die Vorstellung verf\u00fcgbarer Projekte erfolgt (ein Mal) in der Vorbesprechung. Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"font-size: 12pt;\"><strong><em>Vorbesprechung am Montag den</em><span style=\"text-decoration: underline;\"><em> 23.10.2017</em></span> (also in der<span style=\"text-decoration: underline;\"> <em>zweiten</em></span> Vorlesungswoche) </strong></span>um 14 Uhr im SR 1222 (Seminarraum der Softwaretechnik im Institutsgeb\u00e4ude der Informatik am EAP). In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 139873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0033",
				"PNr": 50331,
				"VENr": "50333",
				"VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0033",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 138109,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 136027,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 136032,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."],
			"begleitend": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 136705,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 136480,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 137360,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 136353,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>" }
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 136612,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 138393,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			],
			"begleitend": ["Krieg,David"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1520",
				"PNr": 328201,
				"VENr": "328204",
				"VETitel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle Differentialgleichungen - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1520",
		"Inhalt": {}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 138517,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Inhalt": {}
	},
	"127180": {
		"Veranstaltungsnummer": 127180,
		"Titel": "Thinking Parallel",
		"FriedolinID": 136777,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127181": {
		"Veranstaltungsnummer": 127181,
		"Titel": "Thinking Parallel in Practice",
		"FriedolinID": 136893,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 137033,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 137104,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0059",
				"PNr": 52791,
				"VENr": "52793",
				"VETitel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0059",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Skriptsprachen und ihre Anwendungen (ASQ)",
		"FriedolinID": 138403,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung im Febr./M\u00e4rz 2018</p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 138419,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"127896": {
		"Veranstaltungsnummer": 127896,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 136877,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1242",
				"PNr": 325421,
				"VENr": "325424",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1242",
				"PNr": 325421,
				"VENr": "325423",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1242",
		"Inhalt": {}
	},
	"132004": {
		"Veranstaltungsnummer": 132004,
		"Titel": "Biochemie",
		"FriedolinID": 137976,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip"],
			"begleitend": [
				"Heinzel,Thorsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 140821,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Saor\u00edn G\u00f3mez,Eugenia ,Dr."],
			"begleitend": ["Kotrbat\u00fd,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62383",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57443",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0444",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA3038 (Lehramt) belegbar.</p>"
		}
	},
	"139221": {
		"Veranstaltungsnummer": 139221,
		"Titel": "Wiederholungsklausur Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 139221,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"139962": {
		"Veranstaltungsnummer": 139962,
		"Titel": "Surface Dynamics",
		"FriedolinID": 139962,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1264",
				"PNr": 325641,
				"VENr": "325644",
				"VETitel": "Topologie und Dynamik auf Fl\u00e4chen: Tutorium"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1264",
				"PNr": 325641,
				"VENr": "325643",
				"VETitel": "Topologie und Dynamik auf Fl\u00e4chen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1264",
		"Inhalt": {}
	},
	"139963": {
		"Veranstaltungsnummer": 139963,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 139963,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0104",
				"PNr": 54041,
				"VENr": "54043",
				"VETitel": "Codierungstheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"139964": {
		"Veranstaltungsnummer": 139964,
		"Titel": "Infinite Dimensional Dynamical Systems",
		"FriedolinID": 139964,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1263",
				"PNr": 325631,
				"VENr": "325633",
				"VETitel": "Unendlich Dimensionale Dynamische Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1263",
		"Inhalt": {}
	},
	"140228": {
		"Veranstaltungsnummer": 140228,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 140228,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59054",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"140670": {
		"Veranstaltungsnummer": 140670,
		"Titel": "Algorithm Engineering (Lab)",
		"FriedolinID": 140670,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0102",
				"PNr": 51021,
				"VENr": "51023",
				"VETitel": "Algorithm Engineering Lab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"140803": {
		"Veranstaltungsnummer": 140803,
		"Titel": "Bildbasierte Systembiologie",
		"FriedolinID": 140803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0053",
				"PNr": 52731,
				"VENr": "52733",
				"VETitel": "Bildbasierte Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0053",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=71",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<div>\n<div class=\"accordion\">\n<div>\n<p>The interdisciplinary lecture \"Image-based Systems Biology\" provides, on the one hand, a basic introduction into modern techniques of microscopy and, on the other hand, an overview of methods of quantitative image analysis and application in the modeling of biological systems. The aim is to obtain a basic understanding of microscopy as well as the ability to analyze microscopic image data and to formulate mathematical models based on the quantitative data. A script will be provided in English for the lecture. In addition, the lecture will focus on current literature.</p>\n<p><strong>Startup and Questions</strong></p>\n<p>The first meeting will take place on<strong> October 16, 2017</strong> at 11 am in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena.</p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) <strong>before October 9, 2017</strong>.</p>\n</div>\n</div>\n</div>"
		}
	},
	"141170": {
		"Veranstaltungsnummer": 141170,
		"Titel": "Mechanisiertes Beweisen mit Coq (SWT)",
		"FriedolinID": 141170,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6215156007502775612?37\">Veranstaltung im CAJ</a></p>\n<p><em><a href=\"https://coq.inria.fr/\">Coq</a></em> ist ein Beweisassistent, der einen Nutzer Schritt f\u00fcr Schritt beim Erzeugen von mathematischen Beweisen unterst\u00fctzt. Generierte Beweise k\u00f6nnen in <em>Coq</em> automatisiert auf Korrektheit gepr\u00fcft und aufgrund ihrer konstruktiven Erzeugung auch zur Synthese zertifizierter Programme herangezogen werden. Ein eindrucksvolles Ergebnis des Einsatzes von <em>Coq</em> ist der im Rahmen des <a href=\"http://compcert.inria.fr\"><em>CompCert</em>-Projektes</a> entwickelte und verifizierte optimierende Compiler f\u00fcr C.</p>\n<p>In <em>Coq</em> entsprechen Aussagen Typen und Beweise Programmen einer funktionalen Programmiersprache (<em>Curry-Howard-Isomorphismus</em>), so dass Beweise im eigentlichen Sinne \"programmiert\" werden und die Beweispr\u00fcfung dem Compilieren von Programmen gleicht.</p>\n<p>Im Rahmen des Seminars soll ein erster Einblick in die Beweisf\u00fchrung mit <em>Coq</em> gegeben werden, wobei auf die Anwendung von <em>Coq</em> zur Formalisierung von Programmiersprachen und deren Semantik n\u00e4her eingegangen wird. Das Seminar ist dabei aufgrund seiner N\u00e4he zu Logik, Semantik und Typentheorie sowohl als Erg\u00e4nzung zu Lehrveranstaltungen aus der theoretischen Informatik geeignet als auch als Vertiefung im Bereich praktische Informatik, insbesondere zu den Lehrveranstaltungen <em>Mobiler Code</em> und <em>Implementierung von Programmiersprachen</em>.</p>\n<p>Wir orientieren uns im Seminar insbesondere an folgenden Kursen:</p>\n<ul>\n<li><a href=\"https://cel.archives-ouvertes.fr/inria-00001173\">Coq in a hurry</a></li>\n<li><a href=\"https://softwarefoundations.cis.upenn.edu/\">Software foundations</a></li>\n<li><a href=\"http://pauillac.inria.fr/~xleroy/courses/VTSA-2013/\">Mechanized semantics</a></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: red;\"><strong><span style=\"color: red;\"><strong>Die verpflichtende Vorbesprechung findet am Mittwoch, 18. Oktober 2017, 14 Uhr im Seminarraum 121 August-Bebel-Stra\u00dfe 4 statt.</strong></span></strong></span></p>"
		}
	},
	"145284": {
		"Veranstaltungsnummer": 145284,
		"Titel": "Workshop-inaktiv",
		"FriedolinID": 145284,
		"Veranstaltungsart": "Workshop",
		"aktiv": 0
	},
	"145367": {
		"Veranstaltungsnummer": 145367,
		"Titel": "OpenACC Workshop",
		"FriedolinID": 145367,
		"Veranstaltungsart": "Workshop",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 137184,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Saor\u00edn G\u00f3mez,Eugenia ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Graphische Modelle (Lab)",
		"FriedolinID": 137123,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lucas,Philipp Paul Thomas"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0151",
				"PNr": 65511,
				"VENr": "65513",
				"VETitel": "Graphische Modelle (Lab): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0151",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Teilnahme am Modul Graphische Modelle (FMI-IN0150) erforderlich</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Lauritzen: Graphical Models, Oxford University Press</p>\n<p>Wainwright, Jordan: Graphical Models, exponential families, and variational inference, Now Publisher</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Jeweils ein Laborbericht zu</p>\n<p>(1) diskretem Datensatz,</p>\n<p>(2) kontinuierlichem Datensatz und</p>\n<p>(3) gemischten Datensatz</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen drei Datens\u00e4tze mit Hilfe von graphischen Modellen exploriert werden:</p>\n<p>(1) ein Datensatz mit nur diskreten (endlichen) Variablen,</p>\n<p>(2) ein Datensatz mit nur kontinuierlichen Variablen, und</p>\n<p>(3) ein Datensatz mit sowohl diskreten als auch kontinuierlichen &nbsp;</p>\n<p>Dabei sollen zun\u00e4chst sowohl die Struktur als auch die Parameter der Modelle gesch\u00e4tzt werden. Anschlie\u00dfend sollen die gelernten Modelle exploriert und die dabei gewonnenen Erkenntnisse protokolliert werden.</p>"
		}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 138276,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 136527,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 137239,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Schmidt,Marcel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 136126,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 135953,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 136979,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 137012,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 136432,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/VorkursInfoWS2017.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Vorkurs findet in der Zeit vom 10.-14.10.2016 statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 138277,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 136378,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 137020,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 138312,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92563",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63063",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 138314,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 138019,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 137142,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92564",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63064",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 138339,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 138536,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 138354,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63083",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 137049,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1277",
				"PNr": 325771,
				"VENr": "325773",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1277",
		"Inhalt": {}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 138491,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 137620,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 136501,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63084",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 138246,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 136832,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 138100,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 136529,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Soares Correia,Louis Raoul"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 137822,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 136523,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 136075,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 136880,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 136104,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["B\u00e4rthel,Marlis"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1601",
				"PNr": 329011,
				"VENr": "329013",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung A: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1601",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden in Kleingruppen n.V. statt.</p>"
		}
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "Neurowissenschaftliche Grundlagen von Lernen und Ged\u00e4chtnis",
		"FriedolinID": 136168,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 138475,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 136371,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 136005,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 136915,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 136581,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 138462,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Schilpp,Gisela", "Ro\u00dfner,Marc"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 138408,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 137005,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 136031,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 136544,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 137001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren",
		"FriedolinID": 137278,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0156",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet geblockt im M\u00e4rz 2018 statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 137183,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 137054,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fleischauer,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veransatltung wird im Februar/M\u00e4rz 2018 als Blockveranstaltung durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einf\u00fchrungsveranstaltung</p>"
		}
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 136380,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 136503,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 136383,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 136539,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 137185,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2453909801413954351?135",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 138412,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2453909801413954351?135",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 136377,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 137186,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63093",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 137352,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63094",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 136369,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 135665,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "IT - Governance (SWT)",
		"FriedolinID": 137077,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 136289,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Landrock,Pierre"],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0104",
				"PNr": 54041,
				"VENr": "54044",
				"VETitel": "Codierungstheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 136684,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6474208283032444525?136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 136794,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1520",
				"PNr": 328201,
				"VENr": "328203",
				"VETitel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle Differentialgleichungen - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1520",
		"Inhalt": {}
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 136983,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 135615,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Bartelme\u00df,Nina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Geometrie/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 136769,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 135658,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 135672,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 135991,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 136030,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6474208283032444525?136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 136803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0070",
				"PNr": 50701,
				"VENr": "50703",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 137187,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das <strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></strong>.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Das Praktikum beginnt in der dritten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "Informatik II (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 136772,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 137160,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 138266,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 136051,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 136482,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 136029,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0791",
				"PNr": 60911,
				"VENr": "60913",
				"VETitel": "Proseminar Stochastik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann f\u00fcr folgende Module belegt werden:</p>\n<p><strong>BSc Mathematik:</strong> FMI-MA0791 Proseminar oder FMI-MA0782 Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie</p>\n<p><strong>BSc Wima:</strong> FMI-MA0792 Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie</p>\n<p><strong>Lehramt Mathematik Gymnasium:</strong> FMI-MA3035 Seminar 1 oder FMI-MA3036 Seminar 2</p>"
		}
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1)",
		"FriedolinID": 136614,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60034",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60033",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0703",
		"Inhalt": {}
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 136998,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 138498,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sell,Daniel",
				"Klein,Maike",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)",
		"FriedolinID": 137042,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vogel,Ronny"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn <em><strong>R. Vogel (Xceptance Jena)</strong></em> gehalten.</p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Verpflichtende VORBESPRECHUNG und Start: 19.10.2017, 16:00 Uhr.</span><br></em></strong></p>\n<p>Melden sie sich bei Interesse unbedingt auch im CAJ an (siehe Link weiter oben).</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher <br>jeder bereits mehr oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu <br>sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar <br>die Qualit\u00e4tssicherung (QS) von Software in der Praxis ist. Diese Vorlesung <br>behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe, Ma\u00dfnahmen und <br>Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines <br>\u00dcberblicks zur Testautomatisierung und zu Lasttests. Behandelt werden dabei <br>auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest in agilen Prozessen.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 138565,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 136546,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</p>\n<p>Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat. <br> <strong></strong></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 137379,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 136365,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 136078,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 137043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0027",
				"PNr": 50271,
				"VENr": "50273",
				"VETitel": "Ingenieurm\u00e4\u00dfige Softwareentwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 25.10.2017 um 10:15 Uhr.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Achtung: Dies ist die zweite Vorlesungswoche!</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen und der Systemmodellierung: Fortgeschrittene SW-Lebenszyklen (Spirale,Prototyping, etc.), Methoden und Werkzeuge der SW-Entwicklung und Modellierung (UML vertieft) in der Anforderungsanalyse und im (System-)Entwurf, Entwurfsmuster und einfache Systemarchitekturen.</p>\n<p>Vorlesung und \u00dcbung werden miteinander verschmolzen. Phasen der Theorieaufarbeitung werden mit Phasen der praktischen Anwendung und Diskussion frei abwechseln. Eine Teilnahme an der Vorlesung ohne Absolvierung der \u00dcbung ist nicht m\u00f6glich. Die Form der \u00dcbung werden wir festlegen, sobald die Anzahl der Studierenden bekannt und fix ist (Auwahl aus: Eigenst\u00e4ndiger Vortrag zu einem Spezialthema, Ausarbeitung, Projekt, Gruppenarbeit, etc.). Ich m\u00f6chte ihnen hier im WS17 weitgehend Mitspracherecht einr\u00e4umen. Derzeit bevorzuge ich die Idee eines Vortrags durch die Studierenden (Das ist aber stark abh\u00e4ngig von der Anzahl der Teilnehmer!).</p>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Kommunikation zur \u00dcbung erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Die Pr\u00fcfung erfolgt m\u00fcndlich. Um zur Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen sie die \u00dcbung erfolgreich absolviert haben. Das Ergebnis aus der \u00dcbung wird bei der Pr\u00fcfung als Vornote angerechnet.</p>"
		}
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 137873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60013",
				"VETitel": "Stochastik 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 136814,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60014",
				"VETitel": "Stochastik 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 136342,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 138410,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 136201,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse",
		"FriedolinID": 136048,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 136768,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Sieber,Patricia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "Dirichlet-Formen",
		"FriedolinID": 135480,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 135515,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0510",
				"PNr": 58101,
				"VENr": "58103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann im Studiengang M.Sc. Computational Science im Modul FMI-IN0142 <em>Seminar Computational and Data Science</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 136554,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 136382,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 135980,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Fleischauer,Markus"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "Systemsoftware",
		"FriedolinID": 135923,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 138267,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Reinhardt,Stephanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 137035,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 136261,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 136542,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 135978,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 136360,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 136505,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 136619,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 136628,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 137006,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			],
			"begleitend": ["Krieg,David"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1554",
				"PNr": 328541,
				"VENr": "328543",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1554",
		"Inhalt": {}
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 135604,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft: Barrierefreiheit im Internet",
		"FriedolinID": 136566,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["J\u00e4ckel,Stefanie"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich.</strong></p>"
		}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "Smart-Home (SWT)",
		"FriedolinID": 136996,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ zwingend erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt. Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird.&nbsp;<strong><br></strong></p>\n<p><br><strong><span style=\"text-decoration: underline;\"><em>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </em></span><span style=\"text-decoration: underline;\"><em>am 17.10.2017 um 14:15 im SR-1222 am EAP (Institut f\u00fcr Informatik)</em></span><br></strong></p>\n<p><br><br></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar widmet sich der thematischen Einf\u00fchrung und vertiefenden <br>Diskussion des Bereiches \"Smart Home\" - prim\u00e4r aus Sicht der Informatiker.</p>\n<p>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen<br>und Fragestellungen werden Konzepte, Methoden und aktuelle Trends<br>und Techniken vorgestellt und diskutiert:</p>\n<ul>\n<li>Smart Home - Definitionen, Anwendungsbereiche, Abgrenzungen</li>\n<li>Smart Home Infrastrukturen - Anatomie einer Smart Homes</li>\n<li>Integration des Smart Homes in das Smart Grid &amp; Auswirkungen der Elektromobilit\u00e4t</li>\n<li>Sicherheit und Datenschutz im Smart Home</li>\n<li>6lowpan und das Thread Protocol</li>\n<li>Google Nest &amp; Weave</li>\n<li>Complex Event Processing - Ereigniserkennung im Smart Home - Was geht? Und wie?</li>\n<li>Amazon Echo - F\u00e4higkeit und Nutzen</li>\n<li>Amazon Alexa Smart Home Skill</li>\n<li>eeBus - Konzepte in SPINE und SHIP</li>\n<li>Bluetooth 5</li>\n<li>KNX</li>\n<li>Smart Meter &amp; SmartMeterGateway</li>\n<li>zigBee</li>\n<li>IKEA tradfri &amp; CoAP</li>\n</ul>\n<p>Die Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste flexibel gew\u00e4hlt<br>werden. Die Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas erfolgt in Form eines <br>Vortrags sowie in schriftlicher Form. Der eigene Vortrag sowie die <br>Beteiligung an den Diskussionen werden bei der Bewertung besonders beachtet.<br>Eine aktive Mitarbeit sowie regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit werden erwartet.</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "Grafikkarten (Rechnerarchitektur/Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 137122,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong>&nbsp;durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte der Homepage.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "Semantic Technologies for Science (VS-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 137346,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Chamanara,Javad",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0058",
				"PNr": 50581,
				"VENr": "50583",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0058",
		"Inhalt": {}
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Compilerbau (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 136016,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der zweite Termin wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "Advanced Algorithms (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 137048,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 138164,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanksysteme 1",
		"FriedolinID": 135610,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Haney,Frank ,Dr."],
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet geblockt statt. Erster Termin ist am 18.10.2017.</p>"
		}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 135684,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 138268,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0032",
				"PNr": 50321,
				"VENr": "50323",
				"VETitel": "Literaturarbeit und Pr\u00e4sentation: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0032",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Verteilte Systeme",
		"FriedolinID": 138297,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klan,Friederike ,Dr.-Ing."],
			"begleitend": ["Chamanara,Javad"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0060",
				"PNr": 50601,
				"VENr": "50603",
				"VETitel": "Verteilte Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0060",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt!</strong></p>"
		}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Computer im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 136407,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 136368,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "Visualisierung von Open Data (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 136390,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 136374,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 137466,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."],
			"begleitend": ["Soares Correia,Louis Raoul"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 137019,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Inhalte:</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin: 2pt 0cm;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p><ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen des Konnektionismus,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Elemente der<span>&nbsp; </span>Generalisierungs- und Approximationstheorie, </span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">.</span></li></ul><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">(Qualifikations-)Ziele:</span></p><ul><li> <span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span> <span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"></span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li></ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 136561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 138254,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 138278,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte beachten Sie, dass dieses Modul ab WS 2014/15 neu konzipiert wurde. Es hat jetzt einen gr\u00f6\u00dferen SWS- und LP-Umfang.</p>\n<p><strong>Sollten Sie nur das kleine Module belegen, so wenden Sie sich bitte unbedingt an den Dozenten!</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "H\u00f6rsaal\u00fcbung zur Programmierung",
		"FriedolinID": 136399,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0070",
		"Inhalt": {}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 136112,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "Der Chief Information Officer (CIO) - Aufgaben, Prozesse, Frameworks (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 137055,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 136687,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1554",
				"PNr": 328541,
				"VENr": "328543",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1554",
		"Inhalt": {}
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 136124,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5502",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die Vorlesung/\u00dcbung zum Modul <strong>FMI-MA0500 Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen</strong>.</p>"
		}
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 135557,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0028",
				"PNr": 50281,
				"VENr": "50283",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0031",
				"PNr": 50311,
				"VENr": "50313",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0028",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung kann auch f\u00fcr das Modul FMI-IN0031 Komplexit\u00e4tstheorie - 3 LP belegt werden. Hierf\u00fcr m\u00fcssen die ersten ca. 11 Wochen belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "Grundlagen der Programmierung mit Python (Teil 2) / Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 136356,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1016",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird voraussichtlich verlegt. Die Absprache erfolgt mit allen Teilnehmern in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "Semantic Web Technologies (Verteilte Systeme)",
		"FriedolinID": 136438,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Chamanara,Javad"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>"
		}
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Biologische Netzwerke",
		"FriedolinID": 138328,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 136879,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 137046,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 136568,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 136338,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 136638,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t <br>dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem <br>signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen <br>folgende Themen:<br><br>- Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung<br>- Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, <br>Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung<br>- Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare <br>Systeme und Filterung<br>- Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische <br>Entzerrung<br>- Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf <br>Farbbildern, Farbkompression<br>- Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, <br>Wavelettransformation<br>- Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, <br>Standards (JPEG2000, etc.)<br>- Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, <br>Skeletisierung<br>- Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, <br>Regionensegmentierung<br>- Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, <br>Momente<br>- Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-<br>Klassifikator, neuronale Netze<br><br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im <br>Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen <br>und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und <br>Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.",
			"Literatur": "Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Gonzalez und Woods, das als <br>Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend <br>als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische Kontrolltheorie",
		"FriedolinID": 137009,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 136972,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. <br>Im ersten Teil werden klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der Partikel Filter vorgestellt. <br>Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem MMI-Prinzip.<br>Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch <strong>[Den03]</strong>, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist <strong>[SB98, BSF88, Gel79]</strong>. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>",
			"Literatur": "<p><strong>[BSF88]</strong> Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.</p>\n<p><strong>[Den03]</strong> J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.</p>\n<p><strong>[Gel79]</strong> A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, Massachusetts, 1979.</p>\n<p><strong>[SB98]</strong> R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, Cambridge, London, 1998</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung per <a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-1636917837857415397\" target=\"_blank\">CAJ</a>&nbsp;und <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=5174\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig.&nbsp;&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 136673,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 137233,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 135218,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Ludwig,Marcus",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "Formale Methoden der SW-Entwicklung (Model-Checking) (SWT)",
		"FriedolinID": 136985,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 136400,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 137173,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat.",
				"L\u00fcck,Anja"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 135955,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 135206,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>1. Testklausur</p>" }
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 137127,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 137264,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Soares Correia,Louis Raoul"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 136977,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird nach Bedarf angeboten.</p>"
		}
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 138255,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 136867,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 0
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 136394,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 136481,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Hyperlink": "http://www-user.tu-chemnitz.de/~mtau/Lehre/2017_02_Seminar_Analysis/Seminar_Analysis_Inhalte.pdf",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Inhaltsbeschreibung erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Kenntnisse \u00fcber Funktionalanalysis, insbesondere Spektraltheorie selbstadjungierter Operatoren,&nbsp;werden vorausgesetzt.</p>"
		}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik",
		"FriedolinID": 136600,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Neamtu,Alexandra ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakult\u00e4tiv</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 136428,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 137157,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 136221,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0063",
				"PNr": 50631,
				"VENr": "50633",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0063",
		"Inhalt": {}
	},
	"19296": {
		"Veranstaltungsnummer": 19296,
		"Titel": "Algorithmische Massenspektrometrie",
		"FriedolinID": 137116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 136373,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 137036,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 135205,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 135208,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 137170,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 136419,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"19433": {
		"Veranstaltungsnummer": 19433,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 135010,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 135209,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 136424,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 137917,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 138545,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 140822,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 136442,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Bilder rasant gewachsen.<br>In diesem Seminar werden wir daher Techniken analysieren, welche in der Grenze vom maschinellen Lernen und digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind.<br>Dieses Semester liegt der Fokus auf den aktuellen Verfahren im Zusammenhang mit Deep Learning wie rekurrente neuronale Netze (Recurrent Neural Networks) oder Aufmerksamkeitsnetze (Attention Networks).</p>\n<p>Es sind unter anderem folgende Themen zu vergeben:</p>\n<ul>\n<li>Deep Learning Overview (LeCun et al., 2015)</li>\n<li>Recurrent Neural Networks</li>\n<li>Recurrent Models of Visual Attention (Mnih et al., 2014, DeepMind)</li>\n<li>Attention for fine-grained categorization (Sermanet et al. 2014, Google Inc)</li>\n<li>Active Object Localization with Deep Reinforcement Learning (Caicedo et al. 2015)</li>\n</ul>\n<p><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></p>\n<p>Weitere Infos zu den Themen sowie das Material zu den Themen ist auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=5160\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 136053,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Sukaylo,Oleksiy"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 137542,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 135492,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 135554,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Universaltutorium Mathematik",
		"FriedolinID": 138518,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 136661,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63223",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 136683,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63224",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 135981,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Hoffmann,Martin"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 136639,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Hoffmann,Martin"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52314",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52313",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0011",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Tutorium - Termin wird in der Vorlesung festgelegt!</p>"
		}
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "Datenbanken und Informationssysteme",
		"FriedolinID": 136997,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Haney,Frank ,Dr."],
			"begleitend": ["Keil,Jan Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 137010,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0049",
				"PNr": 52691,
				"VENr": "52693",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum wird als Blockveranstaltung im Februar/M\u00e4rz 2018 durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 137145,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 138298,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 136103,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 136862,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59053",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0604",
		"Inhalt": {}
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 136902,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 136810,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 137561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)",
		"FriedolinID": 137218,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird von Herrn Rump gehalten.</p>"
		}
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 136135,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 137918,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik (1)",
		"FriedolinID": 138252,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1738",
				"PNr": 330381,
				"VENr": "330383",
				"VETitel": "Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60044",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60043",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0704",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 135513,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "Neuroanatomie",
		"FriedolinID": 137176,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51663",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS17_18.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Genaue Veranstaltungstermine werden in der Vorlesung bekannt gegeben.</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse - Teichgraben)"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "Hirnkurs",
		"FriedolinID": 137200,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51664",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS17_18.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Der Hirnkurs ist Bestandteil des Moduls 'Neuroanatomie'.",
			"Bemerkung": "<p>Ort: Pr\u00e4pariersaal Anatomie 1, Teichgraben 7</p>"
		}
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 137166,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schaible,Hans-Georg,Professor,Dr. med."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51644",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51643",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51645",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Praktika"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS009",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS17_18.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die genauen Veranstaltungszeiten und -termine werden in der Vorlesung bekannt gegeben (incl. Seminartermine).</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse / Teichgraben)"
		}
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 137167,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr.",
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51734",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51733",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS018",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS17_18.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine entnehmen Sie bitte der Veranstaltungsliste.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden an verschiedenen Orten statt. Die genaue Zuordnung entnehmen Sie bitte dem Veranstaltungsplan.</p>\n<ul>\n<li>BIOMAG: Biomagnetische Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101</li>\n<li>MRT: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\", Philosophenweg 3</li>\n</ul>"
		}
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 136192,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS002",
				"PNr": 51571,
				"VENr": "51573",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS002",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS17_18.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 135873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 136557,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 135273,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 137647,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."],
			"begleitend": ["Tobies,Renate ,Dr. paed. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3024",
				"PNr": 62301,
				"VENr": "62303",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62625,
				"VENr": "62637",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Gl. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3054",
				"PNr": 62771,
				"VENr": "62773",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik (Geschichte der Mathematik): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3054",
		"Inhalt": {
			"Kurzkommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;,&quot;serif&quot;;\">Qualifikationsziele: Erwerb von Kenntnissen \u00fcber die Entwicklung grundlegender mathe-matischer Gebiete; Bef\u00e4higung, mathematikhistorische Sachverhalte zu verstehen und als Hilfsmittel f\u00fcr den sp\u00e4teren Unterricht zu begreifen.</span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Gericke, Helmuth: Mathematik in Antike und Orient. Fourier-Verlag 1994; Szab\u00f3, \u00c1rp\u00e1d: Entfaltung der griechischen Mathematik. Spektrum Verlag 1994;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Wu\u00dfing, Hans: 6000 Jahre Mathematik. Springer 2008;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Cofman, Judita: Einblicke in die Geschichte der Mathematik. Aufgaben und Materialien f\u00fcr die Sekundarstufe. Spektrum Bd. 1, 1999; Bd. 2, 2001</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Spezialliteratur zu einzelnen Themen wird in der Vorlesung angegeben, vgl. auch http://www.mathematik.uni-kl.de/~tobies/</span></li>\n</ul>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size:\">Mathematisches (Schul-) Allgemeinwissen, Bef\u00e4higung zum logischen Denken</span></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung beginnt mit C. F. Gau\u00df, verbunden mit einem Einblick in die Facetten der Mathematikgeschichte. Es werden Grundtendenzen und H\u00f6hepunkte der Entwicklung der Mathematik vermittelt. Wie entstanden die ersten Zahlzeichen \u2013w\u00f6rter und -systeme? Wie wurde Mathematik in der griechischen Antike zur Wissenschaft (mit den Disziplinen Arithmetik, Geometrie, Musiktheorie und Astronomie)? In welchem Kontext bildeten sich weitere mathematische Teilgebiete heraus? Was hei\u00dft \u201ewissenschaftliche Revolution\u201c in der Mathematik? Neue Richtungen waren meist an das Werk bedeutender Mathematiker (z.B. Pythagoreer, Euklid, Archimedes,\u2026, Euler, Felix Klein, Hilbert) gekn\u00fcpft. Wir fragen auch nach dem Beitrag von Mathematikerinnen (von Hypatia bis zur Schule moderner Algebra Emmy Noethers und der \u201eTechnomathematik\u201c Iris Runges).</p>\n<p>In der \u00dcbung werden u.a. historische Aufgaben thematisiert, die sp\u00e4ter im Unterricht genutzt werden k\u00f6nnen.</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr das Lehramt Mathematik Gymnasium</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den M. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n</ul>"
		}
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 136097,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0150",
				"PNr": 65501,
				"VENr": "65503",
				"VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0150",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung; Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Diskrete, kontinuierliche und gemischte GMs<br>\u2022 Hammersley-Clifford Theorem<br>\u2022 IPS Algorithmus<br>\u2022 Maximum Entropie Prinzip<br>\u2022 Exponentielle Familie von Verteilungen<br>\u2022 Strukturlernen</p>"
		}
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 136896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0066",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Die Veranstaltung findet im WS 2017/18 nicht statt.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird dieses Semester NICHT angeboten.</p>"
		}
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 136418,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 138527,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 135219,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 136055,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen I",
		"FriedolinID": 136054,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 136454,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 135545,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden!</strong></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Thematischer Schwerpunkt im Wintersemester 2017/18: Umgang mit H\u00f6rsch\u00e4digung im inklusiven Mathematikunterricht.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramtes Mathematik RS und Gy.</p>"
		}
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 136811,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 138253,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Netzwerkanalyse mit R",
		"FriedolinID": 138242,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0208",
				"PNr": 64881,
				"VENr": "64883",
				"VETitel": "Netzwerkanalyse mit R (ASQ): Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Grundkenntnisse lineare Algebra<br>Grundkenntnisse Programmierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Grundkonzepte von Netzwerken<br>\u2022 Ma\u00dfe und strukturelle Eigenschaften von Netzwerken<br>\u2022 Algorithmen zur Netzwerkanalyse<br>\u2022 Anwendungen in Soziologie, Geschichtswissenschaft, Biologie, Mathematik und Informatik<br>\u2022 Implementierung der Analysealgorithmen in R</p>"
		}
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 137207,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."],
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist verpflichtend f\u00fcr Studierende Lehramt Mathematik Gymnasium.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 135617,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Saor\u00edn G\u00f3mez,Eugenia ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Semeinar wird von Frau Dr. G\u00f3mez geleitet.</p>"
		}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 138478,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 138488,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis - Hamiltonsche Systeme",
		"FriedolinID": 138504,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hinrichs,Benjamin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 137809,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 136643,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 135611,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 136186,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++",
		"FriedolinID": 136969,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 136398,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Reserve Seminar",
		"FriedolinID": 138424,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {}
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python",
		"FriedolinID": 140276,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 136995,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "Big Data",
		"FriedolinID": 136489,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Taubert,Frank ,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 136882,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Rittmann,Alexandra"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1612",
				"PNr": 329121,
				"VENr": "329123",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1612",
		"Inhalt": {}
	},
	"6570": {
		"Veranstaltungsnummer": 6570,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 135017,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Mathematik in der gymnasialen Oberstufe",
		"FriedolinID": 138095,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 136358,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 137053,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 135653,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Auf Grund der hohen Praxisrelevanz des Projektes d\u00fcrfen im Rahmen einer Sonderregelung auch Bachelor-Studenten am Praktikum teilnehmen und dies als Modul \"Intelligente Systeme\" (FMI-IN0044) abrechnen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Anwendungsgebiete vom maschinellen Sehen sind weit gef\u00e4chert: Von Objekterkennung \u00fcber Bildsuch-Systeme bis hin zum Rekonstruieren von 3D Objekten aus einer Menge von Bildern des Objekts. In diesem Praktikum sollen diese Anwendungsgebiete weiter erkundet werden. Es werden verschiedene Techniken zur Bildverarbeitung und maschinellem Lernen, die man schon aus den Vorlesungen Rechnersehen 1 und 2 kennt, angewandt. Man lernt diese in praktischen Anwendungen zu benutzen und zu evaluieren. Au\u00dferdem steht strukturiertes Arbeiten (evtl im Team) an einer komplexen Themenstellung und wissenschaftliches Arbeiten im Vordergrund.</p>\n<p>M\u00f6gliche Themen mit einigen Schwerpunkten sind hier kurz dargestellt:</p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Gesichtserkennung an der Kaffeemaschine<br></strong>Es soll automatisch ermittelt werden, wer wann wie viel Kaffee trinkt. Bonus: Wasserstand berechnen.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Gestensteuerung eines Roboterarms in Echtzeit.</strong> </span><br><span style=\"font-size: 10pt;\">Mit Hilfe von 3D-Rekonstruktion soll der Arm auf Bewegungen des Anwenders reagieren.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Staubsaugroboter mit Kamera.</strong></span><br><span style=\"font-size: 10pt;\">\u00dcber die Zeit wird eine Karte der Umgebung erstellt. Ver\u00e4nderungen daran werden automatisch erkannt.</span></p>\n<h3><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></h3>\n<p>In Kleingruppen und freier Terminplanung werden einzelne Arbeitsschritte bearbeitet, welche in naher Zukunft genauer spezifiziert werden.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Diese Veranstaltung wird \u00fcber <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=5173\">Moodle</a> durchgef\u00fchrt.</span></p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 136881,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 140008,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>SOFSYS</strong></p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet, da wir meist ein sehr kleine Gruppe sind.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.<br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; <span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Verpflichtende Vorbesprechung ist am 18.10.2017 </strong></span> im SR-1222 am EAP um 12:15<br>&gt;&gt; (das ist der Seminarraum der Softwaretechnik <em>am Institut f\u00fcr Informatik</em> auf Ebene 2 - <em>nicht</em> im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude!)</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 137562,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 137915,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 136663,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 135990,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>siehe auch <a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 136076,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"77901": {
		"Veranstaltungsnummer": 77901,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 136917,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://www.gruenderservice.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.<br><br></p>"
		}
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "L\u00f6sen geometrischer Problemaufgaben",
		"FriedolinID": 136590,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 136010,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "Seminar Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 135693,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=47",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Startup and Questions:<br></strong></p>\n<p>The first meeting will take place on <strong>October 16, 2017 at 10 am</strong> in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena.</p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) <strong>before October 9, 2017</strong>.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>This seminar takes place in the HKI-Center for Systems Biology of Infection, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena, HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8) room E-40 \"Alexander Fleming\" on mondays from 10 am (s.t.)</p>",
			"Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Introduction and Content:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants will also be getting insights into the work of the research group <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/en/image-based-systems-biology.html\">Applied Systems Biology</a>.</p>\n<p>Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 137105,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 137415,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ.</p>" }
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 135543,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Seminar Bioinformatics",
		"FriedolinID": 138138,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 137026,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 135532,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 137361,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende der Bachelor-Studieng\u00e4nge Informatik und Angewandte Informatik haben die M\u00f6glichkeit, in begrenztem Umfang Module (ASQ) an der Ernst-Abbe-Hochschule Jena zu besuchen.</p>\n<p>N\u00e4here Hinweise erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link. Das Modul beginnt neu (WS 2017/18).</p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Bei Interesse melden Sie sich bitte unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de).</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden im Geb\u00e4ude der Ernst-Abbe-Hochschule Am Tatzend statt, Haus 3, Raum 03.00.43 (Sprachen).</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 138426,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sch\u00e4fer,Patricia"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 1. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 1. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Der Methodenstreit zwischen dem idiografischen Verstehen der Geistes- und dem nomothetischen Erkl\u00e4ren der Natur- und Technik-Wissenschaften (Seminar Mensch + Maschine)",
		"FriedolinID": 140396,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300114",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300115",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300104",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300105",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Hyperlink": "http://ki.informatik.uni-jena.de/Studentisches/Lehrveranstaltungen/Aktuelles+Semester/Seminar+Mensch_Maschine-p-221.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Maximal 20 Teilnehmer.</p>\n<p>Interessenten seitens des Instituts f\u00fcr Philosophie wenden sich an PD Dr. Artmann (<a href=\"mailto:Stefan.Artmann@leopoldina.org\">Stefan.Artmann@leopoldina.org</a>) und seitens des Instituts f\u00fcr Informatik an Prof. Beckstein (<a href=\"mailto:christian.knuepfer@uni-jena.de\">clemens.beckstein@uni-jena.de</a>).</p>\n<p><strong>Ablauf (die Termine werden noch bekannt gegeben):</strong></p>\n<p>1) Zwei Vorbesprechungstermine:<br>- Themen/Problemvorstellung (am 3.11.2017 um 15 Uhr im Raum SR 130 CZ 3)<br>- Themenvergabe (ca. 4 Wochen sp\u00e4ter, Details werden am 3.11. festgelegt)<br><br>2) nach Bedarf ein von den Veranstaltern geleisteter Einf\u00fchrungblock mit l\u00e4ngerem \u00dcbersichtsvortrag samt Diskussion (etwa nach dem ersten Drittel der Vorlesungszeit)<br><br>3) ein ein bis zweit\u00e4giger Hauptblock (zum Ende der Vorlesungszeit)</p>\n<p>Zur Lehrveranstaltung existiert eine begleitende Web-Seite unter<br><a href=\"http://ki.informatik.uni-jena.de/Studentisches/Lehrveranstaltungen/Aktuelles+Semester/Seminar+Mensch_Maschine-p-221.html\">http://ki.informatik.uni-jena.de/Studentisches/Lehrveranstaltungen/Aktuelles+Semester/Seminar+Mensch_Maschine-p-221.html</a></p>"
		}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 137791,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 137692,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	}
}
