{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 117202,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 117568,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 117045,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 117827,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Taubert,Frank ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 117569,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 116836,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 116932,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0106",
				"PNr": 51061,
				"VENr": "51063",
				"VETitel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 117748,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS008",
				"PNr": 51631,
				"VENr": "51633",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme: Klausur"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS008",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 116457,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 116908,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 117842,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92653",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 117644,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92654",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Softwareentwicklungsprojekt I und II (SWEP-I, SWEP-II)",
		"FriedolinID": 116909,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Geyer,Frank ,Dr.-Ing.",
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Weitere Termine werden in der Vorlesung besprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte unbedingt Hinweise bei der Vorlesungsank\u00fcndigung beachten.</p>"
		}
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "Programmieren in C#",
		"FriedolinID": 116950,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 117735,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "Modellierung mit Graphen (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 117828,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 118709,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung",
		"FriedolinID": 117794,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/ME/SS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 117814,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hesse,Robert"
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 117640,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"M\u00fcller,Nadine"
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 118610,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Proseminar Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken",
		"FriedolinID": 116707,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52301,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52302,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0010",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 117633,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": ["K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 118972,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 117695,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Skriptsprachen in der Bioinformtik (ASQ)",
		"FriedolinID": 117788,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"D\u00fchrkop,Kai"
			],
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium ist ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 116160,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip", "Gro\u00dfmann,Peter"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117545,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "Softwareentwicklungsprojekt I und II (SWEP-I, SWEP-II)",
		"FriedolinID": 118759,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Geyer,Frank ,Dr.-Ing.",
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<p>FMI-IN0051 SWEP-I: BSc Informatik, BSc Angewandte Informatik, MSc Wirtschaftsinformatik</p>\n<p>FMI-IN0065 SWEP-II: MSc Informatik, MSC Bioinformatik</p>\n<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle. Die \u00dcbung l\u00e4uft im (Projekt-)Team relativ unabh\u00e4ngig von der Vorlesung und den fixen \u00dcbungsterminen. Das Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung (frei w\u00e4hlbar oder durch Betreuung vorgegeben). Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>Dienstorientiertes Rechnen in der Praxis (SOC-P: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen Vorbesprechung am Mittwoch den <strong>06.04.2016 um 10 Uhr</strong> im SR 131 Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 3. In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p><strong>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</strong></p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache Wicket, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 116161,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 117603,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Ludwig,Marcus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10195": {
		"Veranstaltungsnummer": 10195,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 117652,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63213",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 117140,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0033",
				"PNr": 50331,
				"VENr": "50333",
				"VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0033",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung wird als Blockveranstaltung im August/September angeboten.</p>\n<p>Am Montag, 11.4., findet 16:00-16:30 Uhr (Raum 3325 EAP2) eine Informationsveranstaltung statt.</p>"
		}
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 116157,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Sicherheit",
		"FriedolinID": 117738,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 117581,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 117161,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Klausur</p>" }
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 117004,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 117832,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 117157,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 117554,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Analysis I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 116411,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - \u00d6konomische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 116907,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 116956,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 117645,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 117861,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 118997,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 117912,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Gebhardt,Kai", "Stolcis,Christian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 118937,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 120385,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Landrock,Pierre"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1183",
				"PNr": 324831,
				"VENr": "324833",
				"VETitel": "Algebraische Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1183",
		"Inhalt": {}
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 120392,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1187",
				"PNr": 324871,
				"VENr": "324873",
				"VETitel": "Homologische Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1187",
		"Inhalt": {}
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 120394,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1204",
				"PNr": 325041,
				"VENr": "325043",
				"VETitel": "Funktionenr\u00e4ume: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1204",
		"Inhalt": {}
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 120399,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1706",
				"PNr": 330061,
				"VENr": "330063",
				"VETitel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1706",
		"Inhalt": {}
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Prozesse",
		"FriedolinID": 120402,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1734",
		"Inhalt": {}
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 120525,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 120528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1262",
				"PNr": 325621,
				"VENr": "325623",
				"VETitel": "Hyperbolische Dynamische Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 120529,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Klein,Maike"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1727",
				"PNr": 330271,
				"VENr": "330274",
				"VETitel": "Finanzmathematik 2 - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1727",
				"PNr": 330271,
				"VENr": "330273",
				"VETitel": "Finanzmathematik 2 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "Stochastik - Vertiefung Stochastik",
		"FriedolinID": 120874,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {}
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 121053,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 121085,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "Computational Code Biology",
		"FriedolinID": 121102,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 121103,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vlaic,Sebastian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 121267,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1401",
				"PNr": 327011,
				"VENr": "327014",
				"VETitel": "Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1401",
		"Inhalt": {}
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "H\u00f6here Algorithmik",
		"FriedolinID": 121322,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Komusiewicz,Christian,Professor,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0128",
				"PNr": 51281,
				"VENr": "51283",
				"VETitel": "H\u00f6here Algorithmik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0128",
		"Inhalt": {}
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Kryptologie",
		"FriedolinID": 121330,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0030",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung/\u00dcbung findet nicht statt.</p>"
		}
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 121534,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 121535,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "Analysis - Fastperiodische Funktionen",
		"FriedolinID": 121562,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1281",
		"Inhalt": {}
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 121573,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Quanten-Informationstheorie",
		"FriedolinID": 121632,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Krech,Wolfram,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0207",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul ist dem ASQ-Bereich zugeordnet. Es werden 6 LP vergeben.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Erwartete Kenntnisse:</p>\n<p>Matrizenrechnung, (elementare) Wahrscheinlichkeitsrechnung</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</p>",
			"Lerninhalte": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Inhalt:</span></p>\n<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen der klassischen Shannon-Theorie</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Quantenentropie der Information</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Qubit</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Quanten-Datenkompression</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Rauscheinfl\u00fcsse</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">\u00dcbertragungskanal</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Quanten-Ressourcen zur Kommunikation</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;<span style=\"font-size: 10pt;\">Lern- und Qqualifikationsziele:</span></p>\n<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Vermittlung grundlegender Kenntnisse zur \u00dcbertragung von Information mit Hilfe von Quantensystemen als Informationstr\u00e4ger</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Informationstheoretische Beherrschung spezifischer Eigenschaften von Quantensystemen (z.B. Verschr\u00e4nkung)</span></li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<p>MSc Informatik, MSc Mathematik</p>"
		}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Universaltutorium Mathematik",
		"FriedolinID": 121657,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Uschmann,Sebastian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 121745,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["B\u00f6hm,Markus"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"126014": {
		"Veranstaltungsnummer": 126014,
		"Titel": "Stochastic calculus and geometry of stochastic flows and singular interactions - Ukrainian-German workshop in stochastics",
		"FriedolinID": 126014,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 117296,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "Android-Sicherheit (Informatik und Gesellschaft)",
		"FriedolinID": 116734,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 117665,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57443",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57043",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62383",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0404",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA0444 bzw. FMI-MA3038 (6 LP) belegbar. In diesem Fall m\u00fcssen nur die ersten 10 Wochen belegt werden.</p>"
		}
	},
	"13821": {
		"Veranstaltungsnummer": 13821,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 117528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0705",
				"PNr": 60051,
				"VENr": "60053",
				"VETitel": "\u00d6konometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0705",
		"Inhalt": {}
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 117646,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 117793,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Friedel,Klaus ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet au\u00dferhalb statt.</strong></p>\n<p><strong>Fa. dotsource, Goethestr. 1, Gro\u00dfer Konferenzraum</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Gerhard Strubbe (IBM) gehalten.</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Geometrie - Das Buch der Beweise",
		"FriedolinID": 117307,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars:</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Proseminar oder Seminar Geometrie Bachelor</li>\n<li>Lehramt Mathematik Gymnasium: Seminar 1 oder Seminar 2</li>\n<li>Lehramt Regelschule/MSc WiP\u00e4d: Seminar 2</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 117001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik Gymnasium:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 118819,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 117572,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0101",
				"PNr": 51011,
				"VENr": "51013",
				"VETitel": "Konvexe Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "Analyse der Genexpression (MMLS.A5, MBC.A8)",
		"FriedolinID": 115885,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 116458,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden."
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 117775,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>\n<p><strong>Es ist eine verbindliche Anmeldung im CAJ erforderlich.</strong> Dort finden Sie auch eine Liste der Termine.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 117519,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0520",
				"PNr": 58201,
				"VENr": "58204",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0520",
				"PNr": 58201,
				"VENr": "58203",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0520",
		"Inhalt": {}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 117323,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1401",
				"PNr": 327011,
				"VENr": "327013",
				"VETitel": "Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1401",
		"Inhalt": {}
	},
	"14908": {
		"Veranstaltungsnummer": 14908,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 116888,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["K\u00fcmmel,Kai ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63224",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 117758,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr.",
				"M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 117178,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 117168,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 117062,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0705",
				"PNr": 60051,
				"VENr": "60054",
				"VETitel": "\u00d6konometrie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0705",
		"Inhalt": {}
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 116793,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 117111,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge   vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung  soll  den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen   Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung   multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der  Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur  Erzeugung digitaler  Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik  - unter anderem  verschiedene Rasterisierungsalgorithmen,  Transformationen, Projektionen  und Rendering - vorgestellt. Der zweite  Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt  sich mit der Restauration und der  Verarbeitung von bestehendem  Bildmaterial sowie verschiedener  M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und  der automatischen Erkennung von  darauf abgebildeten Objekten.  Schlussendlich werden im letzten Teil der  Vorlesung Verfahren zur  Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder  vektorwertiger Datenmengen  behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen,  in denen der  Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit   anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 117292,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 117854,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Boltz,Lena-Susanne"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1735",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 119048,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 117280,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 117080,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 118606,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 118108,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 119075,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehemrzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 117575,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 119006,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 118423,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 118233,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117970,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 117031,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 119049,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Seminare werden von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 117194,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Theorie der rauen Pfade",
		"FriedolinID": 117537,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 117955,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat.",
				"Fleischauer,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Blockveranstaltung</p>" }
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 117064,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "Smart Home (SWT)",
		"FriedolinID": 118991,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr.", "Nagel,Katharina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>MSc Wirtschaftsinformatik:</strong> FMI-IN1014 Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>",
			"Literatur": "<p>Eichelberg, M.; Norgall, Th.; Wichert, R. (2010): AAL auf dem Weg in die Praxis \u2013 kritische Faktoren und Handlungsempfehlungen, Tagungsbeitrag zum 3. Deutschen AAL Kongress am 26./27.01.2010.</p>\n<p>Gubbi, J., Buyya, R., Marusic, S., &amp; Palaniswami, M. (2013). Internet of Things (IoT): A vision, architectural elements, and future directions. <em>Future Generation Computer Systems</em>, <em>29</em>(7), 1645-1660.</p>\n<p>Harper, R. (Ed.). (2006). Inside the smart home. Springer Science &amp; Business Media.</p>\n<p>VDE Verband der Elektrotechnik Elektronik Informationstechnik e.V. (2014): Die deutsche Normungs- Roadmap AAL (Ambient Assisted Living). Status, Trends und Perspektiven der Normung im AAL-Umfeld.Version 2.0</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>==&gt; Vorbesprechung im RAUM R1222 am EAP</strong></p>\n<p><strong>==&gt; am 5.04.2016 um 14:15 Uhr</strong></p>\n<p><strong>(das ist am Institut f. Informatik am Lehrstuhl Softwaretechnik)</strong></p>\n<p>Die fortschreitende Technisierung und Vernetzung der Alltagswelt wird in Zukunft auch die Art und Weise des Wohnens ma\u00dfgeblich pr\u00e4gen. Es bietet die Chance die bevorstehenden Herausforderungen des demographischen Wandels und der Energiewende mitzugestalten. Vor diesem Hintergrund werden im Seminar \u201eSmart Home &amp; Living \u2013 gesellschaftliche und technische Aspekte\u201c folgende wesentliche Themenkomplexe behandelt: &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>\n<p>1)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; <em>Smart Home</em>,</p>\n<p>Energieeffizienz und -management in den eigenen vier W\u00e4nden</p>\n<p>2)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; <em>Ambient Assistent Living</em>,</p>\n<p>alltagsunterst\u00fctzende Assistenzsysteme zur Erhaltung des selbstbestimmten Lebens</p>\n<p>&nbsp;3) &nbsp; <em>Internet of Things</em></p>\n<p>Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste der Termine<br>flexibel gew\u00e4hlt werden. Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas in<br>schriftlicher Form und Vortrag im Seminar. Diskussion und Vortrag<br>z\u00e4hlen besonders. Aktive Mitarbeit und Anwesenheit werden erwartet.</p>\n<p>Dies wird ein Seminar das voraussetzt, dass sie sich f\u00fcr das Thema<br>wirklich engagieren. Es gibt maximal 10 Pl\u00e4tze. Zugleich m\u00fcssen wir<br>ein Mindestzahl an Teilnehmern erreichen.</p>\n<p>Anmeldung im CAJ und Teilnahme an der Vorbesprechung sind absolut<br>Pflicht. Vergessen sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese<br>ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</p>\n<p><strong>Zugang zum CAJ (dort finden sie geplante Themen und Termine):<br></strong></p>\n<p><strong>https://caj.informatik.uni-jena.de/</strong></p>"
		}
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 118157,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen",
		"FriedolinID": 118089,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business + Technical English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 117740,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt-path-122464,121129,121533,122321.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH.</p>\n<p><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</span></strong></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 118611,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckus,Siegfried ,Dr.",
				"Mieth,Therese",
				"Sell,Daniel",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 118001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 119051,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2769381536573734389",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lectures finden um 17 Uhr am</strong></p>\n<p><strong>?</strong></p>\n<p><strong>im Astoria H\u00f6rsaal statt.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computer im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 117331,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Beleg von Didaktik der Mathematik A erw\u00fcnscht</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vortrag (45 Minuten) und schriftliche Ausarbeitung (ca. 20 DIN-A4-Seiten)</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Seminar werden ausgew\u00e4hlte Begabungsmodelle, Diagnosekonzepte bzw. schulische und au\u00dferschulische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vorgestellt und diskutiert, je nach M\u00f6glichkeit auch konkret ausprobiert (evtl. im Rahmen eines Schulbesuchs).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramts f\u00fcr Mathematik (Regelschule und Gymnasium)</p>"
		}
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 117277,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 116892,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 116938,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 118596,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "Funktionentheorie 2",
		"FriedolinID": 116952,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Literaturseminar",
		"FriedolinID": 117929,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 119083,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die weiteren Termine werden noch bekannt gegeben.</p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 121676,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51704",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51703",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-CNS015",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Ort: PC-Pool IMSID, Bachstra\u00dfe 18, Geb\u00e4ude 1"
		}
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Angewandtes Paralleles Rechnen (Rechnerarchitektur)",
		"FriedolinID": 117829,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Walther,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 117834,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0242",
				"PNr": 55421,
				"VENr": "55423",
				"VETitel": "Fourieranalysis 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0242",
		"Inhalt": {}
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117544,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Oertel,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117629,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Oertel,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 116409,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 116867,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 117787,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr Studierende mit Studienbeginn bis einschl. WS 2013/14:</p>\n<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das Modul FMI-MA3049 Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende belegt werden.</p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 117035,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 117627,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53283",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Approximationstheorie 2",
		"FriedolinID": 117536,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 117499,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Kaiser,Dieter ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 117642,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 116795,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 117384,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA681",
		"Inhalt": {}
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die nichtlineare Optimierung",
		"FriedolinID": 117495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 117245,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung, VS-Spezialisierung II",
		"FriedolinID": 117761,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schindler,Sirko",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "zur Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 117674,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Rechnersehen",
		"FriedolinID": 117789,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-1976843140318065345",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Bilder rasant gewachsen. In diesem Seminar werden wir daher Techniken analysieren, welche in der Grenze von Maschinellem Lernen und Digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind. Zur Auswahl steht dabei eine breite Vielfalt von m\u00f6glichen Themen, welche von un\u00fcberwachtem Bildverstehen bis hin zu Deep Learning f\u00fcr visuelle Erkennung reicht.</p>\n<p><strong>Es sind unter anderem folgende Themen zu vergeben:</strong></p>\n<ol>\n<li>Un\u00fcberwachte Bild-Segmentierung (Achanta et al., 2012, TPAMI)</li>\n<li>Gauss-Prozess-Modelle f\u00fcr die visuelle Objekterkennung (Kapoor et al., 2010, IJCV)</li>\n<li>Fine-grained recognition: Unterscheidung von visuell \u00e4hnlichen Kategorien&nbsp; (Zhang et al., 2014, ECCV)</li>\n<li>Semantische Segmentierung mit Convolutional Neural Networks (Long et al., 2015, CVPR)</li>\n<li>\u00dcberblick Deep Learning (LeCun et al., 2015, Nature)</li>\n<li>Weitere Vorschl\u00e4ge k\u00f6nnen gern erbracht werden!</li>\n</ol>\n<p>In diesem Seminar werden wir uns mit Anwendungen der Bildverarbeitung und visuellen Erkennung besch\u00e4ftigen. Aktuell ist ein massiver Trend zu beobachten bei dem viele Verfahren der Bildverarbeitung auch in der Praxis Anwendung finden.Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln. Es werden keine Vorkenntnisse im Bereich der Bildverarbeitung ben\u00f6tigt, sind aber von Vorteil.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><br>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30 min\u00fctiger Vortrag erwartet, eine 7\u201310 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie aktive Mitarbeit.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden in der ersten Semesterwoche am Montag, 4.4.2016, 16:00 Uhr im EAP 2, R 1222A (Studenten-Labor) statt. Bei Bedarf kann dieser Termin auch verlegt werden.</p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 118825,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gebhardt,Kai",
				"Stolcis,Christian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0021",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeiten werden in der Vorlesung abgesprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>"
		}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 117672,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 117570,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 117003,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 117268,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 117141,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 116931,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt \"Intelligente Systeme\"",
		"FriedolinID": 117765,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6963899294416311044",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Angegebene Termin ist&nbsp;f\u00fcr eine Vorbesprechung. Dar\u00fcber hinaus wird mit den Teilnehmern ein w\u00f6chentlicher Pr\u00e4senztermin abgestimmt. Die Aufgaben werden von den Projektgruppen eigenverantwortlich in freier Zeiteinteilung bearbeitet.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet im Studentenlabor 1222-A, EAP2, statt.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Zum erfolgreichen Abschluss der Veranstaltungen wird verlangt:</p>\n<ol>\n<li>grundlegende Einarbeitung in das gew\u00e4hlte Thema</li>\n<li>Bewertung, Umsetzung, Evaluation des Ansatzes</li>\n<li>regelm\u00e4\u00dfige Kurzvortr\u00e4ge zu erreichten Meilensteinen</li>\n<li>eine abschlie\u00dfende schriftliche Zusammenfassung</li>\n</ol>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen des Moduls \"Projekt Intelligente Systeme\" f\u00fcr Bachelor-Studenten findet diesmal ein Lab zu aktuellen Themen im Bereich der Bildverarbeitung und Mustererkennung statt. Ziel dieses Projekts ist es, k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Verfahren aus dem Bereich der Bildverarbeitung zu studieren, nachzuvollziehen, zu implementieren und zu evaluieren. <em>Zur Auswahl stehen in diesem Semester vier Schwerpunktthemen</em>:</p>\n<ol>\n<li><strong>Generierung von Image-Captions mit Recurrent Neural Networks</strong><br>Aktuelle Verfahren k\u00f6nnen f\u00fcr ein gegebenes Bild beeindruckende Beschrifungen generieren, wie etwa \"A herd of zebras are walking in a field.\" In dem Projekt sollen solche Verfahren implementiert und getestet werden. Einf\u00fchrende Informationen zu dem Thema finden sich unter anderem auf folgendem Blog: http://karpathy.github.io/2015/05/21/rnn-effectiveness/. Ein beeindruckendes Beispiel findet sich in <a href=\"http://arxiv.org/pdf/1505.00487v3.pdf\">http://arxiv.org/pdf/1505.00487v3.pdf<br><br></a></li>\n<li><strong>Reaktivierung des Roboter Thalos</strong><br>Am Lehrstuhl existiert eine Roboterplattform, welche seit Monaten nicht genutzt wurde. Ziel des Projekts ist eine erfolgreiche Reaktivierung des Roboters mit stabilen Interfaces zum effizienten Auslesen aktueller Sensordaten.<br><br></li>\n<li><strong>Gesichtserkennung zur Analyse der Kaffee-Maschinen-Nutzung</strong><br>Die am Lehrstuhl betriebene Kaffeemaschine wird unterschiedlich frequentiert. In diesem Projekt soll ein System entwickelt werden, welches das Verhalten der Mitarbeiter analysiert und sp\u00e4ter die optimale Kaffee-Einstellung vorschl\u00e4gt.<br><br></li>\n<li><strong>Erweiterung eines Systems zur automatischen Analyse von Darts durch Sound</strong><br>In den vergangenen Semestern wurde im Rahmen des Praktikums 3D Bildverarbeitung ein System entwickelt, welches Bilder von geworfenen Darts auf dem Dartboard analysiert. Dieses System soll nun um einen Audio-Eingang erg\u00e4nzt werden, sodass das Eintreffen des Darts akustisch erfasst werden kann.</li>\n</ol>\n<p><br>Weitere Infos finden sich auf der entsprechenden Lehrstuhlhomepage unter http://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Summer+Term+2016/</p>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing (M.Sc. Photonics)",
		"FriedolinID": 116417,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing (M.Sc. Photonics)",
		"FriedolinID": 116808,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 117722,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23485": {
		"Veranstaltungsnummer": 23485,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 117599,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64024",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 117179,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 116913,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 119063,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 117973,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55043",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 117806,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57444",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57044",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62384",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0404",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA0444 bzw. FMI-MA3038 (6 LP) belegbar. In diesem Fall m\u00fcssen nur die ersten 10 Wochen belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Algebra - Master",
		"FriedolinID": 117337,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 117387,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52301,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0010",
				"PNr": 52302,
				"VENr": "52303",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik: Proseminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Datenbanksysteme Projekt",
		"FriedolinID": 117776,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 117139,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 117066,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"begleitend": ["Hercher,Christian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 117840,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/IS/SS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 117805,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65023",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1013",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>",
			"Bemerkung": "<p><b>WISYS:</b></p>\n<p><b>Inhalte:</b> Softwareengineering mit Schwerpunkt auf der Umsetzung eines<br> kleinen Projekts auf Basis einer einfachen Spezifikation in UML, erarbeitet <br>mit einem Kunden/Coach. Kostensch\u00e4tzung und Qualit\u00e4tssicherung (Reviews) als<br>projektbeigleitende Ma\u00dfnahmen.</p>\n<p><b>Ziele:</b> Die Studierenden kennen die praktische Anwendung typischer<br>Notationen in der strukturierten Entwicklung von Softwaresystemen. Sie<br>erwerben, am Beispiel, Fertigkeiten als Systementwickler, im Umgang mit<br>Notationen und Werkzeugen, sowie im einfachen Projektmanagement.</p>\n<p><b>Organisation:</b> Die Vorlesung bereitet das eigentliche Projekt vor. Im<br>Projekt ist eine Aufgabenstellung mit dem Auftraggeber zu spezifizieren und<br>dann auf einem passenden Tool-Stack umzusetzen. Vorlesungs- und \u00dcbungsanteile<br>wechseln sich ab. Anwesenheit ist erforderlich. Zus\u00e4tzliche Zeit fliest <br>in die Umsetzung des Projekts, auch au\u00dferhalb der Vorlesungszeiten.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist vorgesehen f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker im Bachelor. Es ist<br>nicht sinnvoll, parallel dazu die ISYS zu besuchen.<br>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch hier im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Hier im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br><strong>Vorbesprechung und Start der Vorlesung ist am 20.04.2015</strong><br><strong>um 10:00 im SR 131 CZ3. ANWESENHEITSPFLICHT!!!!</strong><br>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>HINWEIS ZU COPYRIGHTS: Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten<br>Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den<br>pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben. Der Hinweis auf<br>die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben<br>werden.</p>\n<p><b><br></b></p>"
		}
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Datenbank-Archivierung (DBS-Spezialisierung)",
		"FriedolinID": 117510,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 116400,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1216",
				"PNr": 325161,
				"VENr": "325163",
				"VETitel": "Spektraltheorie - 6 LP: Vorlesung\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1225",
				"PNr": 325251,
				"VENr": "325254",
				"VETitel": "Spektraltheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1225",
				"PNr": 325251,
				"VENr": "325253",
				"VETitel": "Spektraltheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1225",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung kann sowohl f\u00fcr das 6 LP - als auch f\u00fcr das 9 LP - Modul belegt werden.</p>\n<p><strong>Bitte melden Sie sich entsprechend f\u00fcr die richtige Modulpr\u00fcfung an!</strong></p>"
		}
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 117051,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Inhalt": {}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 117745,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64023",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 117153,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 117741,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "Quadrocopter- Ein Einblick in die Technologie",
		"FriedolinID": 117663,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schau,Volkmar ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ein Quadrocopter oder Quadrokopter (lat. quadrum \u201aViereck\u2018 und gr. \u03c0\u03c4\u03b5\u03c1\u03cc\u03bd pteron \u201aFl\u00fcgel\u2018), auch Quadricopter, Quadrotor oder Schwebeplattform, ist ein Luftfahrzeug, das vier in einer Ebene angeordnete, senkrecht nach unten wirkende Rotoren oder Propeller benutzt, um Auftrieb und durch Neigung der Rotorebene auch Vortrieb zu erzeugen (Quelle: Wikipedia).</p>\n<p>Die Quadrokopter sind dabei die bekanntesten Vertreter der unbemannte Luftfahrzeuge. Neben ihnen gibt es eine Vielzahl von weiteren Formen und Anordnungen dieser rotorbetriebenen Fahrzeuge. Angefangen mit zwei Rotoren ist die Anzahl bisher beliebig steigerbar.</p>\n<p>F\u00fcr stabile Flugeigenschaften ist die dahintersteckende Technologie und Physik sehr spannend und entscheidend f\u00fcr einen gelungenen Flug. Ziel des Seminars ist einen Einblick in die zugrundeliegenden Technik, den Bestandteilen eines Kopters und die Flugeigenschaften zu bekommen und das Wissen in einer praktischen Umsetzung als \"fliegenden Antenne\" zu erproben.</p>\n<p>Die Anmeldung im CAJ sind Pflicht. Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</p>\n<p><strong>Zugang zum CAJ (dort finden Sie weiterf\u00fchrende Unterlagen):<br></strong></p>\n<p><strong>https://caj.informatik.uni-jena.de/</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 116449,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS001",
				"PNr": 51561,
				"VENr": "51563",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Prof. Dr.&nbsp; Reichenbach (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.<br><br>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I",
		"FriedolinID": 117486,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51694",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51693",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 118399,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Haueisen,Jens,Professor,Dr.-Ing. habil."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS004",
				"PNr": 51591,
				"VENr": "51593",
				"VETitel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte nehmen Sie Kontakt zu Frau Dr. Schiecke auf.</p>"
		}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathemtische Physik",
		"FriedolinID": 118482,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 116163,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "": ["Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 116684,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC 2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 116158,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Ewald,Jan", "L\u00fcck,Anja"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung und Gruppeneinteilung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt. Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB 2.4)",
		"FriedolinID": 116159,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Lang,Stefan Norbert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://pinguin.biologie.uni-jena.de/bioinformatik/lehre/Sommersemester/skripte.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt.</p>\n<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 116413,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 117582,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 118036,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 117851,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. Eine Belegung wird aber dringend empfohlen.</p>"
		}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 116403,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0642",
				"PNr": 59421,
				"VENr": "59423",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0643",
		"Inhalt": {}
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 117553,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 117571,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": ["K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0077",
				"PNr": 50771,
				"VENr": "50773",
				"VETitel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0077",
		"Inhalt": {}
	},
	"59723": {
		"Veranstaltungsnummer": 59723,
		"Titel": "Numerische Mathematik - Erg\u00e4nzung",
		"FriedolinID": 117962,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung ist als Zusatzveranstaltung f\u00fcr die Studierenden konzipiert, die einen Wechsel der Studienordnung vorgenommen haben und bereits das regul\u00e4re Modul FMI-MA0028 Numerische Mathematik abgeschlossen haben.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens",
		"FriedolinID": 117248,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0024",
				"PNr": 50241,
				"VENr": "50244",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0024",
				"PNr": 50241,
				"VENr": "50243",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0024",
		"Inhalt": {}
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 117144,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 117000,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Inhalt": {}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "Cloud Computing (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 118711,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Moser (IBM B\u00f6blingen) gehalten. <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Eine Vorbesprechung findet am Montag, 4. April 2016 um 13 Uhr im Raum Labor Softwaretechnik (R 1222 Ernst-Abbe-Platz 2) statt. Die Teilnahme an der Vorbesprechung ist unbedingt notwendig.</strong></span></p>"
		}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 117303,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die verbindliche&nbsp; Gruppeneinteilung erfolgt \u00fcber das CAJ!</strong></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 117648,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Algebraische Topologie 2",
		"FriedolinID": 117534,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 117283,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Menzer,Hartmut,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Data Security",
		"FriedolinID": 117766,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 117172,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 117415,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 117576,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 117835,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1781",
				"PNr": 330811,
				"VENr": "330813",
				"VETitel": "Seminar Mathematische Statistik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1781",
		"Inhalt": {}
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Biostatistik und Klinische Studien",
		"FriedolinID": 116960,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 118372,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Fall-Seminar und -praktika (Klinische Aspekte)",
		"FriedolinID": 116991,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 116925,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algebra - Knotentheorie",
		"FriedolinID": 116953,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {}
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 116446,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik 1",
		"FriedolinID": 118227,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Theoretische Informatik",
		"FriedolinID": 116816,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 116988,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Landrock,Pierre", "Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie/Stochastik (NUR WIEDERHOLER!!!)",
		"FriedolinID": 119084,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 117097,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 116914,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 117755,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Vorkurs ist fakultativ.</p>\n<p>Er findet als zweist\u00fcndige Vorlesung und einer zweist\u00fcndigen \u00dcbung statt.</p>"
		}
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 117429,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 117723,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=48",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong></p>\n<p>This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.</p>\n<p><strong>Startup and Questions</strong></p>\n<p>The first meeting will be held on <strong>April 5, 2016 at&nbsp;3 pm</strong> in the office of Prof. Figge at the second floor of the HKI Center for Systems Biology of infection, room 2-10, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena. You are kindly asked to register for this lecture by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) <strong>before April 1, 2016.</strong></p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 116459,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Vorlesung/\u00dcbung findet im SoSe 2016 nicht statt, sondern erst wieder im SoSe 2017!</strong></p>\n<p>Sollte es in Ihrer Studienplanung damit zu Schwierigkeiten kommen, so wenden Sie sich bitte an Herrn Prof. Rossak, damit eine L\u00f6sung gefunden werden kann.</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>SOFSYS (aus der Ank\u00fcndigung zum SoSe 2015):</p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.<br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; Vorbesprechung am 16.4.2015 im SR-1222 am EAP um 10:15<br>&gt;&gt; (Seminarraum der SWT am Institut f\u00fcr Informatik)</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 117720,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1552",
		"Inhalt": {}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Permutationsgruppen (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 117679,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 117291,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierug)",
		"FriedolinID": 118404,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 118078,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Entwicklung von MMO Browsergames (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 116821,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 117169,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"],
			"verantwortlich": ["Kulkarni,Purva"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bionformatik 1 - 4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 117523,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Pfeifer,Charlotte"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 116391,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 117767,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Rittmann,Alexandra"],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Zuordnung zum Modul FMI-MA3005 'Praktische Mathematik und Modellierung: Wiss. Rechnen' ist falsch. Die Korrektur erfolgt bis Vorlesungsbeginn!</p>"
		}
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen",
		"FriedolinID": 117616,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Inhalt": {}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Mathematik + Origami",
		"FriedolinID": 117164,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 117643,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117630,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 116884,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 117546,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117498,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 117601,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 117507,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Klan,Friederike ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte (unverbindliche) Anmeldung im CAJ bis 13.4.</p>"
		}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 117577,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 117781,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schindler,Sirko", "Gerlach,Roman ,Dipl.-Geograph"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 117623,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Beckmann,Matthias"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 117823,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 117578,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 117412,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1613",
				"PNr": 329131,
				"VENr": "329133",
				"VETitel": "Vektoroptimierung: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1613",
		"Inhalt": {}
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 117749,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH.</p>\n<p>Alle Raumangaben beziehen sich auf R\u00e4ume der EAH Jena in der Tatzendpromenade.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 117737,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0302",
				"PNr": 67021,
				"VENr": "67023",
				"VETitel": "Mikrorechnerentwurf - EAH-F2: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH.</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 117803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1610",
				"PNr": 329101,
				"VENr": "329103",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1610",
		"Inhalt": {}
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 116923,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 119018,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 119086,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Prinz,Thomas ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 2. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 2. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 117825,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/WTA+%28Seminar%29.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Compting II",
		"FriedolinID": 116961,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.", "Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 117770,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Christoph ,Dipl. Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0009",
				"PNr": 50091,
				"VENr": "50093",
				"VETitel": "Datenbanksysteme II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0009",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung beginnt in der dritten Vorlesungswoche (19.04.2016)!</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Weitere Informationen zur Lehrveranstaltung finden sich unter <a href=\"http://www.informatik.uni-jena.de/dbis/lehre/ss2016/dbs2/index.html\">DBS2</a>.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 116410,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle",
		"FriedolinID": 117838,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/SGM/SS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 117159,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0082",
				"PNr": 50821,
				"VENr": "50823",
				"VETitel": "Logik und Beweisbarkeit: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0082",
		"Inhalt": {}
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 117597,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 117100,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 117624,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Die Wissenschaft von Netzen. Philosophische, informatische und historische Perspektiven (Seminar Mensch + Maschine)",
		"FriedolinID": 118673,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Gramsch-Stehfest,Robert,apl. Prof.,Dr.phil.habil.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300105",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300104",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300115",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300114",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Viele Gegenstandsbereiche der realen Welt lassen sich als vernetzt auffassen \u2013 z.B. das Internet, die menschliche Gesellschaft oder biologische Systeme. Will man verstehen, wie solche Systeme \u201efunktionieren\u201c, muss man einerseits deren individuelle Bausteine untersuchen und andererseits die Art ihrer Verbindung. Zudem muss auch die Gesamtstruktur analysiert werden, d.h. das Muster, nach dem die einzelnen Bausteine miteinander verbunden sind. Diese Struktur bestimmt letztlich, wie aus den direkten Interaktionsprozessen zwischen den Systembausteinen ein globales Systemverhalten entsteht.</p>\n<p>Zur Kodierung und Visualisierung der Struktur eines Gegenstandsbereiches bieten sich sogenannte Netzwerke an: Sammlungen von Knoten \u2013 den Einzelkomponenten des Systems \u2013, die miteinander \u00fcber sogenannte Kanten verbunden sind. Ein derartiges Netzwerk stellt eine formale Repr\u00e4sentation des Gegenstandsbereichs, also ein Modell dar, bei dem dieser auf das Wesentliche, d.h. seine Struktur reduziert wurde.</p>\n<p>F\u00fcr die Analyse, die Modellierung und das kognitive Erfassen solcher abstrakter Netzwerke steht mittlerweile ein gro\u00dfer Apparat von mathematischen, algorithmischen und statistischen Werkzeugen zur Verf\u00fcgung. Einige dieser Werkzeuge beleuchten die Struktur des Netzes selber, andere verwenden das Netz, um darauf nach bestimmten Regeln Prozesse zu simulieren (z.B. den Verkehrsfluss in einem Stra\u00dfensystem oder die Ausbreitung von Krankheiten oder Ideen). Und wieder andere zielen auf eine Visualisierung des Netzes, so dass ein menschlicher Betrachter darin sofort das Wesentliche aus dem repr\u00e4sentierten Gegenstandsbereich erkennt.</p>\n<p>Im Seminar wollen wir uns aus drei Blickrichtungen mit dieser Wissenschaft von den Netzwerken besch\u00e4ftigen: mit der Methode an sich aus wissenschaftstheoretischer also letztlich philosophischer Perspektive, mit deren mathematischer Grundlegung und technologischen Umsetzung aus informatischem Blickwinkel und mit ihrer praktischen Anwendung in der Wissenschaft. Einen \u201ePraxistest\u201c bietet hierbei die rezente Geschichtswissenschaft. Hier steht der Terminus Netzwerk f\u00fcr die Verflechtung von individuellen und korporativen Akteuren als einem wesentlichen Strukturelement sozialer Ordnungen, welches Denk- und Handlungsm\u00f6glichkeiten der Beteiligten determiniert. Eine Reihe neuerer Studien stellen das Erkenntnispotential dieses neuen, mit mathematischen Methoden arbeitenden Ansatzes f\u00fcr eine \u201eklassische\u201c Geisteswissenschaft unter Beweis.</p>",
			"Literatur": "<ol>\n<li>Albert-L\u00e1szl\u00f3 Barab\u00e1si: Network Science. In print, 2016 <a href=\"http://barabasilab.neu.edu/networksciencebook/downlPDF.html\">http://barabasilab.neu.edu/networksciencebook/downlPDF.html</a></li>\n<li>Marten D\u00fcring / Markus Gamper / Linda Reschke (Hgg.), Knoten und&nbsp;&nbsp; Kanten III: Soziale Netzwerkanalyse in der Geschichts- und Politikforschung, Bielefeld 2015.</li>\n<li>Dorothea Jansen, Einf\u00fchrung in die Netzwerkanalyse: Grundlagen, Methoden, Forschungsbeispiele, 3. \u00fcberarb. Aufl., Wiesbaden 2006.</li>\n<li>Claire Lemercier, Formale Methoden der Netzwerkanalyse in den Geschichtswissenschaften: Warum und Wie?, in: \u00d6sterreichische Zeitschrift f\u00fcr Geschichtswissenschaften 23 (2012), S. 16\u201341.</li>\n<li>Mark Newman, Albert-L\u00e1szl\u00f3 Barab\u00e1si, &amp; Duncan J. Watts: The Structure and Dynamics of Networks. Princeton University Press, 2006 <a href=\"http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=503358673\">http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=503358673</a><a href=\"http://lief.if.ufrgs.br/pub/biosoftwares/EBB2009/book.pdf\">http://lief.if.ufrgs.br/pub/biosoftwares/EBB2009/book.pdf</a></li>\n<li>Mark Newman: Networks: an introduction. Oxford University Press, 2010 <a href=\"http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=775902462\">http://kataloge.thulb.uni-jena.de/DB=1/XMLPRS=N/PPN?PPN=775902462</a></li>\n</ol>",
			"Bemerkung": "<p>Maximal 20 Teilnehmer.</p>\n<p>Interessenten seitens des Historischen Instituts wenden sich bitte an PD Dr. Gramsch (<a href=\"mailto:robert.gramsch@uni-jena.de\">robert.gramsch@uni-jena.de</a>), seitens des Instituts f\u00fcr Philosophie an PD Dr. Artmann (<a href=\"mailto:Stefan.Artmann@leopoldina.org\">Stefan.Artmann@leopoldina.org</a>) und seitens des Instituts f\u00fcr Informatik an Dr. Christian Kn\u00fcpfer (<a href=\"mailto:christian.knuepfer@uni-jena.de\">christian.knuepfer@uni-jena.de</a>).</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Analysis - Vektoranalysis",
		"FriedolinID": 117786,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Br\u00e4unlich,Gerhard ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars:</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Proseminar oder Seminar Geometrie Bachelor</li>\n<li>Lehramt Mathematik Gymnasium: Seminar 1 oder Seminar 2</li>\n<li>Lehramt Regelschule/MSc WiP\u00e4d: Seminar 2</li>\n</ul>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>Ilka Agricola, Thomas Friedrich: <a href=\"http://link.springer.com/book/10.1007%2F978-3-8348-9672-8\" target=\"_blank\">Vektoranalysis</a>, Vieweg+Teubner</li>\n<li>Dietmar Salamon: <a href=\"http://www.math.ethz.ch/%7Esalamon/PREPRINTS/ana2-stokes.pdf\">Analysis II (FS 2015): Differentialformen und der Satz von Stokes)</a>, Vorlesungsskript</li>\n</ul>",
			"Voraussetzungen": "<p>An Vorkenntnissen sollte man den Stoff der Grundvorlesungen in Analysis und linearer Algebra mitbringen.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Die Leistung beinhaltet</p>\n<ul>\n<li>Vortrag (inklusive Vorbereitung)</li>\n<li>L\u00f6sen von im Voraus definierten \u00dcbungsaufgabe zum eigenen Kapitel</li>\n<li>L\u00f6sen der Aufgaben zu mindestens 3 anderen Kapiteln (jeweils mindestens 50%)</li>\n<li>Korrigieren der Aufgaben zum eigenen Kapitel, die andere Studierende abgeben</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<p>Die Veranstaltung richtet sich an (Lehramts-)Studierende der Mathematik, Physik und Ingenieurwissenschaften, sowie der angewandten Informatik. </p>"
		}
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 117739,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt-path-122464,121129,121533,122321.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Schuhmann gehalten.</p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 116885,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 117839,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0086",
				"PNr": 50861,
				"VENr": "50863",
				"VETitel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0086",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/WMM/SS16/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 118341,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Angewandte Stochastik",
		"FriedolinID": 116954,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0781",
				"PNr": 60811,
				"VENr": "60813",
				"VETitel": "Seminar Statistik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0781",
		"Inhalt": {}
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 117593,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."],
			"begleitend": ["Pfeifer,Charlotte"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 117759,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"J\u00e4ckel,Stefanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmungsgr\u00fcndungsseminar (ASQ)",
		"FriedolinID": 117082,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ WK I",
				"PNr": 30421,
				"VENr": "30423",
				"VETitel": "Wirtschaftskompetenz (Grundlagen): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ Multi",
				"PNr": 30381,
				"VENr": "30382",
				"VETitel": "Interdisziplin\u00e4res Modul f\u00fcr Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Auswahl LV"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ WK II",
				"PNr": 30441,
				"VENr": "30443",
				"VETitel": "Wirtschaftskompetenz (Anwendung): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.</p>"
		}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 117102,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 118224,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 117552,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 117670,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Reinhardt,Stephanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 117192,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 116464,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228 am E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 117556,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 118000,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 119039,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Krieg,David"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
