{
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 163587,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 164586,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 163456,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Aperiodische Ordnung",
		"FriedolinID": 163248,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1271",
				"PNr": 325711,
				"VENr": "325713",
				"VETitel": "Aperiodische Ordnung - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1271",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 163619,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wechsung,Maximilian"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Bitte beachten Sie - das Modul wird im WS 2019/20 nur als 6 LP-Modul angeboten!</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #000000;\"><strong>Beide Veranstaltungszeiten finden Sie in der Ank\u00fcndigung zur Vorlesung!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 164550,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 165210,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 163944,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Bitte beachten Sie - das Modul wird im WS 2019/20 nur als 6 LP-Modul angeboten!</strong></span></p>"
		}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 167268,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 165404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Mauch,Marianne",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>&nbsp;Softwareentwicklung mit Schwerpunkt auf der praktischen Umsetzung im realen Projekt auf einem Anwendungsgebiet (z.B. eCommerce, eGovernment, eHealth, Computerlinguistik, etc.) unter Verwendung eines konkreten Vorgehensmodells zur Realisierung, in diesem Fall Scrum. Ziel ist es, die Studenten vor ein reales Anwendungsproblem zu stellen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden k\u00f6nnen, und dieses im Semester zu bearbeiten. Dies Umfasst die Analyse und den Entwurf f\u00fcr ein&nbsp; spezifisches Kundenprojekt sowie den Erwerb vertiefender Kenntnisse und Fertigkeiten f\u00fcr eine konkrete Systementwicklung. Ziel ist die nachgewiesene Kompetenz im Umgang mit industriestarken Techniken und Entwicklungswerkzeugen, nachgewiesene Kompetenz in Projektmanagement, Projektorganisation und Verwaltung von Ressourcen sowie Zeitmanagement. Gepr\u00fcft werden die erworbenen Kenntnisse \u00fcber professionelle schriftliche und m\u00fcndliche Pr\u00e4sentation von Arbeitsergebnissen, Erfahrungsberichten \u00fcber die im Rahmen der Arbeit auftretenden Herausforderungen, als auch der Aush\u00e4ndigung der gef\u00fchrten Dokumentationen im Rahmen des Vorgehensmodells Scrum. Eine abschlie\u00dfende m\u00fcndliche Pr\u00fcfung zu den Konzepten des Vorgehensmodells und einer Diskussion zu den erreichten Ergebnissen ist die Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe der Leistungspunkte.</p>\n<ul>\n<li>3 bis 4 Personen Teams arbeiten an einem Projektthema</li>\n<li>In der ersten Vorlesungswoche werden die verf\u00fcgbaren Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte vorgestellt, Anwesenheit ist verpflichtend</li>\n<li>Die rechtzeitige R\u00fcckmeldung \u00fcber das gew\u00fcnschte Projekt ist erforderlich</li>\n<li>Als Vorgehensmodell zur Realisierung ist Scrum anzuwenden, hierf\u00fcr wird in der zweiten Vorlesungswoche eine Einf\u00fchrung in die Konzepte und Begriffe angeboten, dies erstreckt sich auf den Vorlesungstermin und den \u00dcbungstermin(en)</li>\n<li>Sprint Review und Planungsmeetings im Team sind mit dem Projektgeber / Product Owner alle zwei Wochen durchzuf\u00fchren</li>\n<li>Diskussion der Zwischenst\u00e4nde und Reports der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n<li>Dar\u00fcber hinaus werden w\u00f6chentlich Vertiefungsvorlesungen bez\u00fcglich dem Vorgehensmodell und eingeladene Vortr\u00e4ge mit Einblick in den Projektalltag von Unternehmen und deren Erfahrungen mit agilen oder klassischen Vorgehensmodellen angeboten</li>\n</ul>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master), oder</li>\n<li>\"Offenes Softwareentwicklungsprojekt\" (EAH Jena).</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong>Vorbesprechung am Montag den 14.10.2019</strong></span>. In der Vorbesprechung werden die verf\u00fcgbaren Projekte vorgestellt, sowie der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Die <strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">Anwesenheit</span> bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind <span style=\"background-color: #ffff00;\">verpflichtend</span></strong> f\u00fcr den erfolgreichen Start und Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p><span style=\"color: #000000;\">Beachten sie, dass wir in einem Raum des Instituts f\u00fcr Infomatik (NICHT im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude) sind. Sie finden uns dort auf <span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong>Ebene 2, im SR-1222</strong>.</span></span></p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die Vorlesung zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben. Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 163401,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Rohr,Tabea ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0033",
				"PNr": 50331,
				"VENr": "50333",
				"VETitel": "Logiksysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0033",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 165473,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 164233,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 164128,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "begleitend": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 163074,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 163135,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 164961,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "Ma\u00dftheorie (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 163729,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 163933,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 164118,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Differentialgeometrie 2 (Aktuelle Entwicklungen in der Geometrie)",
		"FriedolinID": 163388,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1409",
				"PNr": 327091,
				"VENr": "327093",
				"VETitel": "Aktuelle Entwicklungen in der Geometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1409",
		"Inhalt": {}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 164529,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"127180": {
		"Veranstaltungsnummer": 127180,
		"Titel": "Thinking Parallel",
		"FriedolinID": 163413,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127181": {
		"Veranstaltungsnummer": 127181,
		"Titel": "Thinking Parallel in Practice",
		"FriedolinID": 163381,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 163086,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 163506,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0059",
				"PNr": 52791,
				"VENr": "52793",
				"VETitel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0059",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (Skriptsprachen und ihre Anwendungen / ASQ)",
		"FriedolinID": 165420,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Krautwurst,Sebastian ,M.Sc.",
				"Lamkiewicz,Kevin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit im Februar/M\u00e4rz 2020, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Ringvorlesung Informatik f\u00fcr Sch\u00fcler",
		"FriedolinID": 164882,
		"Veranstaltungsart": "Ringvorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"127487": {
		"Veranstaltungsnummer": 127487,
		"Titel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 165232,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gr\u00e4fe,Stefanie,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Bocklitz,Thomas,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92302,
				"VENr": "92304",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {}
	},
	"127488": {
		"Veranstaltungsnummer": 127488,
		"Titel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 165231,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gr\u00e4fe,Stefanie,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Bender,Dirk ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92302,
				"VENr": "92304",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A)"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {}
	},
	"127896": {
		"Veranstaltungsnummer": 127896,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 163204,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"132004": {
		"Veranstaltungsnummer": 132004,
		"Titel": "Biochemie",
		"FriedolinID": 163280,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip"],
			"begleitend": [
				"Heinzel,Thorsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 164253,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62742",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62743",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0112",
				"PNr": 54121,
				"VENr": "54123",
				"VETitel": "Kombinatorik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0112",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/4447454914396550134",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr die Pr\u00fcfung ist das Erreichen von mindestens 40% der Punkte aus den \u00dcbungsaufgaben w\u00e4hrend des Semesters. Um Ihre Punkte zu bekommen,&nbsp;schreiben Sie sich bitte erst mal in das CAJ ein.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "DB: Forschung im Datenbankbereich",
		"FriedolinID": 164389,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 163616,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57043",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57044",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62383",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57443",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0444",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA3038 (Lehramt) belegbar.</p>"
		}
	},
	"139962": {
		"Veranstaltungsnummer": 139962,
		"Titel": "Surface Dynamics",
		"FriedolinID": 163055,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139963": {
		"Veranstaltungsnummer": 139963,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 163588,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139964": {
		"Veranstaltungsnummer": 139964,
		"Titel": "Infinite Dimensional Dynamical Systems",
		"FriedolinID": 163586,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"140228": {
		"Veranstaltungsnummer": 140228,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 163093,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59054",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0605",
		"Inhalt": {}
	},
	"140670": {
		"Veranstaltungsnummer": 140670,
		"Titel": "Algorithm Engineering (Lab)",
		"FriedolinID": 163643,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Blacher,Mark"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0102",
				"PNr": 51021,
				"VENr": "51023",
				"VETitel": "Algorithm Engineering Lab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"140803": {
		"Veranstaltungsnummer": 140803,
		"Titel": "Bildbasierte Systembiologie",
		"FriedolinID": 164061,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0053",
				"PNr": 52731,
				"VENr": "52733",
				"VETitel": "Bildbasierte Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0053",
		"Hyperlink": "https://www.leibniz-hki.de/de/lehrveranstaltungsdetails.html?teaching=71",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<div class=\"accordion\">\n<p>The interdisciplinary lecture \"Image-based Systems Biology\" provides, on the one hand, a basic introduction into modern techniques of microscopy and, on the other hand, an overview of methods of quantitative image analysis and application in the modeling of biological systems. The aim is to obtain a basic understanding of microscopy as well as the ability to analyze microscopic image data and to formulate mathematical models based on the quantitative data. A script will be provided in English for the lecture. In addition, the lecture will focus on current literature.</p>\n<p>Bachelor and Master students can take part in the lecture.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>The first meeting will take place on&nbsp;<strong>October 14, 2019 at 11 am</strong>&nbsp;in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena. <strong>In this meeting, the future lecture times will be settled together with the present students.</strong></p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de)&nbsp;<strong>before October 1, 2019</strong>.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n</div>"
		}
	},
	"141170": {
		"Veranstaltungsnummer": 141170,
		"Titel": "SWT: Maschinelles Lernen im \u00dcbersetzerbau",
		"FriedolinID": 163570,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr.",
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 164932,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine aus dem WS 2017/18",
		"FriedolinID": 164533,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 165476,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Scheffel,Manuela", "Spilling,Ines"],
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 164294,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Graphische Modelle (Lab)",
		"FriedolinID": 163565,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klaus,Julien", "Mitterreiter,Matthias"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0151",
				"PNr": 65511,
				"VENr": "65513",
				"VETitel": "Graphische Modelle (Lab): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0151",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Teilnahme am Modul Graphische Modelle (FMI-IN0150) erforderlich</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Lauritzen: Graphical Models, Oxford University Press</p>\n<p>Wainwright, Jordan: Graphical Models, exponential families, and variational inference, Now Publisher</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Jeweils ein Laborbericht zu</p>\n<p>(1) diskretem Datensatz,</p>\n<p>(2) kontinuierlichem Datensatz und</p>\n<p>(3) gemischten Datensatz</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen drei Datens\u00e4tze mit Hilfe von graphischen Modellen exploriert werden:</p>\n<p>(1) ein Datensatz mit nur diskreten (endlichen) Variablen,</p>\n<p>(2) ein Datensatz mit nur kontinuierlichen Variablen, und</p>\n<p>(3) ein Datensatz mit sowohl diskreten als auch kontinuierlichen &nbsp;</p>\n<p>Dabei sollen zun\u00e4chst sowohl die Struktur als auch die Parameter der Modelle gesch\u00e4tzt werden. Anschlie\u00dfend sollen die gelernten Modelle exploriert und die dabei gewonnenen Erkenntnisse protokolliert werden.</p>"
		}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 164555,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat.",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 164352,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 162521,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 163625,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 163951,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0095",
				"PNr": 50951,
				"VENr": "50953",
				"VETitel": "Algorithmische Geometrie I: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0095",
		"Inhalt": {}
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 163809,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Engelhardt,Stefan", "K\u00f6pp,Verena"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 164094,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 163670,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Klaus,Julien"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 164815,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152919": {
		"Veranstaltungsnummer": 152919,
		"Titel": "Distributionen",
		"FriedolinID": 163510,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"152925": {
		"Veranstaltungsnummer": 152925,
		"Titel": "Spektraltheorie diskreter Operatoren",
		"FriedolinID": 163981,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0270",
				"PNr": 55701,
				"VENr": "55703",
				"VETitel": "Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1270",
				"PNr": 325701,
				"VENr": "325703",
				"VETitel": "Anwendungen von Operatortheorie: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1213",
				"PNr": 325131,
				"VENr": "325133",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1213",
		"Inhalt": {}
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 164363,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 164116,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 7,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden w\u00f6chentlich als einst\u00fcndige (45 Min.) Veranstaltungen statt.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\">Die beiden \u00dcbungszeiten Donenrstag 17-18 Uhr und Freitag 10-11 Uhr sind derzeit Reserve-Zeiten. Bitte diese beiden Ternmine nicht belegen.</span></p>\n<p><strong>Die genaue \u00dcbungsgruppeneinteilung wird \u00fcber das CAJ-System (Vorstellung in der ersten Vorlesung) erfolgen.</strong></p>"
		}
	},
	"152974": {
		"Veranstaltungsnummer": 152974,
		"Titel": "Grundlagen der technischen Informatik (ThILLM)",
		"FriedolinID": 163153,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152976": {
		"Veranstaltungsnummer": 152976,
		"Titel": "Grundlagen der Softwareentwicklung und Modellierung (Modul D2/D3)",
		"FriedolinID": 163853,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Mauch,Marianne"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 162614,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92563",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63063",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"153080": {
		"Veranstaltungsnummer": 153080,
		"Titel": "Polyedrische Optimierung",
		"FriedolinID": 164783,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"153090": {
		"Veranstaltungsnummer": 153090,
		"Titel": "Statische Codeanalyse (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 163760,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/7814495118359136420\" target=\"_blank\">Veranstaltung im CAJ</a></p>\n<p>Softwareentwicklung f\u00fchrt immer wieder zu Fehlern, die Softwareentwicklern und -firmen viel Zeit und Geld kosten. Ein typisches Beispiel daf\u00fcr ist etwa der <a href=\"https://www.synopsys.com/blogs/software-security/apple-security-55471-aka-goto-fail/\" target=\"_blank\">Fehler in Apple's SSL-Implementierung f\u00fcr das Betriebssystem iOS von 2014</a>. Solche Fehler lassen sich mittlerweile gut mittels einer statischen Codeanalyse aufdecken und vermeiden. Insbesondere mit immer gr\u00f6\u00dferen Codebasen und schnelleren Release-Zyklen kommt der statischen Codeanalyse dabei eine wachsende Bedeutung zu.</p>\n<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung <em>Statische Codeanalyse</em> bietet einen Ein- und \u00dcberblick zu den Grundlagen und Methoden der analytischen Qualit\u00e4tssicherung mittels statischer Codeanalyse. Thematisch wird ein Bogen von fundamentalen Ans\u00e4tzen wie der statischen Typpr\u00fcfung bis zu fortgeschrittenen Werkzeugen wie der monotonen Datenflussanalyse, abstrakten Interpretation und Modellpr\u00fcfung gespannt.</p>\n<p>Diese Vorlesung bildet das Modul \"Softwaretechnik-Spezialisierung I\" f\u00fcr Informatiker, Bioinformatiker und Wirtschaftsinformatiker ab. Bitte beachten sie auch die formalen Voraussetzungen in der Modulbeschreibung. Falls sie diese Veranstaltung f\u00fcr einen anderen Modul anrechnen lassen wollen, dann melden sie sich bitte so fr\u00fch wie m\u00f6glich bei Dr. Thomas Heinze.</p>"
		}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 165405,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 164513,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153230": {
		"Veranstaltungsnummer": 153230,
		"Titel": "KIME: Die Erkl\u00e4rbarkeit von Systemen der K\u00fcnstlichen Intelligenz",
		"FriedolinID": 163717,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Gramsch-Stehfest,Robert,apl. Prof.,Dr.phil.habil.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1105",
				"PNr": 64051,
				"VENr": "64053",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Schlagwort \"K\u00fcnstliche Intelligenz\" (KI; Artificial Intelligence -- AI) erlebt seit einigen Jahren eine Hochkonjunktur. Als wissenschaftliches Forschungsgebiet Mitte der 1950er Jahre entstanden, verbinden sich mit der KI von Anfang an ebenso Hoffnungen auf die Unterst\u00fctzung menschlichen Denkens und Handelns durch lernende Automaten wie Bef\u00fcrchtungen der Unterordnung des Menschen unter Maschinen, die seine Intelligenz \u00fcbersteigen. Eine wichtige theoretische Frage bei der Einsch\u00e4tzung der KI betrifft die Nachvollziehbarkeit des Verhaltens intelligenter Systeme: Einem System, dessen Verhalten f\u00fcr den Nutzer, wom\u00f6glich sogar f\u00fcr den Erbauer nicht erkl\u00e4rbar und deshalb auch nur sehr begrenzt beeinflussbar ist, wird wesentlich weniger Vertrauen entgegengebracht werden als einem System, dessen Verhalten nachvollziehbar ist. Die Erkl\u00e4rbarkeit des Verhaltens zu einem Grundprinzip der Entwicklung von KI-Systemen zu machen, ist wesentliches Ziel der sogenannten \"Explainable AI\" (XAI). Das Seminar wird sowohl erkenntnistheoretische Grundlagen (z.B. den Begriff der Erkl\u00e4rbarkeit) und informatische Aspekte als auch normative Fragen (etwa der Regulierung des Einsatzes von KI-Systemen) der Diskussion um XAI interdisziplin\u00e4r er\u00f6rtern.</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird als Blockseminar gegen Ende der Vorlesungszeit durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"153323": {
		"Veranstaltungsnummer": 153323,
		"Titel": "ALG: Mengenlehre und ihre Philosophie",
		"FriedolinID": 163850,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rohr,Tabea ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BA-Phi 3.2",
				"PNr": 12062,
				"VENr": "12066",
				"VETitel": "Fach\u00fcbergreifende Themen der Philosophie Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 4.1",
				"PNr": 12092,
				"VENr": "12095",
				"VETitel": "Akzent I Seminar"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 4.2",
				"PNr": 12101,
				"VENr": "12102",
				"VETitel": "Akzent II Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Im Seminar werden wir gemeinsam Ausz\u00fcge aus dem Buch<em> Set Theory and its Philosophy</em> von Michael Potter lesen. Das Buch richtet sich explizit sowohl an philosophisch interessierte Mathematiker als auch an mathematisch interessierte Philosophen. Potter stellt darin eine Axiomatisierung der Mengenlehre,<a href=\"https://en.wikipedia.org/wiki/Scott\u2013Potter_set_theory\"> das System ZU</a>, vor und zeigt, wie das System zur Grundlegung der Arithmetik genutzt werden kann. Somit arbeitet sich Potter hier an einem Grundlegungsprojekt ab, wie man es auch schon im 19. Jahrhundert etwa von Dedekind, Frege und sp\u00e4ter Russell kennen. Nat\u00fcrlich geht Potter dabei auf die klassischen Probleme, wie etwa die Russellsche Antinomie, ein. Dar\u00fcber hinaus werden aber auch sorgf\u00e4ltig die technischen und methodischen Entscheidungen diskutiert, die ganz zu Beginn eines solchen Grundlegungsprojekts getroffen werden. Dazu geh\u00f6ren etwa Fragen nach dem Sinn und Zweck axiomatischer Grundlegung oder nach Entscheidungskriterien bei der Auswahl bestimmter Axiome.&nbsp;</p>\n<p>Das Seminar ist interdisziplin\u00e4r ausgerichtet. Es kann sowohl f\u00fcr Module des Fachbereichs Informatik als auch f\u00fcr Module des Fachbereichs Philosophie angerechnet werden. Aus diesem Grund weicht das Seminar dem Aufbau nach&nbsp; von Seminaren der Mathematik und Informatik ab: Es werden zu Beginn <em>keine</em> Vortr\u00e4ge vergeben. Die m\u00fcndlichen Kompetenzen, die durch die Seminare vermittelt werden sollen, werden stattdessen durch Seminardiskussionen trainiert. In Vorbereitung dazu m\u00fcssen w\u00e4hrend des Semesters regelm\u00e4\u00dfig Aufgaben zum formalen Teil und Lekt\u00fcrefragen zu Potters philosophischen Ausf\u00fchrungen bearbeitet werden. Die regelm\u00e4\u00dfige, aktive Teilnahme am Seminar ist notwendige Voraussetzung f\u00fcr den Erwerb von Leistungspunkten. Als Pr\u00fcfungsleistung soll ein allgemein verst\u00e4ndlicher Text \u00fcber einen Themenbereich des Buchs erstellt werden. Die beste Arbeit kann der Zeitschrift <a href=\"http://www.wurzel.org/\">Wurzel </a>ver\u00f6ffentlicht werden.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar kann f\u00fcr das&nbsp;<a href=\"https://www.logik.uni-jena.de/\">Frege-Zertifikat f\u00fcr Logik</a> angerechnet werden.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Das Seminar steht interessierten Studierenden aller Fachrichtungen offen. Die fomalen Teile des Buches setzen kein mathematisches Spezialwissen voraus, sondern lediglich Grundkenntnisse zu mathematischen Beweisverfahren. Diese k\u00f6nnen bei Bedarf auf der Grundlage <a href=\"https://www.logik.uni-jena.de/logikmedia/Material/Einf\u00fchrung+in+das+mathematische+Beweisen.pdf\">eines Skripts</a> erarbeitet werden. Hierzu werden zu Semesterbeginn nach Absprache Sprechstunden zur Unterst\u00fctzung angeboten.</p>"
		}
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 162514,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92564",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63064",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {}
	},
	"153495": {
		"Veranstaltungsnummer": 153495,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 164473,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 165408,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"153801": {
		"Veranstaltungsnummer": 153801,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine WS 2018/19",
		"FriedolinID": 165531,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153882": {
		"Veranstaltungsnummer": 153882,
		"Titel": "Physikalisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 164436,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Globale Analysis auf Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 164014,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 162613,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63083",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"154240": {
		"Veranstaltungsnummer": 154240,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 163656,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 163803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 165095,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"154508": {
		"Veranstaltungsnummer": 154508,
		"Titel": "Embedded Systems (nur \u00dcbergreifende Inhalte, Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 164096,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "begleitend": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt-path-122464,121129,121533,122321.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #ff0000;\">Das&nbsp; Modul ist nur f\u00fcr den Bereich '\u00dcbergreifende Inhalte' zugelassen!</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>Die Vorlesungen&nbsp; (bis Ende November) finden im Raum 05.03.33 (Dienstag)&nbsp; und 05.03.207 (Donnerstag) statt, das Praktikum&nbsp;(ab Dezember) im Raum 05.02.12 an der EAH Jena, Tatzendpromenade statt. Es muss nur ein Praktikum besucht werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 164830,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 162448,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63084",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 165204,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 163899,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 164560,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 164378,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 164738,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 162795,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittene Programmier\u00fcbungen",
		"FriedolinID": 165073,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 163262,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 164764,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1601",
				"PNr": 329011,
				"VENr": "329013",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung A: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1601",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden in Kleingruppen n.V. statt.</p>"
		}
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "Angewandte Statistik in der Medizin - Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R",
		"FriedolinID": 163921,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schlattmann,Peter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS004",
				"PNr": 51771,
				"VENr": "51774",
				"VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung/\u00dcbung (WiSe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Ort: Besprechungsraum IMSID / PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</span></p>"
		}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 164559,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 163417,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 163021,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 163836,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 163330,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 164606,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 165444,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Schilpp,Gisela"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "RA: Passive Authentifizierung",
		"FriedolinID": 163552,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 164962,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 164159,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": [
				"Engelhardt,Stefan",
				"K\u00f6pp,Verena"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 163203,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren",
		"FriedolinID": 163423,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0156",
				"PNr": 65561,
				"VENr": "65563",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0156",
		"Inhalt": {}
	},
	"158484": {
		"Veranstaltungsnummer": 158484,
		"Titel": "Analysis 3 (Bsc Physik, Mathematik)",
		"FriedolinID": 164147,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 163829,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</p>"
		}
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 165588,
		"Veranstaltungsart": "Kurs",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 165526,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 162631,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 164238,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 163103,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 163133,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0510",
				"PNr": 58101,
				"VENr": "58103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0510",
		"Inhalt": {}
	},
	"160081": {
		"Veranstaltungsnummer": 160081,
		"Titel": "ALG: Theoretische Informatik - Logik & Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 165124,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"
		}
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Wahrscheinlickeitstheorie",
		"FriedolinID": 163731,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0791",
		"Inhalt": {}
	},
	"166258": {
		"Veranstaltungsnummer": 166258,
		"Titel": "Partielle Diferentialgleichungen",
		"FriedolinID": 166258,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA1719",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Bitte beachten - das Modul wird im WS 2019/20 mit 6 LP angeboten!</strong></span></p>"
		}
	},
	"166259": {
		"Veranstaltungsnummer": 166259,
		"Titel": "Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 166259,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://www.minet.uni-jena.de//studium/2008/FMI-MA1227_20192.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"166345": {
		"Veranstaltungsnummer": 166345,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Sprachtechnologie",
		"FriedolinID": 166345,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "B-GSW-12",
				"PNr": 13131,
				"VENr": "13133",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Computerlinguistik und Sprachtechnologie Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0161_20192.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"166347": {
		"Veranstaltungsnummer": 166347,
		"Titel": "Datenbanksystemimplementierung",
		"FriedolinID": 166347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0073",
				"PNr": 50731,
				"VENr": "50733",
				"VETitel": "Datenbanksystemimplementierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"166348": {
		"Veranstaltungsnummer": 166348,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie LAB",
		"FriedolinID": 166348,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			],
			"begleitend": ["Sherratt,David Rhys"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0160_20192.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"166394": {
		"Veranstaltungsnummer": 166394,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 166394,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ewald,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0006",
				"PNr": 52261,
				"VENr": "52263",
				"VETitel": "Mathematische Biologie I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-B0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"166395": {
		"Veranstaltungsnummer": 166395,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B",
		"FriedolinID": 166395,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"167679": {
		"Veranstaltungsnummer": 167679,
		"Titel": "Grundlagen der Prozessmodellierung und des Prozessmanagements",
		"FriedolinID": 167679,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0212_20192.pdf",
		"Inhalt": {}
	},
	"168098": {
		"Veranstaltungsnummer": 168098,
		"Titel": "Medizinische Visualisierung",
		"FriedolinID": 168098,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Umfang: 6 LP</p>\n<p>Die Veranstaltung ist der S\u00e4ule Informations- und Softwaresysteme zugeordnet.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen dieser Vorlesung werden die Grundlagen medizinischer Visualisierung erl\u00e4utert und anhand zahlreicher Beispiele aus der Praxis veranschaulicht und vermittelt. Neben Basiswissen zur medizinischen Bildgebung, klinischen Abl\u00e4ufen und Systemen stehen vor allem Methoden der Computergrafik und Visualisierung im Vordergrund. Dabei soll neben technischen Details und Algorithmen auch diskutiert werden, inwieweit moderne Visualisierungsformen einen echten Mehrwert f\u00fcr die Diagnostik und Therapie liefern k\u00f6nnen - und wo ihre Grenzen sind.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>MSc Informatik</p>"
		}
	},
	"168099": {
		"Veranstaltungsnummer": 168099,
		"Titel": "Vis: Illustrative Visualisierung",
		"FriedolinID": 168099,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeit:</p>\n<p><strong>BSc:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</p>\n<p><strong>MSc:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme, FMI-IN0142 Seminar Computational and Data Science</p>"
		}
	},
	"168149": {
		"Veranstaltungsnummer": 168149,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum - Mathematik mit digitalen Werkzeugen",
		"FriedolinID": 168149,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"168240": {
		"Veranstaltungsnummer": 168240,
		"Titel": "Gemeinsames Seminar",
		"FriedolinID": 168240,
		"Veranstaltungsart": "Vortrag",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174048": {
		"Veranstaltungsnummer": 174048,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 174048,
		"Veranstaltungsart": "Pr\u00fcfungsvorbereitung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174146": {
		"Veranstaltungsnummer": 174146,
		"Titel": "Diskrete Strukturen",
		"FriedolinID": 174146,
		"Veranstaltungsart": "Pr\u00fcfungsvorbereitung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162476,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 165393,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 163609,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162474,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 162754,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63093",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 163611,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63094",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 162801,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 163405,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT: IT-Governance",
		"FriedolinID": 164602,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 163680,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 163840,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/1403801546899727469",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 162472,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1521",
				"PNr": 328211,
				"VENr": "328214",
				"VETitel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle Differentialgleichungen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1521",
				"PNr": 328211,
				"VENr": "328213",
				"VETitel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle Differentialgleichungen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1521",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-family: courier new, courier, monospace; font-size: 36pt;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">&nbsp;</span></strong></span></p>"
		}
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 163532,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 164143,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Bartelme\u00df,Nina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/%7Ematveev/Lehre/Geometrie/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 163427,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 163832,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 163394,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 164144,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 163941,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 163674,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis: </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend. </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>"
		}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 163481,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das&nbsp;<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></strong>.</strong></strong></p>\n<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "Informatik II (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162517,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64033",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64034",
				"VETitel": "InEinf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1103",
		"Inhalt": {}
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 163326,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 163823,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Pr\u00fcfungstermin: 26.2. und 27.2.2020</p>\n<p>Nachpr\u00fcfungstermin: 2.4.2020</p>"
		}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 163617,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 163837,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Weitere Informationen unter: <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/lehre/2019w_num0/\">https://numerik.uni-jena.de/lehre/2019w_num0/</a></p>"
		}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 162641,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1)",
		"FriedolinID": 163631,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 163521,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 165546,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sukaylo,Oleksiy", "Wendt,Julian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)",
		"FriedolinID": 163547,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vogel,Ronny"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn <em><strong>R. Vogel (Xceptance GmbH, Jena)</strong></em> gehalten.</p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Verpflichtende Vorbesprechung und Start: 17.10.2019, 16:00 Uhr.</span><br></em></strong></p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Wichtiger Hinweis: Auch am 24.10.2019 (dies academicus) findet die Vorlesung statt!</span><br></em></strong></p>\n<p>Melden sie sich bei Interesse unbedingt auch im CAJ an (siehe Link weiter oben).</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher jeder schon mehr<br>oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie<br>wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung (QS) von<br>Software in der Praxis sind. Diese Vorlesung behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe,<br>Ma\u00dfnahmen und Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines<br>\u00dcberblicks \u00fcber die Testautomatisierung und einer kurzen Einf\u00fchrung in Lasttests. Behandelt<br>werden dabei auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest im Rahmen agiler Prozesse.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 164252,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 163386,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 18pt;\">Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat.</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</span></p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 164380,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0206",
				"PNr": 64861,
				"VENr": "64863",
				"VETitel": "Begleitseminar zu einer Veranstaltung der Informatik (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong>&nbsp;?</p>\n<p><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 163101,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 165525,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 163299,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0027",
				"PNr": 50271,
				"VENr": "50273",
				"VETitel": "Ingenieurm\u00e4\u00dfige Softwareentwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")!</p>\n<p>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<strong><br></strong></p>\n<p><br><span style=\"color: #000000;\"><strong><span style=\"color: #ff0000;\">VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG</span> </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #0000ff;\"><strong><span style=\"color: #000000;\">am</span> <span style=\"color: #ff0000;\">17.10.2019 um 10:15 Uhr.</span></strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><strong>Ohne Vorbesprechung keine Teilnahme.</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"color: #000000;\">Achtung: Der Raum f\u00fcr VO und \u00dc ist der </span>EAP SR-1222: </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"color: #000000;\">Seminarraum der SWT</span> am Institut f. Informatik, Ebene 2.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><strong>Dies ist NICHT im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen und der Systemmodellierung: Fortgeschrittene SW-Lebenszyklen (Spirale,Prototyping, etc.), Methoden und Werkzeuge der SW-Entwicklung und Modellierung (UML vertieft) in der Anforderungsanalyse und im (System-)Entwurf, Entwurfsmuster und einfache Systemarchitekturen.</p>\n<p>Vorlesung und \u00dcbung werden miteinander verschmolzen. Phasen der Theorieaufarbeitung werden mit Phasen der praktischen Anwendung und Diskussion frei abwechseln. Eine Teilnahme an der Vorlesung ohne Absolvierung der \u00dcbung ist nicht m\u00f6glich. Die Form der \u00dcbung werden wir festlegen, sobald die Anzahl der Studierenden bekannt und fix ist.</p>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Kommunikation zur \u00dcbung erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Die Pr\u00fcfung erfolgt m\u00fcndlich. Um zur Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen sie die \u00dcbung erfolgreich absolviert haben. Das Ergebnis aus der \u00dcbung wird bei der Pr\u00fcfung als Vornote angerechnet.</p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Ma\u00dftheorie (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 163589,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0711",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "Ma\u00dftheorie (neu ab Immatrikulation WS 2018/19)",
		"FriedolinID": 163822,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 164095,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 165178,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Linde,Werner,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 165412,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Linde,Werner,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse",
		"FriedolinID": 163037,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 165246,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "Dirichlet-Formen",
		"FriedolinID": 163370,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 163818,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1552",
		"Inhalt": {}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 165134,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 163817,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 163512,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Fleischauer,Markus"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "Systemsoftware",
		"FriedolinID": 163005,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 163655,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 165447,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 163875,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "Geometrie - Perlen der Mathematik",
		"FriedolinID": 163408,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 163945,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 163503,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 162528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64013",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64015",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64014",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "xxx",
		"FriedolinID": 162362,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "sonstige Veranstaltungen",
		"FriedolinID": 162360,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 163745,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 164200,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft: Nutzerzentriertes Webdesign",
		"FriedolinID": 163518,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "SWT: Datenerfassung und -verarbeitung im Kontext von IoT und Smart-Home",
		"FriedolinID": 163876,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Anmeldung \u00fcber CAJ zwingend erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")!&nbsp;<br class=\"\"><br class=\"\">Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt. Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird.&nbsp;<br class=\"\"><br class=\"\">VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG&nbsp;am 14.10.2019 um 16:15 im Carl-Zei\u00df-Stra\u00dfe 3 - SR 123</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar widmet sich der thematischen Einf\u00fchrung und vertiefenden Diskussion des Bereiches Data Stream Processing im Kontext von Smart Home und Internet of Things - prim\u00e4r aus Sicht der Software Architektur.</p>\n<p>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen und Fragestellungen werden Konzepte, Methoden und aktuelle Trends und Techniken vorgestellt und diskutiert:</p>\n<ul>\n<li>Data Stream Processing - Definitionen, Anwendungsbereiche, Abgrenzungen</li>\n<li>Data Streaming Infrastrukturen</li>\n<li>Lokale Ger\u00e4te und deren Interaktion</li>\n<li>Nachrichtenbasierte Protokolle und Nachrichtendistribution</li>\n<li>Rx Asynchrone, Eventgetriebene Entwicklung</li>\n<li>Enterprise Integration Patterns</li>\n<li>Zeitreihendaten Persistieren</li>\n<li>Abfragesprachen im Ereignisuniversum</li>\n<li>Mustererkennung auf Zeitreihen</li>\n<li>Prognostizieren auf Zeitreihen</li>\n<li>Visualisierung von Zeitreihen</li>\n<li>Data Streaming Distributionen</li>\n</ul>\n<p>Die Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste flexibel gew\u00e4hlt werden. Die Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas erfolgt in Form eines Vortrags sowie in schriftlicher Form. Der eigene Vortrag sowie die Beteiligung an&nbsp;den Diskussionen werden bei der Bewertung besonders beachtet. Eine aktive Mitarbeit sowie regelm\u00e4\u00dfige Anwesenheit werden erwartet.</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "RA: Paralleles Rechnen",
		"FriedolinID": 163028,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong>&nbsp;durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte der Homepage.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet am 16.10.2019 um 16:30 Uhr im Raum 3220, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "Semantic Web Technologies (VS-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 165429,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Samuel,Sheeba"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0058",
				"PNr": 50581,
				"VENr": "50583",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0058",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><strong>Description</strong></p>\n<p>The Web contains a lot of information which is growing steadily. Most of the data in the Web is available in the form of web pages, which are HTML documents linked to each other using hyperlinks. Humans and machines can read these documents. But it is difficult for the machines to extract meaning from these documents. The Semantic Web is an extension to the World Wide Web, which brings structure to the meaningful content of the Web pages. The Semantic Web describes the data by maintaining its semantics so that software programs can make meaningful interpretations the same way humans process information to achieve their goals.</p>\n<p><strong>Aims</strong></p>\n<ul>\n<li>The vision, principles and fundamentals of Semantic Web, including Linked Data and ontologies</li>\n<li>The importance of Linked Data</li>\n<li>The technologies and standards of Semantic Web (RDF, OWL, SPARQL)</li>\n<li>The logical reasoning with RDF and OWL</li>\n<li>The use of Ontology Engineering methodology and tools to design and formalize an ontology based on a scenario and requirements</li>\n<li>The current and advanced research topics in the field</li>\n</ul>\n<p><strong>Structure</strong></p>\n<p>The course will have both lecture and practical sessions. Every lecture will be followed by a practical session. There is a project associated with this course for all the students with a common scenario with easy and difficult tasks. The practical sessions will help the students to go through each task and complete the project.<strong><br></strong></p>"
		}
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Compilerbau (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 163170,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "TI: Programmtransformationen",
		"FriedolinID": 165555,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorbesprechung findet am 16.10.2019 um 17:30 Uhr im Raum 3220, Ernst-Abbe-Platz 2, statt.</span></p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 165013,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanken + Informationssysteme / Datenbanksysteme 1",
		"FriedolinID": 164136,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51434",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51324",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 162858,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 163867,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0032",
				"PNr": 50321,
				"VENr": "50323",
				"VETitel": "Literaturarbeit und Pr\u00e4sentation: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0032",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ASQ/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Verteilte Systeme",
		"FriedolinID": 163604,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Kryptologie in der Schule",
		"FriedolinID": 163928,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 165125,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/529414236333205637",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "Visualisierung von Open Data (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 163113,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 163310,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0107",
				"PNr": 51071,
				"VENr": "51073",
				"VETitel": "Intervallarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0107",
		"Inhalt": {}
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 163653,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 163305,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS006",
				"PNr": 51791,
				"VENr": "51793",
				"VETitel": "Spezielle Aspekte der praktischen Informatik: Vorlesung/\u00dcbung (INT)"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Inhalte:</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin: 2pt 0cm;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p><ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen des Konnektionismus,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Elemente der<span>&nbsp; </span>Generalisierungs- und Approximationstheorie, </span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">.</span></li></ul><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">(Qualifikations-)Ziele:</span></p><ul><li> <span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span> <span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"></span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li></ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden unregelm\u00e4\u00dfig mittwochs, 10:15-11:45 Uhr im</p>\n<p style=\"text-align: center;\"><span style=\"font-size: 18pt;\"><strong>Linux Pool II (Ernst-Abbe-Platz 2)</strong> </span></p>\n<p>statt.</p>\n<ol>\n<li>\u00dcbung am <strong>14.11.2018</strong></li>\n<li>\u00dcbung am <strong>28.11.2018</strong></li>\n</ol>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 164307,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 163805,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 163439,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 163129,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\">Bitte melden Sie sich \u00fcber das CAJ an. Hinweise dazu erhalten Sie in der Vorlesung!</span></p>"
		}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 163042,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "Implementierung von Programmiersprachen (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 163569,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 163564,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 163046,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["N.,N."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5502",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die Vorlesung/\u00dcbung zum Modul <strong>FMI-MA0500 Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen</strong>.</p>"
		}
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 163452,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0028",
				"PNr": 50281,
				"VENr": "50283",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0031",
				"PNr": 50311,
				"VENr": "50313",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0028",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Vorlesung kann wahlweise als Modul mit 6 LP (Modulnummer FMI-IN0028) oder mit 3 LP (Modulnummer FMI-IN0031) belegt werden. Bei Belegung mit 3 LP ist nur der Stoff der ersten Semesterh\u00e4lfte pr\u00fcfungsrelevant.</p>"
		}
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "Grundlagen der Programmierung mit Python (Teil 2) / Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 163736,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1016",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird voraussichtlich verlegt. Die Absprache erfolgt mit allen Teilnehmern in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "VS: Data Science",
		"FriedolinID": 163931,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>"
		}
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 165419,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 163821,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Raum 3228 EAP</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 163554,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 163661,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 163157,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0181",
				"PNr": 54811,
				"VENr": "54813",
				"VETitel": "Proseminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0181",
		"Inhalt": {}
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 163546,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t <br>dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem <br>signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen <br>folgende Themen:<br><br>- Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung<br>- Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, <br>Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung<br>- Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare <br>Systeme und Filterung<br>- Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische <br>Entzerrung<br>- Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf <br>Farbbildern, Farbkompression<br>- Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, <br>Wavelettransformation<br>- Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, <br>Standards (JPEG2000, etc.)<br>- Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, <br>Skeletisierung<br>- Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, <br>Regionensegmentierung<br>- Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, <br>Momente<br>- Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-<br>Klassifikator, neuronale Netze<br><br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im <br>Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen <br>und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und <br>Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.",
			"Literatur": "Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Gonzalez und Woods, das als <br>Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend <br>als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische Kontrolltheorie",
		"FriedolinID": 163582,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Trautwein,Christoph ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1725",
				"PNr": 330251,
				"VENr": "330253",
				"VETitel": "Stochastische Kontrolltheorie - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1725",
		"Inhalt": {}
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 163825,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. <br>Im ersten Teil werden klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der Partikel Filter vorgestellt. <br>Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem MMI-Prinzip.<br>Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch <strong>[Den03]</strong>, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist <strong>[SB98, BSF88, Gel79]</strong>. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>",
			"Literatur": "<p><strong>[BSF88]</strong> Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.</p>\n<p><strong>[Den03]</strong> J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.</p>\n<p><strong>[Gel79]</strong> A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, Massachusetts, 1979.</p>\n<p><strong>[SB98]</strong> R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, Cambridge, London, 1998</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 163155,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 163494,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 161784,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "SWT: Die Programmiersprache C#",
		"FriedolinID": 163887,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 163116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 163237,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 162756,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 161861,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>1. Testklausur</p>" }
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 163730,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 163977,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 163422,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird nach Bedarf angeboten.</p>"
		}
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 163926,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 165469,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet im Raum 3345 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen weiteren Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 163117,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 163871,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 163424,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00f6pp,Verena"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakult\u00e4tiv</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 163118,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 163523,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 162776,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 164027,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0781",
				"PNr": 60811,
				"VENr": "60813",
				"VETitel": "Seminar Statistik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1781",
				"PNr": 330811,
				"VENr": "330813",
				"VETitel": "Seminar Mathematische Statistik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1781",
		"Inhalt": {}
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 163287,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 161911,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 161782,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 163242,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 163176,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 162636,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 164914,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 161789,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 163790,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 165423,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 165117,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 165216,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3038",
				"PNr": 62381,
				"VENr": "62384",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0404",
				"PNr": 57041,
				"VENr": "57044",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0444",
				"PNr": 57441,
				"VENr": "57444",
				"VETitel": "Konvexe und metrische Geometrie - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0404",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Auch als Modul FMI-MA0444 bzw. FMI-MA3038 (6 LP) belegbar. In diesem Fall m\u00fcssen nur die ersten 10 Wochen belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "RS: Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 164024,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Raum 1219 E.-Abbe-Platz 2</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Wenn es um Bildverarbeitung oder Rechnersehen geht, hat kaum einer noch nichts von Deep Learning geh\u00f6rt. Diese Methode des maschinellen Lernens erm\u00f6glicht es Systeme zur Objekterkennung zu erstellen, die nicht auf handgemachte Merkmale angewiesen sind. Stattdessen, wird die Bildinformation selbst dem System pr\u00e4sentiert. Das System wandelt dann das Bild in eine passende Repr\u00e4sentation um und anhand dieser Repr\u00e4sentation werden Schl\u00fcsse auf die Objektkategorie gezogen.&nbsp;<br><br>Aktuelle Systeme versuchen nicht nur eine bestm\u00f6gliche Repr\u00e4sentation zu finden. Einige Systeme bestimmen welche Bereiche des Bildes f\u00fcr die Erkennungsaufgabe am relevantesten sind (Attention Networks). Andere systeme lernen eine geeignete Kombination der sogenannten Zwischen-Repr\u00e4sentation.&nbsp;<br><br>Im Rahmen des Seminars werden solche Systeme betrachtet. Dazu stehen unter anderem folgende Themen zur Auswahl:</p>\n<ul>\n<li>Weighted Generalized Mean Pooling for Deep Image Retrieval</li>\n<li>General Recurrent Attention Model for Jointly Multiple Object Recognition and Weakly Supervised</li>\n<li>Multi-exposure Fusion with CNN Features</li>\n<li>Progressive Attention Guided Recurrent Network for Salient Object Detection</li>\n<li>Learning a Discriminative Filter Bank Within a CNN for Fine-Grained Recognition</li>\n</ul>\n<p>Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln. Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erforderlich. Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30-min\u00fctiger Vortrag, eine 7 bis 10 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie eine aktive Mitarbeit erwartet.&nbsp;</p>\n<p><em>Andere Themenvorschl\u00e4ge sind nat\u00fcrlich auch willkommen!</em></p>\n<p>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden in der&nbsp;ersten Semesterwoche am&nbsp;<strong>Donnerstag, den 17.10.2019 um 10 Uhr im EAP 2, R 1219</strong>&nbsp;(Roboter-Labor des Lehrstuhls) statt. Bei Bedarf kann dieser Termin auch verlegt werden.</p>"
		}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 163449,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 163965,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 163955,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "RAR: Standards der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 163360,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162377,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162390,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 163426,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"],
			"begleitend": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 163047,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Hoffmann,Martin"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52314",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52313",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0011",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Tutorium - Termin wird in der Vorlesung festgelegt!</p>"
		}
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "Datenbanken und Informationssysteme / Datenbanksysteme I",
		"FriedolinID": 164130,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 164025,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0049",
				"PNr": 52691,
				"VENr": "52693",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird als Blockveranstaltung im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>"
		}
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 163838,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ML/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 163804,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/MAS/WS19/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 163040,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 162837,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0605",
				"PNr": 59051,
				"VENr": "59053",
				"VETitel": "Kontinuierliche Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0604",
		"Inhalt": {}
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 164112,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 162733,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)",
		"FriedolinID": 162970,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird von Herrn Rump gehalten.</p>"
		}
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "ALG: Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 162709,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 164565,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik (1)",
		"FriedolinID": 162826,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1738",
				"PNr": 330381,
				"VENr": "330383",
				"VETitel": "Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60044",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60043",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0708",
				"PNr": 60081,
				"VENr": "60083",
				"VETitel": "Verfahren der Versicherungs- und Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0704",
		"Inhalt": {}
	},
	"46817": {
		"Veranstaltungsnummer": 46817,
		"Titel": "Aktuelle Forschungsgebiete in der Geomikrobiologie (MBGW 1.4)",
		"FriedolinID": 161729,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wegner,Carl-Eric ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MBGW1.4",
				"PNr": 318542,
				"VENr": "318544",
				"VETitel": "Geomikrobiologie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 163281,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Praktische Aspekte der Analyse",
		"FriedolinID": 164160,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51751,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51753,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Dozent: Prof. C. Spreckelsen</strong></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</strong></span></p>"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Vefahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose",
		"FriedolinID": 164102,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51751,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51753,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>verschiedene Orte,&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Vorlesungsbeginn am 22.10.2019 BIOMAG</strong>&nbsp;(Biomagnetisches Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101)</span></p>"
		}
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 164043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 164071,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 163455,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 164070,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 163141,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum - Teil II - (FMI-BI0031)",
		"FriedolinID": 161843,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong></span><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 163058,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 165198,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0150",
				"PNr": 65501,
				"VENr": "65503",
				"VETitel": "Graphische Modelle: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0150",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung; Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Diskrete, kontinuierliche und gemischte GMs<br>\u2022 Hammersley-Clifford Theorem<br>\u2022 IPS Algorithmus<br>\u2022 Maximum Entropie Prinzip<br>\u2022 Exponentielle Familie von Verteilungen<br>\u2022 Strukturlernen</p>"
		}
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 163404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 164129,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 165543,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle (FMI-BI0001, MCB W 26, BB3.MLS4, BBC3.A12)",
		"FriedolinID": 161839,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "ALG: Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 163029,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen I",
		"FriedolinID": 164864,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 163124,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 162741,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden!</strong></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Thematischer Schwerpunkt im Wintersemester 2018/19: Umgang mit F\u00f6rderschwerpunkt Lernen im inklusiven Mathematikunterricht.</p>\n<p>Das Tutorium wird als Blockveranstaltung angeboten. Vorbesprechung am 23.10.2018 um 10 Uhr im Raum 3337 (EAP 2).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramtes Mathematik RS und Gy.</p>"
		}
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 163490,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 163488,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Netzwerkanalyse mit R",
		"FriedolinID": 164109,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0208",
				"PNr": 64881,
				"VENr": "64883",
				"VETitel": "Netzwerkanalyse mit R (ASQ): Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Grundkenntnisse lineare Algebra<br>Grundkenntnisse Programmierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Grundkonzepte von Netzwerken<br>\u2022 Ma\u00dfe und strukturelle Eigenschaften von Netzwerken<br>\u2022 Algorithmen zur Netzwerkanalyse<br>\u2022 Anwendungen in Soziologie, Geschichtswissenschaft, Biologie, Mathematik und Informatik<br>\u2022 Implementierung der Analysealgorithmen in R</p>"
		}
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 164100,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist verpflichtend f\u00fcr Studierende Lehramt Mathematik Gymnasium.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Geometrie - Graphentheorie",
		"FriedolinID": 163943,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 164379,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis - Fourierreihen",
		"FriedolinID": 164941,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Mathematik:</strong> Proseminar, Seminar</li>\n<li><strong>LA Mathematik Gym:</strong> Seminar 1, Seminar 2</li>\n<li><strong>LA Mathematik RS:</strong> Seminar 2</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 163952,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B (VM 3)",
		"FriedolinID": 163785,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Lehrveranstaltung Didaktik der Mathematik B wird in diesem Semester f\u00fcr die beiden Vorbereitungsmodule FMI-MA5003 (Gymnasium) und FMI-MA5007 (Regelschule) angeboten.&nbsp;</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>F\u00fcr Studierende Lehramt Regelschule bzw. Wirtschaftsp\u00e4dagogik ist die \u00dcbung am Dienstag, 12-14 Uhr (Gruppe 2) vorgesehen. Bitte tragen Sie sich dort&nbsp; ein.</strong></span></p>"
		}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 164000,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 163062,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 164371,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python",
		"FriedolinID": 163421,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 163833,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "Big Data",
		"FriedolinID": 163561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Pr\u00fcfungstermin: 20.2. und 21.2.2020</p>\n<p>Nachpr\u00fcfungstermin: 2.4.2020</p>"
		}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 164175,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1612",
				"PNr": 329121,
				"VENr": "329123",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1612",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik Sekundarstufe II",
		"FriedolinID": 165472,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>\n<p>Das Tutorium wird von Frau Melcher geleitet.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 163099,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 163411,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 164031,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Raum 1219 E.-Abbe-Platz 2</p>",
			"Bemerkung": "<p>Auf Grund der hohen Praxisrelevanz des Projektes d\u00fcrfen im Rahmen einer Sonderregelung auch Bachelor-Studenten am Praktikum teilnehmen und dies als Modul \"Intelligente Systeme\" (FMI-IN0044) abrechnen.</p>\n<h2>Die Einf\u00fchrungsveranstaltung findet am 16.10.2019 um 16:00 in Raum 1219 EAP2 statt.</h2>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<h2>Inhalte</h2>\n<p>In Gruppenprojekten sollen selbstst\u00e4ndig aktuelle Techniken der digitalen Bildverarbeitung sowie des maschinellen Lernens ausgew\u00e4hlt und verwendet werden, um jeweils gr\u00f6\u00dfere Bildverarbeitungssysteme zu implementieren. Dabei sollen interessante und komplexe Problemstellungen gel\u00f6st werden, bevorzugt solche, die in die dreidimensionale Bildverarbeitung einzuordnen sind. Zu den vermittelten Inhalten geh\u00f6ren unter anderem Methoden der Projektplanung und Dokumentation sowie ein Einblick in den Stand der Kunst im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Die Projekte sollen selbstst\u00e4ndig geplant, entwickelt, mit einer Demonstration vorgestellt und in einem Abschlussbericht bewertet werden. \u00dcber den Fortschritt des Projekts soll zu festgelegten Meilensteinen berichtet werden.</p>\n<h2>Erworbene Kompetenzen:</h2>\n<ul>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Bildverarbeitungsprojekt bez\u00fcglich Anforderungen an Daten und Hardware, Machbarkeit sowie den Stand der Kunst einordnen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen Projektziele nach der SMART-Methode formulieren.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Projekt planen, indem Sie einen Arbeitsstrukturplan, einen Ablaufplan und ein Gantt-Diagramm anfertigen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen effektiv gemeinsam an einem Projekt arbeiten, indem sie das Versionierungssystem Git sowie Python-Docstrings einsetzen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen den Erfolg eines Projektes bewerten.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Partielle Diferentialgleichungen (Moderne Methoden der Analysis)",
		"FriedolinID": 163189,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1188",
				"PNr": 324881,
				"VENr": "324883",
				"VETitel": "Kommutative Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1222",
				"PNr": 325221,
				"VENr": "325223",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1222",
		"Inhalt": {}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 163491,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1188",
				"PNr": 324881,
				"VENr": "324883",
				"VETitel": "Kommutative Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1188",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Das Modul Kommutative Algebra wird im WS 2019/20 mit 9 LP angeboten.</strong></span></p>"
		}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 164614,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 164499,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 163347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 163791,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p><strong>Ab WS 2019/20 wird das Praktikum in eine zweist\u00fcndige \u00dcbung und ein zweist\u00fcndiges Praktikum aufgeteilt. \u00dcbung und Praktikum m\u00fcssen belegt werden. <a href=\"http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0025_20192.pdf\">aktualisierte Modulbeschreibung</a></strong></p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 163038,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "L\u00f6sen geometrischer Problemaufgaben",
		"FriedolinID": 163432,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 163022,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "Seminar Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 164049,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=47",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Startup and Questions:<br></strong></p>\n<p>The first meeting will take place on&nbsp;<strong>October 21, 2019 at 10 am</strong>&nbsp;in the room \"Alexander Fleming\" at the ground floor of the HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8), Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena.</p>\n<p>Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de)&nbsp;<strong>before October 1, 2019</strong>.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>This seminar takes place in the HKI-Center for Systems Biology of Infection, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena, HKI-Center for Systems Biology of Infection (A8) room E-40 \"Alexander Fleming\" on mondays from 10 am (s.t.)</p>",
			"Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Introduction and Content:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants will also be getting insights into the work of the research group <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/en/image-based-systems-biology.html\">Applied Systems Biology</a>.</p>\n<p>Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 163278,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 165226,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ. Das Tutorium findet i.W. mit der Vorlesung statt.</p>"
		}
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 163479,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Sieron,Franziska"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 164012,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mittels des Papierformulars zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 163211,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 162291,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 165572,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Veranstaltung wird im SoSe 2020 fortgesetzt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbung wird von Frau Wiedemann gehalten.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 164512,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Klaus,Julien"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 1. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 1. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 163398,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0082",
				"PNr": 50821,
				"VENr": "50823",
				"VETitel": "Logik und Beweisbarkeit: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0082",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Kann man alle wahren arithmetischen Aussagen (z.B.(?): es gibt unendlich viele Primzahlzwillinge) formal beweisen?<br>Kurt G\u00f6del hat mit seinen Unvollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tzen gezeigt, dass das nicht geht.<br>In dieser Vorlesung werden wir uns ansehen, was geht und was nicht geht, und warum es so ist.</p>\n<p>Wir beginnen mit dem einfachen Fall der Aussagenlogik, gehen dann \u00fcber die variablenfreie Arithmetik zur \u2211<sub>1</sub>-Arithmetik (das ist der Teil der Arithmetik ohne unbeschr\u00e4nkte Allquantoren).F\u00fcr diese Logiken werden wir Vollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tze f\u00fcr entsprechende Beweissysteme zeigen.</p>\n<p>Damit haben wir gesehen, was geht. Weiter geht's mit dem, was nicht geht. Daf\u00fcr brauchen wir als Fundament etwas Berechenbarkeitstheorie und verbinden dann \u2013 etwas verbl\u00fcffend \u2013 die Begriffe <em>Berechnung</em> und <em>Beweis</em>. Auf diesem Fundament ist der Beweis des G\u00f6delschen Unvollst\u00e4ndigkeitssatzes recht einfach.</p>\n<p>Zum Abschluss werden wir noch in die Original-Arbeit von G\u00f6del schauen und sehen, was er anders gemacht hat.</p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>G\u00f6del, K.: \u00dcber formal unentscheidbare S\u00e4tze der Pricipia Mathematica und verwandter Systeme I. Monatshefte der Mathematik und Physik, 38: 173-198, 1931.</li>\n<li>van Dalen, D.: Logic and Structure. Springer Verlag, 2004.</li>\n<li>Smith, P.: An Introduction to G\u00f6del's Theorems. Cambridge University Press, 2013.</li>\n<li>Cutland, N.J.: Computability. Cambridge University Press, 1980.</li>\n<li>Wolf, R.S.: A Tour Through Mathematical Logic. The Mathematical Association of America, 2005.</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Formale Aussagenlogik und formale Arithmetik</li>\n<li>Formales Beweisen mittels Nat\u00fcrlichem Schlie\u00dfen</li>\n<li>Vollst\u00e4ndigkeitssatz f\u00fcr Nat\u00fcrliches Schlie\u00dfen in der Aussagenlogik</li>\n<li>Vollst\u00e4ndigkeitssatz f\u00fcr Nat\u00fcrliches Schlie\u00dfen mit den Robinson-Axiomen in der \u2211<sub>1</sub>-Arithmetik</li>\n<li>Berechenbarkeitstheorie: entscheidbare und semi-entscheidbare Mengen</li>\n<li>Semi-entscheidbare Mengen sind genau die durch \u2211<sub>1</sub>-Formeln beschriebenen Mengen</li>\n<li>Unvollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tze von G\u00f6del</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 164577,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 165375,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -&nbsp;Wahlpflichtbereich II.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 165127,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 163942,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 164303,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 165350,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0209",
				"PNr": 64891,
				"VENr": "64893",
				"VETitel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung in R: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0209",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul vermittelt grundlegende Konzepte des funktionalen sowie des objektorientierten Programmierparadigmas und deren Realisierung in der Sprache R. In einer Projektarbeit (vorzugsweise als Gruppenarbeit) werden die gewonnenen Erkenntnisse f\u00fcr die softwaretechnische L\u00f6sung eines konkreten Problems benutzt.</p>\n<p>Die Studierenden sollen die F\u00e4higkeit erwerben, Problemstellungen aus funktionaler und aus objektorientierter Sicht zu modellieren und entsprechende L\u00f6sungen in der Sprache R zu implementieren. Dar\u00fcber hinaus werden in der Projektarbeit praktische F\u00e4higkeiten und Teamkompetenz erworben.</p>\n<p>Grundkenntnisse in Programmierung und die Beherrschung einer anderen Programmiersprache werden empfohlen.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	}
}
