{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 196446,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."],
			"begleitend": [
				"Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 196661,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Olkhovskiy,\u00a0Vladislav"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Es werden die erlernten theoretischen Grundlagen aus der einf\u00fchrenden Veranstaltung zur numerischen Mathematik vertieft und praktisch angewandt. In dieser Veranstaltung werden die Studierenden die numerischen Verfahren implementieren und die berechneten Ergebnisse mit den theoretischen Vorhersagen vergleichen.&nbsp;Weitere Informationen finden Sie auf der&nbsp;<a href=\"https://www.numerik.uni-jena.de/lehre/verfahren-der-numerischen-mathematik\">Homepage</a>&nbsp;zur Veranstaltung.</p>\n<p>Die Vorbesprechung zur Veranstaltung findet am 12.04.2022 um 16:15 Uhr&nbsp;<strong>online </strong>statt, per Link im Big Blue Button&nbsp;<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/vla-ciz-wpw-fnf\">BBB</a>.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Theoretische Informatik - Logik",
		"FriedolinID": 196438,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 197130,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung und die \u00dcbungen (mit Ausnahme des Termins Dienstag, 16:00 Uhr)&nbsp; werden laut Ma\u00dfgabe der Universit\u00e4t in Pr\u00e4senz angeboten, wobei wir uns vorbehalten, im Notfall eine digitale Vorlesung/\u00dcbung als Ersatz (im selben Zeitfenster) anzubieten.</p>\n<p>Die \u00dcbung dienstags, 16:00 Uhr wird voraussichtlich online angeboten.</p>\n<p>Es sind regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungsabgaben vorgesehen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>N\u00e4heres finden Sie zu Semesterbeginn im Moodle.</p>"
		}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "im SoSe 21: Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 196448,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens (Statistische Lerntheorie)",
		"FriedolinID": 196522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22:Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 195072,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["H\u00f6rrmann,\u00a0Julia ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Vor der ersten Vorlesung am&nbsp;<strong>12. April&nbsp;</strong>wird in der <strong>ersten \u00dcbung am 11. April</strong>&nbsp;Grundlegendes und Organisatorisches zu Studium und Vorlesung besprochen. <strong>Teilnahme ist verpflichtend.</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich auch zur&nbsp;<a href=\"rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung&amp;veranstaltung.veranstid=194962\" target=\"_blank\">\u00dcbung</a> an.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Das Modul umfasst die Grundlagen der Linearen Algebra und Analytischen Geometrie und ist daher f\u00fcr das Physikstudium insgesamt von gro\u00dfer Bedeutung. Inhalte:</p>\n<ul>\n<li>Grundbegriffe aus der Mengenlehre und Logik</li>\n<li>Grundbegriffe der Algebra (Gruppen, K\u00f6rper)</li>\n<li>Vektorr\u00e4ume</li>\n<li>Lineare Abbildungen, Matrizen und Determinanten</li>\n<li>Lineare Gleichungssysteme</li>\n<li>Eigenwerte und Eigenvektoren</li>\n<li>Affine Geometrie</li>\n<li>Euklidische Geometrie</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 196101,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 196114,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 196435,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Penzel,\u00a0Niklas"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 36pt;\">ONLINE-VERANSTALTUNG</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">(bitte ignorieren Sie das \"PRAESENZ\" im Modultitel)</span></p>\n<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>",
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 196586,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331523",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331533",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 194963,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63073",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7007",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 194964,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7007",
				"PNr": 63071,
				"VENr": "63074",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 197422,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Programmieren mit C#",
		"FriedolinID": 196436,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung (MED-MDS003)",
		"FriedolinID": 196268,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gaser,\u00a0Christian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS003",
				"PNr": 51763,
				"VENr": "51765",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (SoSe)"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS016",
				"PNr": 51711,
				"VENr": "51713",
				"VETitel": "Spezialverfahren der Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird von Prof. Dr. Gaser (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.<br><br>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Hardware-nahe Programmierung von RISC-Prozessoren",
		"FriedolinID": 196427,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Zwar unterliegen Computerarchitekturen derzeit einem raschen Wandel, aber dennoch hat sich das Konzept eines \u00abReduced Instruction Set Computer\u00bb (RISC) als richtungsweisend und grundlegend erwiesen. In einem RISC-Prozessor enth\u00e4lt der Befehlssatz nur wenige, hochoptimierte Befehle, die innerhalb weniger Taktzyklen ausgef\u00fchrt werden. Daraus resultiert eine vergleichsweise einfache Prozessorarchitektur. In diesem Seminar analysieren wir aktuelle Ans\u00e4tze in der Hardwareentwicklung und deren Programmierung. Teilnehmende Studierende besch\u00e4ftigen sich mit unterschiedlichen Ph\u00e4nomenen bei der Programmierung von RISC-Architekturen. Individuelle Interessen in der Themenwahl werden (soweit m\u00f6glich) ber\u00fccksichtigt. Kenntnisse der Vorlesung \u00abRechnerstrukturen\u00bb werden empfohlen.</p>\n<p>Details: https://www.ac.uni-jena.de/teaching/seminar/BSc-Seminar-S22-RISC</p>\n<p>am 11.2.22 um 10 Uhr, Vorbesprechung via: <strong>https://bbb.mirz.uni-jena.de/b/han-jxt-scz-w3m</strong><br><br>11.4.22 um 10 Uhr, Kickoff in Raum 3220<br><br></p>"
		}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 196044,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Mustererkennung",
		"FriedolinID": 199007,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3267",
				"PNr": 352971,
				"VENr": "352973",
				"VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3268",
				"PNr": 352981,
				"VENr": "352983",
				"VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3269",
				"PNr": 352991,
				"VENr": "352993",
				"VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3270",
				"PNr": 353001,
				"VENr": "353003",
				"VETitel": "Mastermodul Maschinelles Lernen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Inhalte der Vorlesung \"Mustererkennung\":</span></p>\n<ul>\n<li>Diskretisierung (Abtastung, Quantisierung) und Filterung (Lineare Systeme, Fourier-Transformation)</li>\n<li>Normierung (Amplituden, Grauwertegalisierung) und Merkmalgewinnung (Reihenentwicklungen, Spektralmerkmale, Hauptachsen)</li>\n<li>Numerische Klassifikatoren (statistische, diskriminative, nicht-parametrische) und Normalverteilungsklassifikatoren (Verteilungsdichte, Pr\u00fcfgr\u00f6\u00dfen, Sch\u00e4tzverfahren)</li>\n<li>K\u00fcnstliche neuronale Netze (Modellneuron, Perzeptron, Netzwerktopologien) und Supportvektormaschinen (Bin\u00e4re Klassifikatoren, Lernen mit Kernen)</li>\n<li>Un\u00fcberwachtes Lernen (Vektorquantisierung, EM und GMM) und Klassifikator\u00fcbergreifendes (ROC/AUC, bin\u00e4r vs. mehrere Klassen, Ensembles, Bootstrapping)</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Aperiodische Ordnung",
		"FriedolinID": 196423,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 196039,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "im SoSe22: Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 198244,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Recherchen in molekularbiologischen Datenbanken",
		"FriedolinID": 196494,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Stark,\u00a0Heiko ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"verantwortlich": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen (ISMOD)",
		"FriedolinID": 196745,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3346",
				"PNr": 353561,
				"VENr": "353563",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3348",
				"PNr": 353581,
				"VENr": "353583",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3221",
				"PNr": 352511,
				"VENr": "352513",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3347",
				"PNr": 353571,
				"VENr": "353573",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3222",
				"PNr": 352521,
				"VENr": "352523",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3224",
				"PNr": 352541,
				"VENr": "352543",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3213",
				"PNr": 352431,
				"VENr": "352533",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3223",
				"PNr": 352531,
				"VENr": "352533",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Vorbesprechung im Mai. Termin wird rechtzeitig bekannt gegeben.</p>\n<p>Blocktermine werden in Vorbesprechung gemeinsam vereinbart.</p>\n<p>n dieser Blockveranstaltung besch\u00e4ftigen wir uns mit unterschiedlichen Aspekten mobiler Datensammlung und -nutzung.</p>\n<p>Die Veranstaltung findet in diesem Semester voraussichtlich in Pr\u00e4senz statt. N\u00e4here Informationen zu Ablauf und Vorbereitung werden ab Mitte August im moodle verf\u00fcgbar sein.</p>\n<p>Wir werden uns in diesem Semester auf zwei Anwendungsfelder f\u00fcr mobile und drahtlose Informationssysteme konzentrieren:</p>\n<p>Das ist zum einen&nbsp; die Nutzung mobiler Datenerfassung in der Umweltforschung \u2013 eine Anwendung mobiler Techniken, die aktuell von stark wachsender Bedeutung ist und viele Teilprobleme hat, die auch f\u00fcr andere Anwendungen relevant sind.</p>\n<p>Unser zweites Thema wird die Nutzung mobiler und drahtloser Informationssysteme im Bereich \u201dSmart * \u2013 etwa Smart City oder Smart Home.</p>\n<p>Beispiele f\u00fcr Themen sind etwa: Organisation von Sensornetzen (wie sorgt man daf\u00fcr, dass Sensoren trotz begrenzter Energievorr\u00e4te und hoher Ausfallrate vern\u00fcnftige Ergebnisse liefern \u2013 und zwar m\u00f6glichst lange?), Citizen Science (Wie k\u00f6nnen die Milliarden von Smartphones, die \u00fcberall unterwegs sind zur Unterst\u00fctzung der Forschung genutzt werden?),<br>Erfassung und Verwaltung von Lokationsinformation (Wie wird die Position bestimmt? Wie kann Lokationsinformation in Datenbanken abgelegt werden? Welche Rolle spielt Kontextinformation? Wie ist das mit Datenschutz vereinbar?\u2026)</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>W\u00e4hrend der Veranstaltungswoche wechseln sich Vorlesungsteile mit studentischen Pr\u00e4sentationen, Gruppen- und Einzelarbeit ab. Dazu m\u00fcssen Sie voraussichtlich vor Veranstaltungsbeginn ein Poster erstellen und eine Pr\u00e4sentation vorbereiten. N\u00e4here Details dazu finden Sie rechtzeitig vor Veranstaltungsbeginn im moodle.</p>"
		}
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Stochastik",
		"FriedolinID": 197727,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,\u00a0Ilya,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Fromm,\u00a0Alexander ,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0712",
				"PNr": 60121,
				"VENr": "60123",
				"VETitel": "Stochastik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0712",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 196062,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 196739,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Meyer,\u00a0Daria",
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 194556,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung besteht zu 1 SWS aus \u00dcbung und 2 SWS aus Praktikum.</p>"
		}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (MLAG)",
		"FriedolinID": 196718,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p>Nach einer Wiederholung der Kernaussagen der Wahrscheinlichkeitsheorie wird im ersten Teil der Vorlesung auf verschiedene Anwendungen eingegangen. Zuerst werden zuf\u00e4llige Systeme analysiert die in diskreter Zeit zwischen verschiedenen Zust\u00e4nden mit gewissen Wahrscheinlichkeiten hin-und her springen. Es wird der Begriff des Gleichgewichts f\u00fcr diese Systeme hergeleitet. Der zweite Teil besch\u00e4ftigt sich mit Geburts-und Todesprozessen mit denen das Wachstum von Populationen aber auch die Ausbreitung von Epidemien beschrieben werden kann.</p>\n<p>Im zweiten Teil wird noch einmal auf die wichtigsten Begriffe der schlie\u00dfenden Statistik eingegangen. Bez\u00fcglich der 1. Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik Vorlesung werden neue Tests eingef\u00fchrt. Im zweiten Teil, der Regressionsanalyse geht es darum, Messdaten (x_i,y_i) zu analysieren. Speziell geht es darum Kurven durch die Messdatenpaare zu legen und somit einen funktionalen Zusammenhang zwischen den Werten y und den Argumenten x zu sch\u00e4tzen. Diese Methoden haben eine weite Verbreitung in der Praxis.</p>\n<p>INHALT</p>\n<p><br>1. Wiederholung Stochastik 4<br>1.1. Zuf\u00e4llige Ereignisse und Wahrscheinlichkeiten 4<br>1.2. Die bedingte Wahrscheinlichkeit und stochastische Unabh\u00e4ngigkeit 7<br>1.3. Zufallsvariablen und deren Wahrscheinlichkeitsverteilung 10<br>1.4. Kenngr\u00f6\u00dfen von Zufallsvariablen 21<br>2. Markov Ketten 24<br>2.1. Stochastische Prozesse 24<br>2.2. Definition einer Markov-Kette 24<br>2.3. Klassifikation der Zust\u00a8 ande einer Markov-Kette 33<br>3. Station\u00e4res Verhalten der Markov-Kette 37<br>3.1. Markov-Ketten mit endlich vielen Zust\u00a8 anden 40<br>3.2. Eine Markov-Kette mit unendlich vielen Zust\u00e4nden 43<br>4. Der Poisson Prozess 45<br>4.1. Einf\u00fchrung des Poisson Prozess 45<br>4.2. Die Zwischenankunftszeiten 52<br>5. Markov-Prozesse mit stetiger Zeit 60<br>5.1. Definition eines Markov-Prozesses mit stetiger Zeit 60<br>5.2. Der reine Geburtsprozess 61<br>5.3. Der Yule\u2013Prozess 65<br>5.4. Reine Todesprozesse 67<br>5.5. Geburts-und Todes-Prozesse 70<br>5.6. Warteschlangentheorie 75<br>6. Statistik: Sch\u00e4tzungen, Konfidenzintervalle, Tests 80<br>6.1. Das Grundmodel der Statistik 80<br>6.2. Eigenschaften von Punktsch\u00e4tzungen 83<br>6.3. Intervallsch\u00a8 atzungen 85<br>6.4. Statistische Tests 91<br>7. Regressionsanalyse 104<br>7.1. Einleitung 104<br>7.2. Differentiation von Matrizen 106<br>7.3. Die Methode der kleinsten Quadrate 107<br>7.4. Bewertung der Regressionsrechnung 112<br>7.5. Das Gau\u00df-Markov Modell der Regression 116<br>Anhang 120<br>Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen 120<br>Die Faltung 123<br>Die wahrscheinlichkeitsgenerierende Funktion 124<br>Literatur</p>\n<p>LITERATUR</p>\n<p>[1] Shunji Osaki. Applied Stochastic System Modeling. Springer, 1992.<br>[2] Norbert Henze. Stochastik f\u00fcr Einsteiger. Vieweg, 2000.<br>[3] Christian Hesse. Angewandte Wahrscheinlichkeitstheorie. Springer Vieweg, 2003.<br>[4] Ulrich Krengel. Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik, volume 59 of Vieweg<br>Studium: Aufbaukurs Mathematik [Vieweg Studies: Mathematics Course]. Friedr. Vieweg &amp; Sohn,<br>Braunschweig, 1988.<br>[5] Albrecht Irle. Wahrscheinlichketstheorie und Statistik. Teubner, 2001.<br>[6] L. Sachs. Angewandte Statistik. Springer-Verlag, Berlin, Heidelberg, New York, 1999.</p>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "HYBRID im SoSe22: SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I/II",
		"FriedolinID": 196893,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Keil,\u00a0Jan Martin", "Sch\u00f6ne,\u00a0David"],
			"begleitend": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3238",
				"PNr": 352681,
				"VENr": "352683",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science II - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3237",
				"PNr": 352671,
				"VENr": "352673",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science I - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3358",
				"PNr": 353681,
				"VENr": "353683",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme I - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3359",
				"PNr": 353691,
				"VENr": "353693",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme II - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Neben fachlichen Kenntnissen sind in der Informatik auch Eigenst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, Ergebnispr\u00e4sentation, Kommunikation mit Auftraggebern, sowie Zeit- und Projektmanagement wichtige Kompetenzen im Arbeitsalltag. Diese Veranstaltung bietet die M\u00f6glichkeit im Rahmen eines Projekts diese F\u00e4higkeiten zu trainieren. Die angebotenen Projekte befassen sich mit realen Anwendungsproblemen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden. In einer begleitenden Vorlesung werden zudem hilfreiche Methoden und Werkzeuge vorgestellt und durch Gastvortr\u00e4ge Einblicke in die praktische Ausgestaltung von Softwareentwicklungsprozessen in Firmen gew\u00e4hrt.</p>\n<p><strong>Projektablauf</strong></p>\n<ul>\n<li>Berarbeitung eines Projekts in Teams von 3 bis 4 Personen</li>\n<li>Vorstellung der Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte in der ersten Vorlesungswoche (<strong>Anwesenheit zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Vergabe der Projekte in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>rechtzeitige Mitteilung der Projektw\u00fcnsche zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Anwendung des Vorgehensmodells Scrum bei der Durchf\u00fchrung der Projekte</li>\n<li>Einf\u00fchrung in Scrum in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>einmaliger Doppeltermin</strong>)</li>\n<li>Durchf\u00fchrung von Sprint Review und Planungsmeetings im Team mit dem Projektgeber (\u201cProduct Owner\u201d) alle zwei Wochen</li>\n<li>Diskussion von Zwischenst\u00e4nden, Berichten der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n</ul>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung</strong></p>\n<ul>\n<li>Entwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit und Teamf\u00e4higkeit, sowie der Kompetenzen in Pr\u00e4sentation, Kommunikation, Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur agilen Softwareentwicklung mit Scrum</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Werkzeugen f\u00fcr die Softwareentwicklung im Team, sowie Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung individuel ben\u00f6tigter Technologien im Rahmen des Projekts</li>\n</ul>\n<p><strong>Belegunm\u00f6glichkeiten</strong></p>\n<ul>\n<li>\u201cSoftwareentwicklungsprojekt 1\u201d (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor)</li>\n<li>\u201cSoftwareentwicklungsprojekt 2\u201d (SWEP-2: f\u00fcr den Master)</li>\n<li>\u201cOffenes Softwareentwicklungsprojekt\u201d (EAH Jena)</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul>\n<li>Die formalen Voraussetzungen Ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>Aufgrund der Corona-Pandemie wird die Veranstaltung im <span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Sommersemester 2022</strong></span> wie folgt angepasst:</p>\n<ul>\n<li>Die <strong>Vorstellungen der Projekte</strong> werden in der ersten Vorlesungswoche als Videos zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Die <strong>Einf\u00fchrung in Scrum</strong> und die <strong>begleitende Vorlesungen und Gastvortr\u00e4ge</strong> werden als Videos zur Verf\u00fcgung gestellt.</li>\n<li>Alle<strong> Gastvortr\u00e4ge</strong> werden per live Video-Konferenz abgehalten.</li>\n<li>Alle <strong>Projekttreffen</strong> werden nach individueller Absprache in Person oder per Telefon- oder Video-Konferenzen abgehalten.</li>\n<li>Eine <strong>initiale Telefon- oder Video-Konferenzen</strong> f\u00fcr organisatorische Absprachen wird in der ersten Woche abgehalten.</li>\n<li>Die <strong>m\u00fcndliche Pr\u00fcfung</strong> wird ggf. per Video-Konferenzen abgehalten und befasst sich mit den Vorlesungs- und Projektinhalten. Die Leistungen aus Projekt und Abschlusspr\u00e4sentation werden in die Bewertung einbezogen.</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>Neben fachlichen Kenntnissen sind in der Informatik auch Eigenst\u00e4ndigkeit, Teamf\u00e4higkeit, Ergebnispr\u00e4sentation, Kommunikation mit Auftraggebern, sowie Zeit- und Projektmanagement wichtige Kompetenzen im Arbeitsalltag. Diese Veranstaltung bietet die M\u00f6glichkeit im Rahmen eines Projekts diese F\u00e4higkeiten zu trainieren. Die angebotenen Projekte befassen sich mit realen Anwendungsproblemen, welche durch Unternehmen oder Forschungsgruppen bereitgestellt werden. In einer begleitenden Vorlesung werden zudem hilfreiche Methoden und Werkzeuge vorgestellt und durch Gastvortr\u00e4ge Einblicke in die praktische Ausgestaltung von Softwareentwicklungsprozessen in Firmen gew\u00e4hrt.</p>\n<h3>Ziele der Lehrveranstaltung</h3>\n<ul>\n<li>Entwicklung der Eigenst\u00e4ndigkeit und Teamf\u00e4higkeit, sowie der Kompetenzen in Pr\u00e4sentation, Kommunikation, Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur agilen Softwareentwicklung mit Scrum</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Werkzeugen f\u00fcr die Softwareentwicklung im Team, sowie Zeit- und Projektmanagement</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung individuell ben\u00f6tigter Technologien im Rahmen des Projekts</li>\n</ul>\n<h3>Projektablauf</h3>\n<ul>\n<li>Bearbeitung eines Projekts in Teams von&nbsp;idealerweise 3 bis 4 Personen</li>\n<li>Vorstellung der Projekte, Rahmenbedingungen und Inhalte in der ersten Vorlesungswoche (<strong>Anwesenheit zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Vergabe der Projekte in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>rechtzeitige Mitteilung der Projektw\u00fcnsche zwingend erforderlich</strong>)</li>\n<li>Anwendung des Vorgehensmodells Scrum bei der Durchf\u00fchrung der Projekte</li>\n<li>Einf\u00fchrung in Scrum in der zweiten Vorlesungswoche (<strong>einmaliger Doppeltermin</strong>)</li>\n<li>Kontinuierliche selbstst\u00e4ndige Bearbeitung der \u00fcbernommenen Aufgaben im Projekt (min. 10 Stunden pro Woche)</li>\n<li>Team-Koordination in 10-min\u00fctigen Treffen (\"Daily Scrum\") zweimal in der Woche</li>\n<li>Durchf\u00fchrung von Sprint Review und Planungsmeetings im Team mit dem Projektgeber (\"Product Owner\") alle zwei Wochen</li>\n<li>Diskussion von Zwischenst\u00e4nden, Berichten der Retrospektiven, sowie Vorstellen der Projektergebnisse am Ende der Vorlesungszeit</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "im SoSe 2022: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 194522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"],
			"verantwortlich": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB005",
				"PNr": 89051,
				"VENr": "89053",
				"VETitel": "P7 - Biophysik und Bioinformatik: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC006",
				"PNr": 84063,
				"VENr": "84068",
				"VETitel": "P11 - Biophysik und Bioinformatik: Vorlesung Bioinformatik"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 195769,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Lamkiewicz,\u00a0Kevin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 196066,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "im SoSe 2022: Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 194565,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: IT-Sicherheit",
		"FriedolinID": 195508,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcnch,\u00a0Gunnar"],
			"begleitend": [
				"Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0121",
				"PNr": 51211,
				"VENr": "51213",
				"VETitel": "IT-Sicherheit: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0121",
				"PNr": 51211,
				"VENr": "51214",
				"VETitel": "IT-Sicherheit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0121",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Claudia Eckert: IT-Sicherheit. Konzepte \u2013 Verfahren \u2013 Protokolle. 10. Auflage. Berlin: De Gruyter Oldenbourg 2018. <a href=\"https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1018113975\">https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1018113975</a></p>\n<p>Norbert Pohlmann: Cyber-Sicherheit. Das Lehrbuch f\u00fcr Konzepte, Prinzipien, Mechanismen, Architekturen und Eigenschaften von Cyber-Sicherheitssystemen in der Digitalisierung. Wiesbaden: Springer Vieweg 2019. <a href=\"https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1671012046\">https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1671012046</a></p>\n<p>Klaus-Rainer M\u00fcller: IT-Sicherheit mit System. Integratives IT-Sicherheits-, Kontinuit\u00e4ts- und Risikomanagement \u2013 Sichere Anwendungen \u2013 Standards und Practices. 6. Auflage. Wiesbaden: Springer Vieweg 2018. <a href=\"https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/103010803X\">https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/103010803X</a></p>\n<p>Gerrit Hornung, Martin Schallbruch (Herausgeber): IT-Sicherheitsrecht. Praxishandbuch. Baden-Baden: Nomos 2021. <a href=\"https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1688876146\">https://suche.thulb.uni-jena.de/Record/1688876146</a></p>",
			"Bemerkung": "<h4>Abgrenzung zur Vorlesung <em>Kryptologie</em> (Modul FMI-IN0030)</h4>\n<p>Die Vorlesungen <em>IT-Sicherheit </em>und <em>Kryptologie</em> k\u00f6nnen unabh\u00e4ngig voneinander geh\u00f6rt werden.</p>\n<p>Die Themen der <em>Kryptologie</em> werden in der <em>IT-Sicherheit </em>nur gestreift.</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Grundlagen</strong></p>\n<ul>\n<li>Einf\u00fchrung: Zeitalter der Digitalisierung, IoT</li>\n<li>Definition, Historie + Bedeutung von IT-Sicherheit</li>\n<li>Cybercrime/eCrime, Schadsoftware, Darknet</li>\n<li>Sicherheitsziele/Schutzziele gem\u00e4\u00df BSI</li>\n<li>Sch\u00e4den, Kosten, T\u00e4tergruppen, Motive</li>\n<li>Polizeiliche Kriminalstatistik</li>\n</ul>\n<p><strong>Technik</strong>&nbsp;</p>\n<ul>\n<li>Netzwerke, Verschl\u00fcsselung, Kommunikation</li>\n<li>Angriffsarten</li>\n<li>Abwehrmechanismen</li>\n<li>Digitale Identit\u00e4ten</li>\n</ul>\n<p><strong>Rechtliche Vorschriften und Regularien</strong></p>\n<ul>\n<li>Allgemein</li>\n<li>Datenschutz</li>\n<li>Sektorspezifisch</li>\n<li>KRITIS</li>\n<li>Bankenregulierung (MaRisk, BAIT)</li>\n<li>Versicherung (VAIT)</li>\n</ul>\n<p><strong>Normen und Standards</strong></p>\n<ul>\n<li>BSI-Grundschutz</li>\n<li>ISO/IEC-2700X-Reihe</li>\n<li>IT-Governance &amp; Compliance (COBIT)</li>\n<li>Risk-Management (ISO 27005, ISO 31000, BSI 200-3)</li>\n</ul>\n<p><strong>Cybercrime</strong></p>\n<ul>\n<li>Organisierte Kriminalit\u00e4t</li>\n<li>Darknet, Underground Economy</li>\n<li>Wert von Daten</li>\n<li>Sicherheitsvorf\u00e4lle</li>\n<li>Schadenskategorien</li>\n<li>Sch\u00e4den und Kosten</li>\n</ul>\n<p><strong>Problemstellungen</strong></p>\n<ul>\n<li>Hemmnisse bei der Steigerung der IT-Sicherheit</li>\n<li>Komplexit\u00e4t</li>\n</ul>\n<p><strong>Schutzma\u00dfnahmen</strong></p>\n<ul>\n<li>Identity- und Access-Management</li>\n<li>BSI-Grundschutz als Grundlage</li>\n<li>Penetrationstests</li>\n<li>Institutionen zum Schutz</li>\n<li>Ausbildungen, Schulungen, Weiterbildungen</li>\n<li>Versicherungen</li>\n</ul>\n<p><strong>Praxisbezug</strong></p>\n<ul>\n<li>Probleme im Projektgesch\u00e4ft</li>\n<li>Gelebte IT-Sicherheit in Unternehmen und Beh\u00f6rden</li>\n<li>IT-Sicherheit im regulierten und medizinischen Bereich</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 196104,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 196457,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 196049,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 196747,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3301",
				"PNr": 353111,
				"VENr": "353113",
				"VETitel": "Mastermodul Computational Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3303",
				"PNr": 353131,
				"VENr": "353133",
				"VETitel": "Mastermodul Computational Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3222",
				"PNr": 352521,
				"VENr": "352523",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3213",
				"PNr": 352431,
				"VENr": "352533",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3223",
				"PNr": 352531,
				"VENr": "352533",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3304",
				"PNr": 353141,
				"VENr": "353143",
				"VETitel": "Mastermodul Computational Science IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3221",
				"PNr": 352511,
				"VENr": "352513",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3302",
				"PNr": 353121,
				"VENr": "353123",
				"VETitel": "Mastermodul Computational Science II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Im Zeitalter der Digitalisierung werden heute zunehmend computergest\u00fctzte Techniken zur L\u00f6sung von komplizierten Problemstellungen aus Industrie, Wissenschaft und Gesellschaft eingesetzt. Insbesondere werden dabei vielf\u00e4ltige Methoden aus den Bereichen Simulation und Datenanalyse verwendet. W\u00e4hrend rechengetriebene Methoden einen Erkenntnisgewinn aus vorhandenen Modellen erzielen, liefern datengetriebene Methoden neue Einblicke aus der Analyse von Daten. Ziel der Vorlesung ist es, Studierende in die Grundbegriffe dieser beiden Bereiche einzuf\u00fchren und M\u00f6glichkeiten zur Ausnutzung von Synergieeffekten zwischen diesen Bereichen aufzuzeigen.</p>"
		}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 196392,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 196080,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 194962,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Henkel,\u00a0Jakob",
				"H\u00f6rrmann,\u00a0Julia ,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbung am 11. April findet statt.</strong> Dort&nbsp;wird vor allem Grundlegendes und Organisatorisches zu Studium und Vorlesung besprochen. <strong>Teilnahme ist verpflichtend.</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich auch zur <a href=\"rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung&amp;veranstaltung.veranstid=195072&amp;purge=y&amp;topitem=functions&amp;subitem=editlecture&amp;asi=PHyLFXOURkS4cWstLJlz\">Vorlesung</a> an.</p>"
		}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Wahrscheinlichkeitstheorie (MLAG/MLAR)",
		"FriedolinID": 196673,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Mobiler Code",
		"FriedolinID": 196744,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3361",
				"PNr": 353711,
				"VENr": "353713",
				"VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3363",
				"PNr": 353731,
				"VENr": "353733",
				"VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3362",
				"PNr": 353721,
				"VENr": "353723",
				"VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3364",
				"PNr": 353741,
				"VENr": "353743",
				"VETitel": "Mastermodul Programmiersprachen und Programmierung IV - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3346",
				"PNr": 353561,
				"VENr": "353563",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3347",
				"PNr": 353571,
				"VENr": "353573",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra - Mengenlehre",
		"FriedolinID": 196415,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 196477,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 0
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 198339,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 196110,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Advanced Computing",
		"FriedolinID": 197205,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ma\u00dftheorie",
		"FriedolinID": 196500,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 196056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 196071,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 196073,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 196040,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Processes and L\u00e9vy driven SDES",
		"FriedolinID": 195793,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 195649,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"D\u00f6rfler,\u00a0Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<h2>Zusammenfassung</h2>\n<p>Dies ist ein Einf\u00fchrungskurs in das Gebiet der diskreten /<br>kombinatorischen Optimierung. Im Fokus stehen dabei die Modellierung<br>und das praktische L\u00f6sen verschiedener Probleme aus zahlreichen<br>Anwendungsgebieten. In \u00dcbungen werden Inhalte aus der Vorlesung<br>gefestigt und vertieft. Au\u00dferdem sollen die in der Vorlesung<br>untersuchte Probleme in der \u00dcbung praktisch, auch unter Zuhilfename<br>von Software, gel\u00f6st werden.</p>\n<h4><br>Literaturempfehlungen</h4>\n<p>Vanderbei, Robert J.: Linear programming - Foundations and extensions. 2014. 978-1-4614-7629-0, 978-1-4614-7630-6</p>\n<p>Nickel, Stefan; Stein, Oliver und Waldmann, Karl-Heinz: Operations Research. 2011. 978-3-642-22623-6, 978-3-642-22624-3</p>\n<p>Cook, William J.; Cunningham, William H.; Pulleyblank, William R. und Schrijver, Alexander: Combinatorial optimization. 1998. 0-471-55894-X</p>"
		}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 196041,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 196069,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "im SoSe 22: Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 195633,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 196070,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 196416,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Code Biology",
		"FriedolinID": 195598,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,\u00a0Peter,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "&lt;p&gt;In diesem Seminar wollen wir uns mit modernen Techniken Modellierung und Simulation komplexer biologischer Systeme&nbsp; besch\u00e4ftigen.M\u00f6gliche Schwerpunkte: Regelbasierte Modellierung, r\u00e4umliche Simulation, temporale Modelchecker, etc. Neben dem klassischen Studium entsprechender Literatur haben Sie auch die M\u00f6glichkeit&lt;br /&gt;f\u00fcr praktische Untersuchungen.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Bei Interesse, bitte &lt;strong&gt;unverbindlich hier anmelden&lt;/strong&gt;; wir machen dann einen Termin aus.&lt;br /&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;span style=\"text-decoration: underline; color: #ff0000;\"&gt;&lt;strong&gt;Themen:&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;https://kappalanguage.org/&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;Boutillier, Pierre, et al. \"The Kappa platform for rule-based modeling.\" &lt;em&gt;Bioinformatics&lt;/em&gt; 34.13 (2018): i583-i592.&lt;/div&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;div class=\"gs_citr\" tabindex=\"0\"&gt;&nbsp;&lt;/div&gt;Danos, V., Feret, J., Fontana, W., Harmer, R., &amp; Krivine, J. (2007, September). Rule-based modelling of cellular signalling. In &lt;em&gt;International conference on concurrency theory&lt;/em&gt; (pp. 17-41). Springer, Berlin, Heidelberg.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;BioNetGen&lt;/strong&gt; &amp; BNGL:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409\"&gt;https://www.csb.pitt.edu/Faculty/Faeder/?page_id=409&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://vcell.org/bionetgen/\"&gt;http://vcell.org/bionetgen/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Faeder, J. R., Blinov, M. L., &amp; Hlavacek, W. S. (2009). Rule-based modeling of biochemical systems with BioNetGen. In &lt;em&gt;Systems biology&lt;/em&gt; (pp. 113-167). Humana Press.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung - &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=\"http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/\"&gt;http://cheminf.imada.sdu.dk/mod/&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Jakob L. Andersen, Christoph Flamm, Daniel Merkle, and Peter F. Stadler. &lt;em&gt;Graph Transformation - 9th International Conference, ICGT 2016&lt;/em&gt;, 73-88, 201&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Regelbasierte Modellierung im Raum - &lt;strong&gt;SRSim&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;http://www.biosys.uni-jena.de/Members/Gerd+Gruenert/SRSim.html&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Gruenert, G., Ibrahim, B., Lenser, T., Lohel, M., Hinze, T., &amp; Dittrich, P. (2010). Rule-based spatial modeling with diffusing, geometrically constrained molecules. &lt;em&gt;BMC bioinformatics&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;11&lt;/em&gt;(1), 307.&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Kappa&lt;/strong&gt; und &lt;strong&gt;MOD&lt;/strong&gt; bietet auch f\u00fcr &lt;strong&gt;Theorieinteressierte&lt;/strong&gt; eine Menge an Stoff.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Weitere Themen nach Interesse der Teilnehmenden.&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&nbsp;&lt;/p&gt;",
			"Zielgruppe": "<p>Fortgeschrittene Studierende (etwa ab dem 5. Semester) der Bioinformatik, Informatik, Computational and Data Science, Molecular Life Science, Biologie, Physik</p>"
		}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Seminar - Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 196422,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Chakraborty,\u00a0Suman"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 196451,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algorithmische Grundl. des Maschinellen Lernens LAB (Statistische Lerntheorie)",
		"FriedolinID": 196830,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Staudt,\u00a0Christoph"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0157",
				"PNr": 65571,
				"VENr": "65573",
				"VETitel": "Statistische Lerntheorie (Lab): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0157",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Joachim Giesen: Statistical Learning Theory. Vorlesungsskript<br>Hastie, Trevor, Tibshirani, Robert; Friedman, Jerome H.: Elements of Statistical Learning. Data Mining, Inference, and Prediction.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Die Teilnahme am Modul FMI-IN0096 Algorithmische Grundlagen des Maschinellen Lernens wird dringend empfohlen</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<p>Laborberichte zur Analyse der verschiedenen Datens\u00e4tze.</p>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform):</strong></p>\n<p>Erfolgreiche Abnahme der drei Laborberichte und deren m\u00fcndliche Verteidigung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen verschiedene Datens\u00e4tze mit Methoden aus der statistischen Lerntheorie (Klassifikation, Regression, Kontingenzanalyse und Skalierung) analysiert werden.</p>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<p>Erwerb eines praktischen Verst\u00e4ndnis von<br>- dem Bias-Varianz Tradeoffs,<br>- verschiedene Regularisierungstechniken und<br>- dem Unterschied zwischen Trainings- und Testfehler.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Informatik<br>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik<br>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik<br>Wahlpflichtmodul (Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Computational Science</p>"
		}
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptologie",
		"FriedolinID": 196113,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 197023,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0710",
				"PNr": 60101,
				"VENr": "60103",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63213",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {}
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Geometrie - Sch\u00f6ne S\u00e4tze der Mathematik",
		"FriedolinID": 196290,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 196125,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Informatik + Gesellschaft: tba",
		"FriedolinID": 196419,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Schriftliche Ausarbeitung.&nbsp;Themen werden erst ausgehandelt, wenn Sie sich ausgiebig mit der Thematik vertraut machen konnten.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Das Seminar ist wie immer offen f\u00fcr H\u00f6rer:innen aller Studieng\u00e4nge, Gaststudierende, Besch\u00e4ftigte der Universit\u00e4t und sogar externe Interessierte ohne formelle Anmeldung.</p>\n<p>Jede Art von Beteiligung am Seminar ist n\u00fctzlich. Kommen Sie auch, wenn Sie \"nur\" zuh\u00f6ren und diskutieren m\u00f6chten! Statt Leistungspunkten k\u00f6nnen Sie dann eine Teilnahmebescheinigung erhalten.</p>\n<p>Organisatorisch ist das Seminar eine Instanz des Moduls \"Seminar Informatik und Gesellschaft\" (FMI-IN0026 bzw. FMI-IN3003).</p>\n<p>Falls Sie bereits Leistungspunkte in einem der Seminare \"Informatik und Gesellschaft\" erworben haben, k\u00f6nnen wir gemeinsam nach L\u00f6sungen f\u00fcr eine zus\u00e4tzliche Anrechnung suchen. Sprechen Sie mich einfach darauf an!</p>\n<p>Wenn Sie aus anderen Studieng\u00e4ngen als der Informatik kommen, passen die 3 erwerbbaren Leistungspunkte eventuell nicht in Ihr Modulschema. Bei \u00dcbernahme zus\u00e4tzlicher individueller Arbeiten am Thema ist hier eine angemessene Erh\u00f6hung der Anzahl von Leistungspunkten m\u00f6glich.</p>"
		}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "PRAESENT (PRESENCE) im WS 21/22: Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 197092,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 196051,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 196761,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Fleischauer,\u00a0Markus"
			],
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0002",
				"PNr": 52221,
				"VENr": "52223",
				"VETitel": "Algorithmische Phylogenetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0002",
		"Inhalt": {}
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "HYBRID im SoSe 22: Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 195618,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"begleitend": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0059",
				"PNr": 52791,
				"VENr": "52793",
				"VETitel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0059",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (ASQ)",
		"FriedolinID": 195626,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Krautwurst,\u00a0Sebastian ,\u00a0M.Sc.",
				"Lamkiewicz,\u00a0Kevin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-SQ0122",
				"PNr": 69301,
				"VENr": "69303",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen II - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-SQ0121",
				"PNr": 69291,
				"VENr": "69293",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen I - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Ringvorlesung Informatik f\u00fcr Sch\u00fcler",
		"FriedolinID": 197817,
		"Veranstaltungsart": "Ringvorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 196418,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet&nbsp;online statt.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Hausarbeit</p>"
		}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 196406,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Bernklau,\u00a0Silvan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57063",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62393",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Hyperlink": "http://users.minet.uni-jena.de/~matveev/Lehre/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #ff0000;\">Studierende die \"Klassische Differentialgeometrie\" f\u00fcr 6 ECTS/LP h\u00f6ren, m\u00fcssen nur an den ersten 10 Wochen teilnehmen.</span></p>"
		}
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 196407,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57064",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62394",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #ff0000;\">Studierende die \"Klassische Differentialgeometrie\" f\u00fcr 6 ECTS/LP h\u00f6ren, m\u00fcssen nur an den ersten 10 Wochen teilnehmen.</span></p>"
		}
	},
	"133079": {
		"Veranstaltungsnummer": 133079,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 196077,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133081": {
		"Veranstaltungsnummer": 133081,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Geometrie",
		"FriedolinID": 196109,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133086": {
		"Veranstaltungsnummer": 133086,
		"Titel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung",
		"FriedolinID": 196228,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133089": {
		"Veranstaltungsnummer": 133089,
		"Titel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 196106,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 196081,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133094": {
		"Veranstaltungsnummer": 133094,
		"Titel": "Stochastische Analysis",
		"FriedolinID": 196404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133096": {
		"Veranstaltungsnummer": 133096,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 196383,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"133099": {
		"Veranstaltungsnummer": 133099,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 196090,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133101": {
		"Veranstaltungsnummer": 133101,
		"Titel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 195673,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 196362,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Forschung im DB-Bereich",
		"FriedolinID": 197222,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 195583,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ und ONLINE im SoSe 22: Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 197097,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Mitschunas,\u00a0Johannes"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im SoSe 22: Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 195688,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Mauch,\u00a0Marianne"],
			"verantwortlich": ["Strubbe,\u00a0Gerhard"],
			"organisatorisch": ["Hofmann,\u00a0Andrea"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Lehrveranstaltung Projektmanagement wird im Sommersemester 2022 am Institut&nbsp;f\u00fcr Informatik der FSU von Gerhard Strubbe gehalten.</p>\n<p><br>Die Vorlesung baut auf der methodischen Prozessbeschreibung des&nbsp;Projektmanagements auf und stellt wesentliche Schritte wie Projektinitiierung,&nbsp;Projektplanung, Projektdurchf\u00fchrung und -steuerung sowie Projektabschluss vor. Die&nbsp;zugrunde liegenden Wissensgebiete, wie z.B. Scope-, Termin-, Kosten- und&nbsp;Risikomanagement, werden anhand ihrer Aufgaben und Arbeitsergebnisse vorgestellt.&nbsp;Erg\u00e4nzt wird das methodische Vorgehen durch die Beschreibung wichtiger \u201aweicher\u2018&nbsp;Themen wie F\u00fchrung und Kommunikation. Beispiele und Best Practices runden die&nbsp;Vorlesungsthemen ab. Dabei wird auch auf die Positionierung des Projektmanagements&nbsp;in agilen Projekten Wert gelegt. Vorgesehen ist die Erg\u00e4nzung der Lehrveranstaltung&nbsp;durch Gastvortr\u00e4ge, deren Ank\u00fcndigung separat erfolgen wird.</p>\n<p><br>Diese Vorlesung wird mit Pr\u00e4senz- und Online-Veranstaltungen angeboten. Der <strong>erste&nbsp;Termin findet am 11. April 2022 von 8:15 Uhr bis 11:30 Uhr auf der Fl\u00e4che 'Amerika' der dotSource GmbH in Jena, Goethestra\u00dfe 3b (3.OG)</strong> statt. Eine Wegbeschreibung findet sich <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=vKMNK2gESmI\">hier</a>.</p>\n<p><br>Weitere geplante Termine:</p>\n<p>-am 25.4. (online), 9.5. (online), 23.5. (online), 13.6. (online),&nbsp;jeweils 08:15 Uhr bis 09:45 Uhr</p>\n<p>-am 2.5. (online), 16.5. (Pr\u00e4senz), 30.5. (online),&nbsp;20.6. (Pr\u00e4senz), jeweils von 08:15 Uhr bis 11:30 Uhr</p>\n<p><br>Alle Interessenten sind herzlich eingeladen. Durch erfolgreiche Klausurteilnahme am&nbsp;1. August kann zudem ein Teilnahmezertifikat erworben werden. Die Teilnahme an der&nbsp;Veranstaltung und das Erlangen des Abschlusses sind kostenfrei. Ein Registrieren bei<br>dem Lehrbeauftragten per E-Mail ist erforderlich (nicht f\u00fcr Studierende, die sich \u00fcber Fridolin registriert haben!).</p>\n<p><br>Sollte es auf Grund der Corona-Verordnungen zu \u00c4nderungen kommen, werden die&nbsp;registrierten Teilnehmer rechtzeitig dar\u00fcber informiert.</p>\n<p><br>F\u00fcr R\u00fcckfragen:<br>Gerhard.Strubbe@uni-jena.de<br>Birgitta.Koenig-Ries@uni-jena.de<br><br></p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Parkettierungen",
		"FriedolinID": 195615,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["H\u00f6rrmann,\u00a0Julia ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Im Proseminar entdecken wir die Mathematik der Parkettierungen.<br>Diese spielen eine wichtige Rolle in der Kunst und Architektur, etwa bei r\u00f6mischen Flie\u00dfen, in der asiatischen Kunst oder bei orientalischen Fenstern.<br>Zudem sind sie in der Natur zu finden, so entspricht zum Beispiel das Fellmuster einer Giraffe dem Voronoi-Mosaik auf einer Mannigfaltigkeit. <br>Wir werden mathematische Aspekte wie regul\u00e4re Parkettierungen, Klassifikationsm\u00f6glichkeiten, Transformationen, Symmetrieeigenschaften oder Parkettierungen auf Mannigfaltigkeiten kennenlernen.</p>\n<p>Neben einem Vortrag, sollte jede/r Teilnehmer/in ein Hand-out (max. 2 Seiten) sowie ein Poster anfertigen. <br>Das Poster sollte von den Teilnehmern erstellte Fotos von Beispielen von Parkettierungen aus der Kunst oder Natur, sowie deren mathematische Analyse enthalten.</p>\n<p>Am Ende des Semesters ist eine kleine Ausstellung geplant, zu der auch G\u00e4ste eingeladen werden d\u00fcrfen.</p>",
			"Literatur": "<p>Gr\u00fcnbaum, Shephard: Tilings and Patterns, 1987</p>\n<p>Robert Fathauer: Tessellations - Mathematics, Art, and Recreation, 2021</p>\n<p>weitere Literatur wird in der Vorbesprechung bekanntgegeben</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Inhalte:</strong><br>* regul\u00e4re Parkettierungen<br>* Klassifikation von Parkettierungen<br>* Transformationen und Symmetrieeigenschaften<br>* Parkettierungen auf Mannigfaltigkeiten<br><br></p>\n<p><strong>Empfohlene Vorkenntnisse:</strong> <br>Lineare Algebra und Analysis 1 &amp; 2<br><br></p>\n<p><strong>Zusammensetzung der Lehrveranstaltung:</strong> <br>* 1 Seminarvortrag<br>* 1 Hand-out<br>* Poster mit eigenem Mosaik-Foto und-Analyse f\u00fcr Mosaik-Ausstellung</p>\n<p><br><strong>Voraussetzungen f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong> <br>bestandene Grundvorlesungen Analysis und lineare Algebra</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "im SoSe 22: Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 196746,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 196584,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Kenntnisse in Bildverarbeitung und maschinellem Lernen werden nicht vorausgesetzt. Die Vorlesung ist als Erg\u00e4nzung zu den Vorlesungen der Bildverarbeitung und Mustererkennung anzusehen.</p>",
			"Lerninhalte": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\">Inhalte der Vorlesung \"Visuelle Objekterkennung\":</span></p>\n<ul>\n<li>Aufgabenstellungen und Herausforderungen der visuellen Objekterkennung</li>\n<li>Grundlegende Verfahren des Maschinellen Lernens</li>\n<li>Klassifikation und Bildkategorisierung</li>\n<li>Objektlokalisation / -detektion</li>\n<li>Semantische Segmentierung</li>\n<li>Tiefe Lernverfahren</li>\n</ul>\n<p>Schwerpunkt werden dabei Algorithmen der Bildverarbeitung sein, welche massiv Verfahren des maschinellen Lernens einsetzen. In letzter Zeit ist in diesem Bereich ein unglaublicher Trend hin zu neuen Anwendungen zu beobachten. Die Vorlesung bietet einen Streifzug durch dieses Gebiet an und geht besonders auf Zusammenh\u00e4nge der Verfahren untereinander ein.</p>"
		}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 196053,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"146052": {
		"Veranstaltungsnummer": 146052,
		"Titel": "Spektraltheorie f\u00fcr hyperbolische Fl\u00e4chen",
		"FriedolinID": 196054,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 197745,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "ONLINE: Analyse der Genexpression (FMI-BI0012, MMLS.A5, MBC.A8)",
		"FriedolinID": 194541,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Linde,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr.",
				"Hoffmann,\u00a0Steve,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.med. Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0012",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 196566,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet nach derzeitigem Stand (M\u00e4rz 2022) in Pr\u00e4senz statt. Die Organisation erfolgt \u00fcber Moodle.</strong></p>",
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden.",
			"Lerninhalte": "<p>Dieses als Pflichtmodul f\u00fcr Studierende der Mathematik und Wirtschaftsmathematik konzipierte Modul hat die folgenden Lern- und Qualifikationsziele:</p>\n<ul>\n<li>Bef\u00e4higung zum Schreiben von einfachen Algorithmen in der Programmiersprache C++</li>\n<li>Schreiben von gut strukturierten, sowie gut les- und wartbaren Programmen</li>\n</ul>\n<p>Die Vorlesung wird von einer praktischen \u00dcbung begleitet, in der die Studierenden selbst\u00e4ndig programmieren m\u00fcssen.</p>"
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 196587,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 195745,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Olkhovskiy,\u00a0Vladislav",
				"Maier,\u00a0Roland,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0531",
				"PNr": 58311,
				"VENr": "58313",
				"VETitel": "Numerik gew\u00f6hnlicher Differentialgleichungen 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0531",
				"PNr": 58311,
				"VENr": "58314",
				"VETitel": "Numerik gew\u00f6hnlicher Differentialgleichungen 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58213",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58214",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0520",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Beachten Sie, dass die erste Vorlesung am 13.04.2022 stattfindet und dass die \u00dcbungen erst am 21.04.2022 starten. N\u00e4here Informationen finden Sie im Moodle Kurs zur Veranstaltung.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Am Ende des Semesters, voraussichtlich in der Woche 18.07.2022-22.07.2022 wird es m\u00fcndliche Pr\u00fcfungen geben.</p>\n<p>Um zur m\u00fcndlichen Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen auf den w\u00f6chentlich erscheinenden \u00dcbungsbl\u00e4ttern mindestens&nbsp;</p>\n<p>- 50% in den Programmieraufgaben erreicht werden</p>\n<p>- 50 % in den theoretischen Aufgaben erreicht werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung Numerik von Randwertproblemen kann als Fortsetzung der Vorlesung \"Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik &amp; das Wissenschaftliche Rechnen\" belegt werden.</p>\n<p>Inhaltlich geht es um das Thema numerische Behandlung von Differentialgleichungen, speziell um gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen (Anfangswertprobleme) und verschiedene partielle Differentialgleichungen (Randwertprobleme, Anfangsrandwertprobleme). Es werden verschiedene Zeitschrittverfahren, Finite Differenzen und Finite Elemente behandelt.</p>"
		}
	},
	"147516": {
		"Veranstaltungsnummer": 147516,
		"Titel": "English for Specific Purposes (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 196802,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 195731,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"147709": {
		"Veranstaltungsnummer": 147709,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Design Class \"Smart Campus FSU\"",
		"FriedolinID": 196565,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 197969,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 0
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra (MLAR)",
		"FriedolinID": 196881,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Regeta,\u00a0Andriy ,\u00a0Dr.phil."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 196491,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,\u00a0Gerhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0510",
				"PNr": 58101,
				"VENr": "58103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen -Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Das Seminar behandelt ausgew\u00e4hlte numerische und parallele Algorithmen.</p>\n<p>Voraussetzung ist u.a. die Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik &amp; das Wissenschaftliche Rechnen, elementare Programmierkenntnisse.</p>"
		}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Forschungsseminar Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 197420,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,\u00a0Dietmar,\u00a0Professor,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Maier,\u00a0Roland,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "Sturm-Liouvillesche Eigenwertprobleme",
		"FriedolinID": 196063,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 195526,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,\u00a0Gerhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3464",
				"PNr": 332041,
				"VENr": "332043",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3463",
				"PNr": 332031,
				"VENr": "332033",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3462",
				"PNr": 332021,
				"VENr": "332023",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3461",
				"PNr": 332011,
				"VENr": "332013",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung Wissenschaftliches Rechnen II&nbsp; kann unabh\u00e4ngig von Wissenschaftliches Rechnen I belegt werden.</p>\n<p>Im Studiengang Computational &amp; Data Science wird also entweder Wissenschaftliches Rechnen II und danach Wissenschaftliches Rechnen I oder umgekehrt belegt.<br>Im Master Mathematik und Wirtschaftsmathematik kann Wissenschaftliches Rechnen II unabh\u00e4ngig belegt werden.</p>\n<p>Voraussetzung ist u.a. die Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik &amp; das Wissenschaftliche Rechnen aus dem BSc, Programmierkenntnisse.</p>\n<p>Inhaltlich geht es um einen \u00dcberblick \u00fcber die numerische Behandlung partieller Differentialgleichungen und speziell Finite Differenzen, Finite Elemente, iterative L\u00f6ser f\u00fcr gro\u00dfe lineare Gleichungssysteme. Im zweiten Teil geht es um parallele Algorithmen auf Rechnern mit verteiltem Speicher, speziell Rechnerarchitektur und verschiedene Programmiermodelle, parallele L\u00f6sung gro\u00dfer linearer Gleichungssysteme und Gebietszerlegungsmethoden.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 196381,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 196505,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 196399,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "ONLINE im WS 21/22: Bioinformatik",
		"FriedolinID": 198051,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 195510,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"152974": {
		"Veranstaltungsnummer": 152974,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Grundlagen der technischen Informatik (ThILLM)",
		"FriedolinID": 197006,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,\u00a0Wolfgang ,\u00a0Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152976": {
		"Veranstaltungsnummer": 152976,
		"Titel": "Modul B5: Grundlagen der Modellierung und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 196991,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Algebra / Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 197908,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "im SoSe22: Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 197231,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil.",
				"Sauer,\u00a0Jonas,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153801": {
		"Veranstaltungsnummer": 153801,
		"Titel": "Analysis und Geometrie endlicher Graphen (Diskrete Schr\u00f6dingeroperatoren)",
		"FriedolinID": 195678,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "im SoSe: Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 196408,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 194961,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 197066,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3318",
				"PNr": 353281,
				"VENr": "353283",
				"VETitel": "Mastermodul Computer Vision III - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3317",
				"PNr": 353271,
				"VENr": "353273",
				"VETitel": "Mastermodul Computer Vision II - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3316",
				"PNr": 353261,
				"VENr": "353263",
				"VETitel": "Mastermodul Computer Vision I - 3 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:</p>\n<p>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der Bildverarbeitung<br><br><strong>Zulassungsvoraussetzung</strong> f\u00fcr das Modul ist eine <strong>zeitgleiche Belegung eines Moduls Projekt-, Bachelor- oder Masterarbeit</strong> am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).</p>"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 197409,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "im SoSe22: Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 198054,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 198182,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 195775,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "im SoSe22: Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 198274,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Lie-Gruppen und Lie-Algebren (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 196779,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ und ONLINE im SoSe22: Didaktik der Mathematik C (MLAG + MLAR)",
		"FriedolinID": 198052,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lange,\u00a0Carina"],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,\u00a0Marc", "Schilpp,\u00a0Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp, Frau Lange und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Termine und Ort werden in Moodle verk\u00fcndet.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 196692,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 196015,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 197170,
		"Veranstaltungsart": "Kurs",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 198198,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 198211,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 198146,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,\u00a0G\u00fcnter ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Topologie und Ma\u00df",
		"FriedolinID": 196116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "im SoSe 22: LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 196752,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Hufsky,\u00a0Franziska ,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"160032": {
		"Veranstaltungsnummer": 160032,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 196686,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["K\u00f6pp,\u00a0Verena"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0710",
				"PNr": 60101,
				"VENr": "60103",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63214",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0710",
		"Inhalt": {}
	},
	"160044": {
		"Veranstaltungsnummer": 160044,
		"Titel": "Algebraische Gruppen",
		"FriedolinID": 196229,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"160064": {
		"Veranstaltungsnummer": 160064,
		"Titel": "Datenbanksysteme Spezialisierung",
		"FriedolinID": 196193,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"160071": {
		"Veranstaltungsnummer": 160071,
		"Titel": "Ringtheorie",
		"FriedolinID": 196227,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"160072": {
		"Veranstaltungsnummer": 160072,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Algorithmisches Beweisen",
		"FriedolinID": 196950,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3161",
				"PNr": 352111,
				"VENr": "352113",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3162",
				"PNr": 352121,
				"VENr": "352123",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3163",
				"PNr": 352131,
				"VENr": "352133",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3164",
				"PNr": 352141,
				"VENr": "352143",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0158",
				"PNr": 65581,
				"VENr": "65583",
				"VETitel": "Algorithmisches Beweisen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</p>\n<p>Jan Krajicek: Bounded Arithmetic, Propositional Logic, and Complexity Theory, Cambridge University Press, 1995</p>\n<p>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:&nbsp;\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</p>\n<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Einf\u00fchrung in die Beweiskomplexit\u00e4t und algorithmische Aspekte von SAT mit den Themen:</p>\n<ul>\n<li>Wichtige Beweissysteme</li>\n<li>Harte Formeln f\u00fcr Resolution</li>\n<li>Spieltechniken f\u00fcr untere Schranken</li>\n<li>Algorithmen f\u00fcr Spezialf\u00e4lle (Hornformeln, 2-SAT)</li>\n<li>DPLL und CDCL Algorithmen</li>\n<li>Zusammenhang zwischen Beweissystemen und SAT-Solvern</li>\n<li>Geometrische und algebraische Beweissysteme</li>\n<li>Frege-Kalk\u00fcle</li>\n<li>Quantifizierte Boolesche Formeln</li>\n<li>Beweissysteme f\u00fcr modale Logik</li>\n<li>Lokale Suchalgorithmen</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen.</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Kenntnisse \u00fcber Techniken zum Nachweis unterer Schranken</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"160075": {
		"Veranstaltungsnummer": 160075,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Algorithmisches Beweisen LAB",
		"FriedolinID": 197850,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."
			],
			"verantwortlich": ["Spachmann,\u00a0Luc"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0159",
				"PNr": 65591,
				"VENr": "65593",
				"VETitel": "Algorithmisches Beweisen LAB: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3162",
				"PNr": 352121,
				"VENr": "352123",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3163",
				"PNr": 352131,
				"VENr": "352133",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3161",
				"PNr": 352111,
				"VENr": "352113",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3164",
				"PNr": 352141,
				"VENr": "352143",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #ff0000;\"><strong>&nbsp;</strong></span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</li>\n<li>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</li>\n<li>Handbook of Satisfiability, IOS Pres, 2009</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>Umfang: 4 SWS Praktikum</p>\n<p>Leistungspunkte: 4</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<ul>\n<li>\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform)</strong></p>\n<ul>\n<li>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Algorithmische Begleitung der Vorlesung Algorithmisches Beweisen;</p>\n<p>Prototyp-Implementierungen von Algorithmen zum SAT-Solving:</p>\n<ul>\n<li>Hornformel</li>\n<li>2-KNF</li>\n<li>Lokale Suche, random walk</li>\n<li>DPLL, CDCL</li>\n<li>QBF Expansion</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Experimente mit Solvern</p>\n<ul>\n<li>Testen einfacher/harter Formeln</li>\n<li>Kodierung von Problemen</li>\n<li>Analyse von Formelklassen</li>\n<li>Zuf\u00e4llige Formeln</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Grundverst\u00e4ndnis und Bef\u00e4higung zur Implementierung moderner SAT-Algorithmen</li>\n<li>Kenntnisse zum Einsatz moderner SAT- und QBF-Solver</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS<a href=\"#_msocom_3\">[</a></li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"160081": {
		"Veranstaltungsnummer": 160081,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Komplexit\u00e4t & Logik",
		"FriedolinID": 196894,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"
		}
	},
	"161340": {
		"Veranstaltungsnummer": 161340,
		"Titel": "im SoSe 22: Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie und Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 195679,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["K\u00f6pp,\u00a0Verena"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. Eine Teilnahme wird sehr empfohlen.</p>"
		}
	},
	"161364": {
		"Veranstaltungsnummer": 161364,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Geometrie - Perlen der Mathematik",
		"FriedolinID": 196476,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"165806": {
		"Veranstaltungsnummer": 165806,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Diskrete Strukturen II (Tutorium)",
		"FriedolinID": 196577,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wenn notwendig als 4. \u00dcbungsgruppe</p>"
		}
	},
	"166345": {
		"Veranstaltungsnummer": 166345,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Sprachtechnologie",
		"FriedolinID": 197821,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"168099": {
		"Veranstaltungsnummer": 168099,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Illustrative Visualisierung",
		"FriedolinID": 195696,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeit:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme, FMI-IN0142 Seminar Computational and Data Science</li>\n<li><strong>LA Informatik</strong>: Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"168149": {
		"Veranstaltungsnummer": 168149,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum - Mathematik mit digitalen Werkzeugen",
		"FriedolinID": 197971,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 0
	},
	"173497": {
		"Veranstaltungsnummer": 173497,
		"Titel": "Integralgeometrie",
		"FriedolinID": 196553,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"173498": {
		"Veranstaltungsnummer": 173498,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Verfahren der Versicherungs- und Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 196428,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Perko,\u00a0Stefan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0708",
				"PNr": 60081,
				"VENr": "60083",
				"VETitel": "Verfahren der Versicherungs- und Finanzmathematik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMi-MA0708",
		"Inhalt": {}
	},
	"173606": {
		"Veranstaltungsnummer": 173606,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 196377,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung und die \u00dcbungen (mit Ausnahme des Termins Dienstag, 16:00 Uhr)&nbsp; werden laut Ma\u00dfgabe der Universit\u00e4t in Pr\u00e4senz angeboten, wobei wir uns vorbehalten, im Notfall eine digitale Vorlesung/\u00dcbung als Ersatz (im selben Zeitfenster) anzubieten.</p>\n<p>Die \u00dcbung dienstags, 16:00 Uhr wird voraussichtlich online angeboten.</p>\n<p>Es sind regelm\u00e4\u00dfige \u00dcbungsabgaben vorgesehen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>N\u00e4heres finden Sie zu Semesterbeginn im Moodle.</p>"
		}
	},
	"173857": {
		"Veranstaltungsnummer": 173857,
		"Titel": "Writing for Computer Science (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 196480,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"174150": {
		"Veranstaltungsnummer": 174150,
		"Titel": "Visual Analytics",
		"FriedolinID": 195705,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174151": {
		"Veranstaltungsnummer": 174151,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Moderne Datenbanksysteme",
		"FriedolinID": 197036,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174152": {
		"Veranstaltungsnummer": 174152,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Doktorandenseminar Beweiskomplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 197767,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174153": {
		"Veranstaltungsnummer": 174153,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Aktuelle Methoden in den Digital Humanities",
		"FriedolinID": 197041,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174154": {
		"Veranstaltungsnummer": 174154,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Textmining in historischen Quellenwerken",
		"FriedolinID": 196410,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174155": {
		"Veranstaltungsnummer": 174155,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Korpusanalyse mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 197045,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"174156": {
		"Veranstaltungsnummer": 174156,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Ausgew\u00e4hlte Themen des \u00dcbersetzerbaus",
		"FriedolinID": 198263,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174157": {
		"Veranstaltungsnummer": 174157,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Kryptologie LAB",
		"FriedolinID": 196713,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"174158": {
		"Veranstaltungsnummer": 174158,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Allgemeines Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe",
		"FriedolinID": 196722,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"174171": {
		"Veranstaltungsnummer": 174171,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 196403,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174546": {
		"Veranstaltungsnummer": 174546,
		"Titel": "Frege - Grundgesetze der Arithmetik",
		"FriedolinID": 196136,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174651": {
		"Veranstaltungsnummer": 174651,
		"Titel": "Klausurtermine aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 197744,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"180665": {
		"Veranstaltungsnummer": 180665,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 21/22: Projekt Parallel Computing: Tsunami Simulation",
		"FriedolinID": 196907,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"],
			"verantwortlich": [
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0163",
				"PNr": 65631,
				"VENr": "65633",
				"VETitel": "Projekt - Paralleles Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Grundkenntnisse in der linearen Algebra</li>\n<li>Grundkenntnisse in der Handhabung einer Linux-Distribution</li>\n<li>Programmierkenntnisse in C oder C++</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Projektarbeit: Zu Beginn der Lehrveranstaltung wird die Gewichtung der Einzelleistungen zur Ermittlung der Note bekanntgegeben.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>In diesem Projekt werden Ans\u00e4tze des parallelen Rechnens und des modernen Softwareengineerings in einer Anwendung untersucht: Tsunami-Simulationen.</p>\n<p>Das Projekt deckt dabei viele der Entwicklungsschritte ab, welche in der Praxis f\u00fcr skalierbare und effiziente Software notwendig sind.<br>Dies beginnt bei der Entwicklung eines eindimensionalen L\u00f6sers und dessen Implementierung in einem bestehenden Framework.<br>Die Integration von Eingabedaten, gegeben durch die Bathymetrie und Verschiebungen des Untergrundes, erm\u00f6glicht dann die Simulation m\u00f6glicher und vergangener Tsunami-Ereignisse.<br>Das gewonnene Wissen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Implementierungsdetails wird w\u00e4hrend des Projektes bei der Parallelisierung und Optimierung der entwickelten Software ausgenutzt.</p>\n<p>Das Projekt wird in Gruppen bearbeitet.<br>Die erarbeiteten L\u00f6sungsans\u00e4tze werden in regelm\u00e4\u00dfigen Treffen vorgestellt und diskutiert.<br>Eine Individualphase in der Entwicklung, mit einem von der jeweiligen Gruppe definierten Schwerpunkt, bildet den Abschluss des Projektes.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr das Lehramt Informatik Gymnasium</p>\n<p>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"180719": {
		"Veranstaltungsnummer": 180719,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Computergrafik 2",
		"FriedolinID": 196556,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Anmeldung zur Pr\u00fcfung \u00fcber das Formular \"Modulpr\u00fcfungsanmeldung\": https://www.fmi.uni-jena.de/studium/studienorganisation</span></p>"
		}
	},
	"180720": {
		"Veranstaltungsnummer": 180720,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Vis: Visual Analytics",
		"FriedolinID": 199325,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {}
	},
	"186538": {
		"Veranstaltungsnummer": 186538,
		"Titel": "ONLINE im SoSe21: Rough Path Theory",
		"FriedolinID": 196585,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"186543": {
		"Veranstaltungsnummer": 186543,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Einf\u00fchrung in die Martingaltheorie",
		"FriedolinID": 196523,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"186652": {
		"Veranstaltungsnummer": 186652,
		"Titel": "Kausale Inferenz mit Anwendungen auf Zeitreihen",
		"FriedolinID": 195559,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"186838": {
		"Veranstaltungsnummer": 186838,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Variationsrechnung",
		"FriedolinID": 195605,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"186839": {
		"Veranstaltungsnummer": 186839,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Theorie + Numerik partieller DGL",
		"FriedolinID": 196563,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"186841": {
		"Veranstaltungsnummer": 186841,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Reinforcement Learning in der Sprachtechnologie",
		"FriedolinID": 196789,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"186874": {
		"Veranstaltungsnummer": 186874,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Theorie + Numerik partieller DGL",
		"FriedolinID": 196338,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"186969": {
		"Veranstaltungsnummer": 186969,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 195645,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Paul,\u00a0Josephine"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung und die \u00dcbungen&nbsp;werden&nbsp;online synchron in den angebotenen Zeitfenstern angeboten und nicht aufgezeichnet.</p>\n<p>Es sind regelm\u00e4\u00dfge \u00dcbungsabgaben vorgesehen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>N\u00e4heres finden Sie zu Semesterbeginn im Moodle.</p>"
		}
	},
	"187013": {
		"Veranstaltungsnummer": 187013,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 195604,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,\u00a0Dietmar,\u00a0Professor,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0553",
				"PNr": 58531,
				"VENr": "58533",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1552",
				"PNr": 328521,
				"VENr": "328523",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Im Seminar diskutieren wir ausgew\u00e4hlte Themen der Numerischen Mathematik.</p>\n<p><strong>Empfohlene Vorkenntnisse:</strong></p>\n<p>* Grundvorlesungen in Analysis und Linearer Algebra<br>* Je nach Schwerpunkt Vorkenntnisse aus <strong>einem </strong>der folgenden Gebiete:<br>&nbsp; ** Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen<br>&nbsp; ** Elementare Numerik f\u00fcr das Lehramt<br>&nbsp; ** Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen<br>&nbsp; ** Theorie partieller Differentialgleichungen<br>&nbsp; ** Numerik partieller Differentialgleichungen</p>\n<p><strong>Durchf\u00fchrung der Veranstaltung:</strong><br>* Zu Semesterbeginn wird es <span style=\"font-size: 18pt;\">am Fr. 22. April 2022, </span>ein Vortreffen (in Pr\u00e4senz) geben, in dem grunds\u00e4tzliche Fragen gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnen.<br>* Sie k\u00f6nnen sich zur Themenvergabe auch vorab per E-Mail beim Dozenten melden.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>______________________________________________________________________________</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>We will discuss selected topics of numerical analysis.</p>\n<p><strong>Prerequisites:</strong></p>\n<p>* Elementary knowledge in Analysis und Linear Algebra<br>* Depending on the student's interest, knowledge in <strong>one</strong> of the following topics:<br>&nbsp; ** Introduction to numerical analysis<br>&nbsp; ** Elementare Numerik f\u00fcr das Lehramt (=numerical analysis for teachers)<br>&nbsp; ** ODEs<br>&nbsp; ** PDE theory<br>&nbsp; ** Numerical analysis of PDEs</p>\n<p><strong>Practical aspects:</strong><br>* We will have a first preliminary meeting in<span style=\"font-size: 18pt;\"> on Fr. 22. April 2022<span style=\"font-size: 10pt;\"> (in presence)</span></span><br>* Please contact the lecturer in case you have specific wishes with regard to your seminar topic.</p>"
		}
	},
	"187032": {
		"Veranstaltungsnummer": 187032,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Wissenschaftlich arbeiten f\u00fcr Abschlussarbeiten in der fachbezogenen Bildungsforschung",
		"FriedolinID": 195641,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schadl,\u00a0Constanze"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"187042": {
		"Veranstaltungsnummer": 187042,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Data Storage Systems",
		"FriedolinID": 195682,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"187070": {
		"Veranstaltungsnummer": 187070,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Kommutative Algebra (Spez. Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 196271,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"187110": {
		"Veranstaltungsnummer": 187110,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 196524,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Henkel,\u00a0Jakob"],
			"begleitend": ["H\u00f6rrmann,\u00a0Julia ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr das Tutorium wird in der ersten \u00dcbung/Vorlesung gemeinsam festgelegt.</p>"
		}
	},
	"187202": {
		"Veranstaltungsnummer": 187202,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Metrische Entropie, s-Zahlen und nichtlineare Approximation",
		"FriedolinID": 196514,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"187217": {
		"Veranstaltungsnummer": 187217,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Quantified Boolean Formulas: Solving and Proofs",
		"FriedolinID": 196805,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"187234": {
		"Veranstaltungsnummer": 187234,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Introduction to Causal Inference",
		"FriedolinID": 195636,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Gerhardus,\u00a0Andreas ,\u00a0Dr."],
			"begleitend": [
				"Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>This lecture will be held by Dr. Gerhardus (DLR-Institute of Data Science, Jena).</p>\n<p>You can apply for it with the paper \"Modulpr\u00fcfungsanmeldung\" which you can find on the faculty homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">According to the university's request the course will be <strong>**online during the first few weeks**&nbsp;</strong>(despite of the \"Pr\u00e4senz\" in the module's title). The link to the video conference room will be communicated privately via Moodle and email after registering. In coordination with the participants we will then <strong>**switch to an in-person or hybrid format presumably in mid May**</strong>.</span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>Peters, J., Janzing, D., and Sch\u00f6lkopf, B., Elements of causal inference: Foundations and<br>Learning Algorithms (MIT Press, Cambridge, 2017)</li>\n<li>Pearl, J., Glymour, M., Jewell, N. P., Causal Inference in Statistics: A Primer (Wiley, 2016)</li>\n<li>Pearl, J., Causality: Models, Reasoning, and Inference, 2nd edition (Cambridge University<br>Press, New York, 2009)</li>\n<li>Spirtes, P., Glymour, C., and Scheines, R., Causation, Prediction, and Search (MIT Press,<br>Boston, 2000)</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Learning goals: Skills and knowledge</strong></p>\n<p>Conceptual understanding of the modern causal inference framework based on causal Bayesian networks<br>and structural causal models, its enabling assumptions, typical applications, and important algorithms.</p>\n<p><strong>Learning goals: Abilities</strong></p>\n<p>Ability to frame causal questions within the causal inference framework, to select appropriate<br>algorithms, and to interpret and communicate their results.</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Course summary:</strong></p>\n<p>In this course you will learn about the modern statistical framework of \"causal inference\". This framework formalizes the<br>notions of cause and effect in mathematical terms, delineates the distinction between mere statistical relationships on the<br>one hand and causal relationships on the other hand, and provides methods that allow to learn and reason about causal<br>relationships in a data-driven way.<br><br>Causal inference has in recent years been gaining increasing interest from the machine learning community because models<br>informed by causal knowledge are expected to show better out-of-distribution generalization. Its methods are also applied in<br>various other scientific fields to reason about causal relationships in cases where controlled experimentation is not feasible.<br><br>The focus of this course in on conveying the framework's conceptual basics and central concepts. It will also cover a selection<br>of concrete algorithms and applications. A particular emphasis lies on the application of causal inference to time series data,<br>which is ubiquitious in many applied fields.</p>\n<p><strong>Overview of topics:</strong></p>\n<ul>\n<li>Distinction between statistical and causal relationships, interventions</li>\n<li>Causal Bayesian networks, structural causal models</li>\n<li>Causal effects, causal effect identification</li>\n<li>Causal structure learning, statistical independence tests</li>\n<li>Causal structure learning in time series</li>\n<li>Causal inference in the presence of latent variables and selection variables</li>\n<li>Counterfactuals</li>\n<li>Selected algorithms for causal effect and causal structure identification</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li><strong>MSc Informatk:</strong> Bereiche INT, TIA, ALG</li>\n<li><strong>MSc Bioinformatik:</strong> Bereich Informatik</li>\n<li><strong>MSc Computational and Data Science:</strong> Wahlpflichtbereich</li>\n</ul>"
		}
	},
	"187246": {
		"Veranstaltungsnummer": 187246,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Special Chapters in Algebra: Character Theory",
		"FriedolinID": 195697,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"187289": {
		"Veranstaltungsnummer": 187289,
		"Titel": "IT-Management (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 196812,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herr Schoder (<a style=\"color: #ff0000;\" href=\"mailto:johannes.schoder@uni-jena.de\">johannes.schoder@uni-jena.de</a>)!</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Grundbegriffe des IT-Managements</li>\n<li>Rahmenwerke f\u00fcr IT-Governance und Service Management (ITIL, COBIT)</li>\n<li>Requirement Management</li>\n<li>Organisation der IT</li>\n<li>Phasen des IT Service Managements</li>\n<li>Werkzeuge f\u00fcr IT-Management</li>\n<li>IT Servicevertr\u00e4ge und Servicelevel-Vereinbarungen</li>\n</ul>"
		}
	},
	"187325": {
		"Veranstaltungsnummer": 187325,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Interactive Inference",
		"FriedolinID": 198331,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat."],
			"begleitend": [
				"Habeck,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"H\u00f6ner zu Siederdissen,\u00a0Christian ,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://inference.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zu Interactive Inference</strong><br><br><strong>Wer?</strong> &nbsp; &nbsp; Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> &nbsp; Freitag, 14:00 Uhr<br><strong>Was?</strong> &nbsp; &nbsp; Vortr\u00e4ge rund um das Thema Inference Revealed durch Dozenten der Informatik<br><br><strong>N\u00e4here Informationen und Termine unter </strong><a href=\"https://inference.uni-jena.de/?seminars\">https://inference.uni-jena.de/?seminars</a><strong><br></strong></p>"
		}
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 194731,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Verteiltes Datenmanagement",
		"FriedolinID": 197926,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 199211,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Henkel,\u00a0Jakob"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0111",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Vorlesung befasst sich mit dem Studium topologischer R\u00e4ume und den dazugeh\u00f6rigen strukturerhaltenden Abbildungen (n\u00e4mlich den stetigen Abbildungen). Topologische Methoden und Begriffe sind allgegenw\u00e4rtig in der modernen Mathematik und theoretischer Physik. Topologische R\u00e4ume haben gerade soviel Struktur, dass der Begriff der stetigen Abbildung zwischen ihnen sinnvoll definiert werden kann. Diese Struktur wird im Unterschied zu metrischen R\u00e4umen nicht mit Hilfe einer Abstandsfunktion, sondern durch ein System von als <em>offen</em> bezeichneten Mengen gegeben.</p>\n<p>Die algebraische Topologie studiert topologische R\u00e4ume mithilfe algebraischer Invarianten. Dabei werden bestimmte Aspekte topologischer R\u00e4ume in der Algebra, z.B. durch Gruppen und Gruppenhomomorphismen, modelliert. Klassische Beispiele sind die Fundamentalgruppe und Homologietheorien.</p>\n<h2>Inhalte</h2>\n<p>\u2022 Topologische R\u00e4ume, Stetigkeitsbegriff, Kompaktheit, Hausdorff-Eigenschaft, Homotopiebegriff<br>\u2022 die Fundamentalgruppe<br>\u2022 Simpliziale Komplexe, Simpliziale Homologie<br>\u2022 Klassifikation von geschlossenen kombinatorischen Fl\u00e4chen</p>",
			"Literatur": "<p><strong>A. Hatcher:</strong> Algebraic Topology, Cambridge University Press, 2002. <a href=\"https://pi.math.cornell.edu/~hatcher/AT/ATpage.html\">[Online-Version]</a><br> <strong> K. J\u00e4nich:</strong>Topologie, Springer, 1996.</p>"
		}
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 200297,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Henkel,\u00a0Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0111",
		"Inhalt": {}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algorithmische Grundlagen / Grundlagen des Programmierens mit Python (Teil 1)",
		"FriedolinID": 196733,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65173",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1017",
				"PNr": 65171,
				"VENr": "65174",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es werden Grundlagen der Informatik und die dazugeh\u00f6rigen Konzepte vorgestellt.<br>Der Schwerpunkt liegt auf dem algorithmischen L\u00f6sen von Problemen.<br>Das wird beim Programmieren mit der Programmiersprache Python angewendet.<br>Die Vorlesung richtet sich insbesondere an Nicht-Informatiker/-Mathematiker/-Physiker, die Grundkenntnisse im Programmieren erwerben und in ihrem Arbeitsgebiet nutzen wollen.<br>Die n\u00e4chste Generation von Akademikern braucht das f\u00fcr ihren Arbeitsalltag!<br>Im Wintersemester findet Teil 2 der Vorlesung statt.</p>",
			"Literatur": "<p>R.Sedgewick, K.Wayne, R.Dondero: Introduction to Programming in Python -- an Interdisciplinary Approach. Addison-Wesley, 2015.<br>Die Vorlesung wird sich am Buch orientieren. Die Webseite zum Buch ist sehr hilfreich.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Alle Vorlesungen gibt es sowohl als Pr\u00e4senz-Veranstaltung als auch als Video bei moodle.</p>"
		}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 196807,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herr Schoder (<a style=\"color: #ff0000;\" href=\"mailto:johannes.schoder@uni-jena.de\">johannes.schoder@uni-jena.de</a>)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Dr. Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Stochastic Processes in Continous Time",
		"FriedolinID": 196725,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,\u00a0Ilya,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3693",
				"PNr": 332731,
				"VENr": "332734",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3693",
				"PNr": 332731,
				"VENr": "332733",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3692",
				"PNr": 332721,
				"VENr": "332724",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3692",
				"PNr": 332721,
				"VENr": "332723",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3691",
				"PNr": 332711,
				"VENr": "332713",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3691",
				"PNr": 332711,
				"VENr": "332714",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60033",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0703",
				"PNr": 60031,
				"VENr": "60034",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0703",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 197896,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Wendt,\u00a0Julian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 197270,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 197188,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 196575,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herr Schoder (<a style=\"color: #ff0000;\" href=\"mailto:johannes.schoder@uni-jena.de\">johannes.schoder@uni-jena.de</a>)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 195771,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 196021,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Ma\u00dftheorie",
		"FriedolinID": 197321,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "C* - Algebren",
		"FriedolinID": 196405,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 197633,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Moderne Methoden der Analysis",
		"FriedolinID": 194792,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algebra 2",
		"FriedolinID": 196690,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3192",
				"PNr": 331221,
				"VENr": "331224",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3191",
				"PNr": 331211,
				"VENr": "331214",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "HYBRID im SoSe 22: Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 196589,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Klausuren aus WS 2019/20",
		"FriedolinID": 195706,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,\u00a0Jutta ,\u00a0Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "ONLINE im WS 21/22: TI - The Top 5 Secrets to Automatic Differentiation",
		"FriedolinID": 198050,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 196984,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Datenbanksysteme I",
		"FriedolinID": 196710,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Entwicklung verteilter Anwendungen",
		"FriedolinID": 196712,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Kryptologie in der Schule",
		"FriedolinID": 195654,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Ein Einstieg in IT-Governance und die Rolle des CIO (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 196743,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Knowledge Graphs (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 199896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3353",
				"PNr": 353631,
				"VENr": "353633",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3355",
				"PNr": 353651,
				"VENr": "353653",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3356",
				"PNr": 353661,
				"VENr": "353663",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3231",
				"PNr": 352611,
				"VENr": "352613",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3232",
				"PNr": 352621,
				"VENr": "352623",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3233",
				"PNr": 352631,
				"VENr": "352633",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3235",
				"PNr": 352651,
				"VENr": "352653",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science VII - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50591,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50592,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3354",
				"PNr": 353641,
				"VENr": "353643",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3357",
				"PNr": 353671,
				"VENr": "353673",
				"VETitel": "Mastermodul Informations- und Softwaresysteme V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3229",
				"PNr": 352591,
				"VENr": "352593",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3230",
				"PNr": 352601,
				"VENr": "352603",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3234",
				"PNr": 352641,
				"VENr": "352643",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science VI - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0059",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung kombiniert asynchrone online- und interaktive Pr\u00e4senzelemente.</p>\n<p>Hier angegeben ist der w\u00f6chentliche Pr\u00e4senztermin.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 195694,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 196286,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 195625,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Knowledge Graphs",
		"FriedolinID": 199535,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>\n<p><strong>Vorbesprechung Anfang Mai.</strong></p>"
		}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 196212,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "im SoSe 22: Didaktik der Informatik C (ILAG)",
		"FriedolinID": 198950,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ro\u00dfner,\u00a0Marc"],
			"organisatorisch": ["Friebe,\u00a0Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen weiteren Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 196770,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"193133": {
		"Veranstaltungsnummer": 193133,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Digitaler Campus",
		"FriedolinID": 199328,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hombeck,\u00a0Jan", "Voigt,\u00a0Henrik"],
			"begleitend": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194 in",
		"Inhalt": {}
	},
	"193696": {
		"Veranstaltungsnummer": 193696,
		"Titel": "im SoSe22: Aktuelle Themen aus Informatik & Gesellschaft",
		"FriedolinID": 198283,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klan,\u00a0Friederike ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-SQ0501",
				"PNr": 69351,
				"VENr": "69353",
				"VETitel": "ASQ-Modul Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 12pt;\">Anmeldung zur Pr\u00fcfung \u00fcber Modulpr\u00fcfungsanmeldung!</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Im Rahmen der Lehrveranstaltung werden aktuelle Themen und Entwicklungen aus dem Bereich der Informatik behandelt und hinsichtlich ihrer Bedeutung f\u00fcr die Gesellschaft, ihrer Auswirkung auf die Gesellschaft sowie hinsichtlich der Beteiligung gesellschaftlicher Akteure im Diskurs mit den Teilnehmenden der Veranstaltung untersucht. Vermittelt werden die daf\u00fcr notwendigen fachlichen Grundlagen aus Sicht der Informatik sowie die methodischen Werkzeuge f\u00fcr die Reflexion und Diskussion in Gruppen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>M\u00f6gliche Themenbereiche sind u.a.:</p>\n<ul>\n<li>Open* - Die offene Wissensgesellschaft</li>\n<li>K\u00fcnstliche Intelligenz und maschinelles Lernen</li>\n<li>Privatsph\u00e4re und Datenschutz</li>\n<li>Digitale Medien und Meinungsbildung</li>\n<li>Blockchain und digitale W\u00e4hrungen</li>\n<li>Green IT und \u00f6kologische Folgen der Digitalisierung</li>\n<li>Nutzen und Gefahren der Vermessung des Menschen</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Einf\u00fchrung in die Veranstaltung und die Vermittlung der fachlichen Grundlagen zu den einzelnen Themenbereichen erfolgt \u00fcber Vorlesungsbeitr\u00e4ge. Einzeln oder in Gruppen untersuchen die Studierenden ein ausgew\u00e4hltes informatisches Thema im Hinblick auf seine Zusammenh\u00e4nge und Wechselwirkungen mit der Gesellschaft. Sie tragen wichtige Informationen zum gew\u00e4hlten Thema zusammen und bereiten diese auf. Gemeinsam mit allen Teilnehmenden der Veranstaltung erarbeiten sie wesentliche Aspekte und Perspektiven an der Schnittstelle zwischen Informatik und Gesellschaft. Sie w\u00e4hlen daf\u00fcr geeignete Methoden zur Reflexion und Diskussion in Gruppen und setzen diese im Rahmen der Veranstaltung um. Sie halten die wichtigsten Diskussionsergebnisse in einer schriftlichen Ausarbeitung fest.</p>"
		}
	},
	"193809": {
		"Veranstaltungsnummer": 193809,
		"Titel": "EMMBi-Treffen",
		"FriedolinID": 198314,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			],
			"organisatorisch": ["Scheffel,\u00a0Manuela", "Spilling,\u00a0Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://www.fmi.uni-jena.de/Mentorinnenprogramm",
		"Inhalt": {}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 196115,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Interpolationstheorie",
		"FriedolinID": 196696,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Differentiable Programming",
		"FriedolinID": 196742,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Schoder,\u00a0Johannes",
				"Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Unter dem Begriff \u00abDifferentiable Programming\u00bb versteht man im maschinellen Lernen das Erstellen und Ausf\u00fchren von Programmen, mit denen neben einer Zielfunktion einer mathematischen Optimierungsaufgabe auch deren Gradient berechnet wird. In letzter Zeit wird dieser Begriff gerade im Bereich des Deep Learning als eine besonders Erfolg versprechende Zukunftstechnologie hervorgehoben. Dabei wird allerdings meist nicht hinreichend genug beachtet, dass solche Techniken in anderen Wissenschaftstbereichen bereits seit mehreren Jahrzehnten erfolgreich eingesetzt werden. Tats\u00e4chlich sind diese Techniken, die unter dem Begriff \u00abAutomatic Differentiation\u00bb zusammengefasst werden, nicht nur allgemeiner konzipiert, sondern werden auch in weitaus komplexeren Problemstellungen als im Deep Learning angewendet. In diesem Seminar werden ausgew\u00e4hlte Teilgebiete dieser Techniken vertiefend behandelt. Es werden sowohl theoretische als auch praktische Themen angeboten, die diskrete (kombinatorische) und kontinuierliche (analytische) Problemstellungen betreffen. Bei der Auswahl der Themen werden individuelle Interessen von Studierenden (soweit m\u00f6glich) ber\u00fccksichtigt. Kenntnisse der Vorlesung \u00abAutomatisches Differenzieren\u00bb aus dem vorherigen Semester sind hilfreich, aber nicht notwendig.</p>\n<p>Details: https://www.ac.uni-jena.de/teaching/seminar/MSc-Seminar-SS22-Diff-Prog</p>\n<p>am 11.2.22 um 10:30 Uhr, Vorbesprechung via: <strong> https://bbb.mirz.uni-jena.de/b/han-jxt-scz-w3m</strong><br><br>ab 11.4.22 um 11 Uhr, regelm\u00e4\u00dfige Veranstaltungen via: <strong> https://bbb.mirz.uni-jena.de/b/han-jxt-scz-w3m</strong><br><br></p>\n<p><strong>(Falls die Situation es zul\u00e4sst, wird auf Pr\u00e4senz umgestellt.) </strong></p>"
		}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 195792,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0242",
				"PNr": 55421,
				"VENr": "55423",
				"VETitel": "Fourieranalysis 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3262",
				"PNr": 331421,
				"VENr": "331423",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3261",
				"PNr": 331411,
				"VENr": "331413",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3263",
				"PNr": 331431,
				"VENr": "331433",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3264",
				"PNr": 331441,
				"VENr": "331443",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0242",
		"Inhalt": {}
	},
	"198544": {
		"Veranstaltungsnummer": 198544,
		"Titel": "ONLINE+PR\u00c4SENZ im SoSe22: K\u00fcnstliche Intelligenz und menschliche Existenz",
		"FriedolinID": 198544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Artmann,\u00a0Stefan,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr."],
			"verantwortlich": [
				"Mitschunas,\u00a0Johannes",
				"Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.3",
				"PNr": 300032,
				"VENr": "300035",
				"VETitel": "Bildtheorie und \u00c4sthetik: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.3",
				"PNr": 300032,
				"VENr": "300034",
				"VETitel": "Bildtheorie und \u00c4sthetik: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "BA-Phi 4.2",
				"PNr": 12101,
				"VENr": "12102",
				"VETitel": "Akzent II Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Jede Wissenschaft trifft Grundannahmen \u00fcber ihren Gegenstandsbereich, die im Forschungsbetrieb von ihr nicht explizit thematisiert werden. Innerhalb der Strukturwissenschaft \u201eK\u00fcnstliche Intelligenz\u201c, deren Ergebnisse sich unmittelbar auf das Selbstverst\u00e4ndnis des Menschen auswirken k\u00f6nnen, werden solche Grundannahmen jedoch h\u00e4ufig sowohl von den Wissenschaftlern selbst als auch von Philosophen zur Diskussion gestellt. Dabei geht es um Fragen wie: Was verstehen wir unter \u201eIntelligenz\u201c? Welche notwendigen und hinreichenden Kriterien m\u00fcssen erf\u00fcllt werden, um k\u00fcnstlichen Systeme Intelligenz zuzuschreiben? Wie soll die Konstruktion und der Einsatz k\u00fcnstlich-intelligenter Systeme normativ geregelt werden? Je nach Vorverst\u00e4ndnis solcher Begriffe wie \u201eIntelligenz\u201c, \u201eVernunft\u201c und \u201eGeist\u201c fallen die Antworten auf diese Fragen unterschiedlich aus. Dies zeigt die wissenschaftlich-philosophische Debatte seit Entstehung der K\u00fcnstlichen Intelligenz.</p>\n<p>Das Seminar wird sich mit einem Strang dieser Debatte auseinandersetzen: mit der Kritik der K\u00fcnstlichen Intelligenz aus Sicht der Ph\u00e4nomenologie und Existenzphilosophie im Anschluss an Edmund Husserl, Martin Heidegger und Maurice Merleau-Ponty. Ausgangspunkt der Unterscheidung zwischen gerechtfertigten und ungerechtfertigten Anspr\u00fcchen der K\u00fcnstlichen Intelligenz, die von Philosophen wie Hubert Dreyfus und John Haugeland vorgenommen wird, ist die Beschreibung der menschlichen Existenz als In-der-Welt-Sein. Sie steht in Gegensatz zu Theorien, die den Menschen als denkendes Subjekt unabh\u00e4ngig von seiner leiblichen, gemeinschaftlichen und geschichtlichen Verfasstheit betrachten. Das Seminar wird sich auch der Frage widmen, inwiefern die K\u00fcnstliche Intelligenz die ph\u00e4nomenologisch-existenzphilosophische Kritik aufgenommen und f\u00fcr die Weiterentwicklung ihrer Ziele, Gegenst\u00e4nde und Methoden genutzt hat.</p>"
		}
	},
	"199205": {
		"Veranstaltungsnummer": 199205,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Toric Geometry",
		"FriedolinID": 199205,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Pucek,\u00a0Roland"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3161",
				"PNr": 331111,
				"VENr": "331113",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3162",
				"PNr": 331121,
				"VENr": "331123",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3163",
				"PNr": 331131,
				"VENr": "331133",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3164",
				"PNr": 331141,
				"VENr": "331143",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Toric geometries are one of the best-understood examples in algebraic and differential geometry. They are explicit and not so complicated<br>to compute with, while their theory is rich enough to be interesting. This balance is what makes them play a prominent role in testing conjectures<br>in mathematics and theoretical physics. Despite their&nbsp;seeming&nbsp;simplicity several important problems remain unsolved.<br>Their systematic study, both in algebraic and differential geometry, started in '70s. As their name suggests<br>toric geometries are in particular varieties or smooth manifolds carrying an action of a torus. We start our lectures by explaining Lie group actions<br>and introducing symplectic geometry. By combining these we arrive at toric symplectic manifolds which, in particular, admit a momentum map.<br>By studying the momentum map we find a correspondence between compact connected toric symplectic manifolds and Delzant polytopes. This<br>striking fact, that the whole geometry is encoded in some kind of polytope and how to build the geometry out of such a polytope, is one of the<br>main goals of our lecture series. If time permits, we look at the algebraic geometry side of this correspondence, build a variety out of a Delzant<br>polytope and remark on their properties.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>*&nbsp;I am almost certain that this course will not be thought again in the following semesters.</p>",
			"Literatur": "<p>Books:</p>\n<ul>\n<li>Torus actions on symplectic manifolds, Audin</li>\n<li>Transformation groups (Symplectic torus actions and toric manifolds), Mukherjee</li>\n<li>Toric topology, Buchstaber and Panov</li>\n<li>Momentum maps and Hamiltonian reduction, Ortega and Ratiu</li>\n<li>Hamiltonian group action and equivariant cohomology, Dwivedi, Herman, Jeffrey and Hurk</li>\n<li>Introduction to toric varieties, Fulton</li>\n<li>Moment maps and combinatorial invariants of Hamiltonian T^n-spaces, Guillemin</li>\n<li>Introduction to symplectic topolgy, McDuff and Salamon</li>\n<li>Symplectic toric manifolds, Silva</li>\n<li>An introduction to symplectic geometry, Berndt</li>\n</ul>\n<p>Papers:</p>\n<ul>\n<li>Convexity and commuting Hamiltonian, Atiyah</li>\n<li>Hamiltoniens periodiques et images convexes de l'application moment, Delzant</li>\n<li>Scalar curvature and stability of toric varieties, Donaldson</li>\n<li>K\u00e4hler structures on toric varieties, Guillemin</li>\n<li>Convexity properties of the moment mapping, Guillemin and Sternberg</li>\n<li>Hamiltonian torus action on symplectic orbifolds and toric varieties, Lerman and Tolman</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>This syllabus is work in progress and as such may include too much or too little material. Here, my intention is to provide you with an idea of what I&nbsp;would like&nbsp;to cover in our classes.&nbsp;This course aims to explain the Delzant correspondence in detail (all proofs included). To achieve this we need several&nbsp;concepts from topics 1,2 and 3 from the list below.&nbsp;The timespan of our course does not allow us to explore these in great detail, however, I try to present all proofs needed&nbsp;for full&nbsp;understanding of the Delzant correspondence and more.&nbsp;You may expect to see examples illustrating involved statements/theorems. I also have some extras for very interested students.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<ol>\n<li>Lie group actions</li>\n<li>symplectic&nbsp;and Hamiltonian geometry</li>\n<li>Morse theory</li>\n<li>Delzant&nbsp;construction</li>\n<li>Fans and toric varieties</li>\n</ol>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>In a few days, I will expand&nbsp;each item in this list into subtopics. (24.02.22)</p>\n<p>If you have questions, do not hesitate to contact me.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Basic differential geometry</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Anyone who is familiar with the basics of differential geometry - no matter what you study.</p>"
		}
	},
	"199212": {
		"Veranstaltungsnummer": 199212,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Efficient Machine Learning",
		"FriedolinID": 199212,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Maschinelles Lernen (ML) ist eine Schl\u00fcsseltechnologie in Wissenschaft, Industrie und Wirtschaft. In dieser Lehrveranstaltung stehen die Ans\u00e4tze hinter ML im Vordergrund. Den Fokus bilden effiziente und skalierbare Verfahren, sowie deren praktische Umsetzung auf modernen und hochparallelen Rechenmaschinen. Die besprochenen L\u00f6sungsans\u00e4tze weisen dabei einen hohen Grad an Aktualit\u00e4t und Forschungsn\u00e4he auf und bilden somit den State of the Art in ML ab.<br>Die Lehrveranstaltung wird begleitet durch praxisnahe Anwendungen, welche die vermittelten Inhalte illustrieren und vertiefen. Hierbei adressiert die Lehrveranstaltung insbesondere Problemstellungen, welche helfen ein tiefgreifendes Verst\u00e4ndnis der gesamten ML-Wertsch\u00f6pfungskette zu entwickeln.</p>",
			"Literatur": "<p>Aktuelle Literatur wird im Laufe der Lehrveranstaltung empfohlen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in der linearen Algebra.</li>\n<li>Kenntnisse in der Handhabung einer Linux-Distribution.</li>\n<li>Kenntnisse in der parallelen Programmierung.</li>\n<li>Kenntnisse in der Handhabung von Hochleistungsrechnern.</li>\n<li>Sicheres Beherrschen einer Programmiersprache, vorzugsweise C/C++.</li>\n</ul>"
		}
	},
	"199316": {
		"Veranstaltungsnummer": 199316,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: High-dimensional convex geometry",
		"FriedolinID": 199316,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["H\u00f6rrmann,\u00a0Julia ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3331",
				"PNr": 331611,
				"VENr": "331613",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie I - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3332",
				"PNr": 331621,
				"VENr": "331623",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie II - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Content:</strong></p>\n<p>In this lecture we give an introduction to classical and recent results in high-dimensional convex geometry, a field which finds wide interest in areas like high-dimensional statistics, optimization or machine learning. <br>We will start with exemplary convex bodies like the cube, the octahedron or the ball and their sometimes surprising geometric properties in high dimensions like phenomena of concenctration of mass around subspaces or in corners which seem contradictory at first glance.Further, we will learn about powerful results like isoperimetric inequalities and there reverse counterparts. Here, an important role is played by John's characterization of ellipsoids of maximal volume contained in convex bodies. Finally, we will also get to know central limit theorems and large deviation results.</p>\n<p>* exemplary high-dimensional convex bodies<br>* high-dimensional sections<br>* mass concentration phenomena<br>* isoperimetric inequalities and there reverse counterparts<br>* John's ellipsoids</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Die Vorlesung ist eine Einf\u00fchrung in klassische und aktuelle Ergebnisse der hochdimensionalen konvexen Geometrie, einem Feld mit gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr Bereiche wie die hochdimensionale Statistik, die Optimierungstheorie oder das maschinelle Lernen. <br>Wir beginnen mit beispielhaften hochdimensionalen konvexen K\u00f6rpern wie W\u00fcrfeln, Oktaedern oder Kugeln und deren \u00fcberraschenden geometrischen Eigenschaften in hohenDimensionen. So werden wir das Ph\u00e4nomen der Massenkonzentration um Unterr\u00e4ume oder in Ecken entdecken, das zun\u00e4chst widerspr\u00fcchlich scheint. Zudem werden wir einflussreiche Resultate wie isoperimetrische Ungleichungen und deren Gegenst\u00fccke kennenlernen. Eine wichtige Rolle spielt dabei Johns Charakterisierungvon Ellipsoiden maximalen Volumens. Schlie\u00dflich werden wir zentrale Grenzwerts\u00e4tze und Absch\u00e4tzungen gro\u00dfer Abweichungen sehen. &nbsp;</p>\n<p>* beispielhafte hochdimensional konvexe K\u00f6rper<br>* hochdimensionale Schnitte <br>* Massenkonzentration <br>* isoperimetrische Ungleichungen und deren Gegenst\u00fccke<br>* Johns Ellipsoide</p>",
			"Literatur": "<p><strong>Literature:</strong> </p>\n<ul>\n<li>Artstein-Avidan et al.: Asymptotic geometric Analysis, Part I 2015</li>\n<li>Artstein-Avidan et al.: Asymptotic geometric Analysis, Part II 2021</li>\n<li>Keith Ball: An elementary introduction to modern convex geometry, 1997</li>\n<li>Th. Rothvoss: Asymptotic convex geometry, 2021</li>\n<li>D. Hug: Lectures on Convex Geometry, 2020</li>\n<li>R. Schneider: Convex Bodies, 2013</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Recommended previous knowledge:</strong> <br>analysis, linear algebra and probability theory including measure theory.</p>\n<p><strong>Composition of the lecture:</strong> <br>2h lecture with integrated exercises</p>\n<p><strong>Exam type:</strong> <br>oral exam</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Empfohlene Vorkenntnisse:</strong> <br>Analysis, lineare Algebra und Wahrscheinlichkeitstheorie inklusive Ma\u00dftheorie&nbsp;</p>\n<p><strong>Zusammensetzung der Lehrveranstaltung:</strong> <br>2h Vorlesung (inklusive \u00dcbungen)</p>\n<p><strong>Pr\u00fcfungsform:</strong> <br>m\u00fcndlich</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"199321": {
		"Veranstaltungsnummer": 199321,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Spieleprogrammierung in Unity",
		"FriedolinID": 199321,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lieb,\u00a0Simon Janez"],
			"begleitend": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199322": {
		"Veranstaltungsnummer": 199322,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Objektorientierung und Wiederverwendung (mit Python) (ThILLM)",
		"FriedolinID": 199322,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199323": {
		"Veranstaltungsnummer": 199323,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Grundlagen der Modellierung und Systementwicklung (ThILLM)",
		"FriedolinID": 199323,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199358": {
		"Veranstaltungsnummer": 199358,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Rechnerarchitektur - tba",
		"FriedolinID": 199358,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199507": {
		"Veranstaltungsnummer": 199507,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe21/SoSe22: Kommunikation in Netzen",
		"FriedolinID": 199507,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199522": {
		"Veranstaltungsnummer": 199522,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Dirichlet Formen",
		"FriedolinID": 199522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3261",
				"PNr": 331411,
				"VENr": "331413",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3263",
				"PNr": 331431,
				"VENr": "331433",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3264",
				"PNr": 331441,
				"VENr": "331443",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3262",
				"PNr": 331421,
				"VENr": "331423",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199523": {
		"Veranstaltungsnummer": 199523,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Stochastic Control & Dynamic Games",
		"FriedolinID": 199523,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Wendt,\u00a0Julian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3631",
				"PNr": 332511,
				"VENr": "332513",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3632",
				"PNr": 332521,
				"VENr": "332523",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"199525": {
		"Veranstaltungsnummer": 199525,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Spectral Theory of Dynamical Systems",
		"FriedolinID": 199525,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3262",
				"PNr": 331421,
				"VENr": "331423",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3264",
				"PNr": 331441,
				"VENr": "331443",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3261",
				"PNr": 331411,
				"VENr": "331413",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3263",
				"PNr": 331431,
				"VENr": "331433",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">The lecture provides an introduction to the spectral theory of dynamical systems. The first part treats Gelfand's Representation Theory of C*-algebras and normal operators, which is an important topic in its own right in functional analysis and operator theory. Besides its application to dynamical systems, this theory also provides the basis for a deeper understanding of topics like Fourier transformation or the spectral analysis of Schr\u00f6dinger operators. Our focus is to give an easily accessible introduction, guided by a few paradigmatic examples, of the abstract, yet beautiful mathematical structures inherent in the theory of C*-algebras. <br></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">The second part of the lecture focuses on the application of the representation theory of normal operators and the resulting decomposition of operator spectra into a pure point, a singular continuous and an absolutely continuous part to unitary operators induced by measure-preserving dynamical systems (so-called Koopman operators). Roughly speaking, it turns out that regular and predictible dynamics like circle or torus rotations correspond to pure point spectrum, whereas chaotic dynamics (examplified by Bernoulli shifts) correspond to absolutely continuous spectrum. </span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"199526": {
		"Veranstaltungsnummer": 199526,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Evolutionsgleichungen",
		"FriedolinID": 199526,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sauer,\u00a0Jonas,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3261",
				"PNr": 331411,
				"VENr": "331413",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3262",
				"PNr": 331421,
				"VENr": "331423",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3263",
				"PNr": 331431,
				"VENr": "331433",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3264",
				"PNr": 331441,
				"VENr": "331443",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Content:</p>\n<p>How can you build a robust theory which enables you to solve a large class of differential equations encountered in fluid mechanics, geometry or mathematical chemistry to name a few?</p>\n<p>In this course we take a deeper look at evolution equations, i.e. (non-linear) partial differential equations of the type d/dt u + A(u)u=F(t,u) complemented with boundary and initial / periodic-in-time conditions. In particular, by the end of the course, the student will have&nbsp;knowledge about basic results in the following areas and can apply them to concrete equations:</p>\n<ul>\n<li>semi-group theory (Theorems of Hille-Yosida and Lumer-Phillips, analytic semi-groups)</li>\n<li>maximal Lp regularity (R-boundedness, Weis' theorem)</li>\n<li>Navier-Stokes equations and quasilinear variants (local well-posedness&nbsp;theory)</li>\n</ul>\n<p>The course is taught in English and aimed at master students. No other master courses are prerequisites.</p>",
			"Literatur": "<p>K.-J. Engel, R. Nagel,&nbsp;<strong>One-Parameter Semigroups for Linear Evolution Equations</strong>, 2000, Springer</p>\n<p>R. Denk, M. Hieber, J. Pr\u00fc\u00df,&nbsp;<strong>R-Boundedness, Fourier Multipliers and Problems of Elliptic and Parabolic Type</strong>, 2003,&nbsp;Mem. Amer. Math. Soc.</p>\n<p>W. Arendt, Ch.&nbsp;Batty, M.&nbsp;Hieber, F.&nbsp;Neubrander,&nbsp;<strong>Vector-valued Laplace transforms and Cauchy problems</strong>, 2001, Birkh\u00e4user</p>\n<p>T. Hyt\u00f6nen, J.&nbsp;van Neerven, M.&nbsp;Veraar, L.&nbsp;Weis,&nbsp;<strong>Analysis in Banach spaces. Vol. I.</strong>, 2016, Springer</p>"
		}
	},
	"199756": {
		"Veranstaltungsnummer": 199756,
		"Titel": "DaLiJe-Ringvorlesung",
		"FriedolinID": 199756,
		"Veranstaltungsart": "Ringvorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Aehnlich,\u00a0Barbara,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. phil. habil.",
				"Schwartze,\u00a0Volker ,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Die Ringvorlesung soll einen \u00dcberblick zu grundlegenden Aspekten im Umgang mit Daten vermitteln. Neben Fragen zur Erhebung, Verwaltung, Analyse und Interpretation von Daten werden auch rechtliche, ethische und gesellschaftliche Aspekte thematisiert. Dabei werden keine besonderen Vorkenntnisse vorausgesetzt, alle Studierenden der Friedrich-Schiller-Universit\u00e4t Jena k\u00f6nnen an der Vorlesung teilnehmen.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Die Ringvorlesung besteht aus 7 Veranstaltungen, die sich jeweils mit einem bestimmten thematische Schwerpunkt besch\u00e4ftigen:</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">11.04.2022 - Themenblock 1: Einf\u00fchrung Data Literacy<br>02.05.2022 - Themenblock 2: Daten in Forschung und Gesellschaft<br>16.05.2022 - Themenblock 3: Sammlung und Erhebung von Daten<br>30.05.2022 - Themenblock 4: Management von Daten<br>13.06.2022 - Themenblock 5: Auswertung von Daten<br>27.06.2022 - Themenblock 6: Pr\u00e4sentation von Daten<br>04.07.2022 - Themenblock 7: Rechtliche und ethische Aspekte beim Umgang mit Daten</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Im Rahmen der DaLiJe-Ringvorlesung pr\u00e4sentieren Expert*innen aus verschiedenen Fach- und Arbeitsbereichen in interessanten und allgemein verst\u00e4ndlichen Vortr\u00e4gen spezielle Aspekte bei der Arbeit mit Daten aus praxisorientierter Perspektive. In dem thematisch abgestimmten Online-Kurs werden Sie an die verschiedenen Kompetenzfelder der Data Literacy herangef\u00fchrt und k\u00f6nnen in praktischen \u00dcbungen erste Erfahrungen mit grundlegenden Techniken erlernen.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\"><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\"> Die Ringvorlesung ist Bestandteil der ersten Stufe des studienbegleitenden <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/zertifikatsprogramm+_dalije_\">Zertifikatsprogramms DaLiJe (Data Literacy Jena)</a>. </span>Bei regelm\u00e4\u00dfiger Teilnahme an der Ringvorlesung sowie erfolgreichem Absolvieren des Onlinekurses (Zeitaufwand f\u00fcr Onlinematerial: ca. 2h pro Themenblock) kann das Zertifikat f\u00fcr die <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/zertifikatsprogramm+_dalije_/stufe+1_+awareness\">erste Stufe des Programms </a>(\"Awareness\") erworben werden.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Die Ringvorlesung ist auch unabh\u00e4ngig von dem Zertifikatsprogramm f\u00fcr alle Interessierten ge\u00f6ffnet und bietet durch die vielf\u00e4ltigen Vortr\u00e4ge aus verschiedenen Fachbereichen auch f\u00fcr fortgeschrittenere Studierende, Forschende und Lehrende interessante Beitr\u00e4ge.</span></p>\n<p><span style=\"font-family: arial, helvetica, sans-serif; font-size: 10pt;\">Weitere Informationen zu den einzelnen Vortr\u00e4gen erhalten Sie auf unserer <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de/\">Webseite</a>.</span></p>"
		}
	},
	"199785": {
		"Veranstaltungsnummer": 199785,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 199785,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,\u00a0Gerhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"200231": {
		"Veranstaltungsnummer": 200231,
		"Titel": "PRESENCE im SoSe22: Differential Geometry in the Method of Cartan Geometry",
		"FriedolinID": 200231,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Bernklau,\u00a0Silvan",
				"Ma,\u00a0Tianyu ,\u00a0PhD"
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,\u00a0Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3361",
				"PNr": 331711,
				"VENr": "331713",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3362",
				"PNr": 331721,
				"VENr": "331723",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3363",
				"PNr": 331731,
				"VENr": "331733",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3364",
				"PNr": 331741,
				"VENr": "331743",
				"VETitel": "Mastermodul Geometrie IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Topics covered in this course</strong></p>\n<p>Frobenius theorem, Cartan geometry, basic definitions in parabolic geometry such as regularity, examples such as projective, conformal, and parabolic contact geometries.</p>",
			"Literatur": "<p><strong>Textbooks and References</strong></p>\n<p><em>Primary reference:</em> Differential Geometry, Cartan's Generalization of Klein's Erlangen Program by R. W. Sharpe. &amp; Parabolic Geometries I by Cap &amp; Slovak</p>\n<p><em>Additional references:</em> Differential Geometric structure by W. Poor &amp; Lie Group beyond introduction by Knapp. Cartan for Beginners by Ivey and Landsberg may also be helpful.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Tentative Schedule of the course</strong></p>\n<p>Week 1: Review on the basic definitions differential forms, vector bundles, principal bundles, associated bundles</p>\n<p>Week 2: Connections, covariant derivatives, and curvatures.</p>\n<p>Week 3: Foliations and Frobenius theorem.</p>\n<p>Week 4-5: Review on basic Lie group theory, decomposition of semi-simple Lie algebras</p>\n<p>Week 6: Fundamental theorem of calculus and the structure equations.</p>\n<p>Week 7: Basic definitions in Cartan geometry, i.e. Cartan connections, curvatures and gauges.</p>\n<p>Week 8: First basic example: Cartan bundles of Riemannian geometry.</p>\n<p>Week 9-10: Introduction to parabolic geometries. Regularity and Normality.</p>\n<p>Week 11: Development map and distinguished curves.</p>\n<p>Week 12-13: Examples in [1]-graded geometries: projective and conformal.</p>\n<p>Week 14: Examples in [2]-graded geometries: parabolic contact geometry.</p>"
		}
	},
	"200243": {
		"Veranstaltungsnummer": 200243,
		"Titel": "Wiederholungspr\u00fcfung Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 200243,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,\u00a0Bj\u00f6rn,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,\u00a0Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"200326": {
		"Veranstaltungsnummer": 200326,
		"Titel": "Wiederholungspr\u00fcfungen aus dem WiSe 21/22",
		"FriedolinID": 200326,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"200346": {
		"Veranstaltungsnummer": 200346,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 200346,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fromm,\u00a0Alexander ,\u00a0Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3805",
				"PNr": 323051,
				"VENr": "323053",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1 Stochastik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3806",
				"PNr": 323061,
				"VENr": "323063",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2 Stochastik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Grundkenntnisse der Stochastik</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Wir behandeln ausgew\u00e4hlte Themen der Wahrscheinlichkeitstheorie. Grundlage des Seminars sind die folgenden B\u00fccher/Arbeiten:</p>\n<p>Lesigne, Emmanuel: Heads or Tails. An Introduction to Limit Theorems in Probability. AMS 2005.<br>H\u00e4ggstr\u00f6m, Olle : Streifz\u00fcge durch die Wahrscheinlichkeitstheorie. Springer 2004.<br>Axelrod, Robert: The evolution of cooperation, Basic Books, Inc., Publishers, New York, 1984.<br>Champion, W. L.; Mills, T. M.; Smith, Simon J.: Lost in Space. Mathematical Scientist . Dec2007, Vol. 32 Issue 2, p88-96. 9p.<br>Yanev et al.: Branching stochastic processes as models of Covid-19 epidemic development, https://arxiv.org/abs/2004.14838<br>Paul Wilmott Introduces Quantitative Finance. Wiley 2007.</p>"
		}
	},
	"200374": {
		"Veranstaltungsnummer": 200374,
		"Titel": "Programmieren f\u00fcr Einsteiger: Arbeiten mit numerischen Daten in Python (Sommerschule)",
		"FriedolinID": 200374,
		"Veranstaltungsart": "Workshop",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schwartze,\u00a0Volker ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Nutzung digitaler Werkzeuge stellt eine wichtige Grundlage dar, um den wachsenden und komplexer werdenden Datenbest\u00e4nden zu begegnen. Die Problematik beschr\u00e4nkt sich nicht nur auf die Wissenschaft, sondern betrifft fast alle Bereiche unserer Gesellschaft. Kenntnisse zum Umgang mit Programmiersprachen erm\u00f6glichen h\u00e4ufig schnelle und flexible L\u00f6sungsans\u00e4tze bei der Arbeit mit Daten.</p>\n<p>Die Sommerschule richtet sich an alle Studierenden, die \u00fcberwiegend mit numerischen Daten arbeiten und die Grundlagen des Programmierens mit Python kennenlernen wollen. Sie ist daher besonders f\u00fcr Studierende aus den Bereichen Natur-, Lebens-, Wirtschafts-, Verhaltens- und Sozialwissenschaften und Medizin geeignet, steht aber auch allen anderen Interessierten offen.</p>\n<p>Im Kurs werden zun\u00e4chst Grundbegriffe und grundlegende Prinzipien der Programmierung vermittelt. Nach ersten Gehversuchen in Python werden selbstst\u00e4ndig praktische \u00dcbungen bearbeitet. Alles nach dem Motto: \u201eLearning by doing!\u201c</p>\n<p>Die Sommerschule wird vom Projekt <a href=\"https://www.dataliteracy.uni-jena.de\">Data Literacy Jena (DaLiJe)</a> in Zusammenarbeit mit der <a href=\"https://bic.uni-jena.de/\">Bioinformatics Core Facility Jena</a> organisiert. Trainer des Kurses ist Dr. Emanuel Barth.</p>\n<p>Sollten Sie weitere Fragen haben, melden Sie sich unter: <a href=\"mailto:dataliteracy@uni-jena.de\">dataliteracy@uni-jena.de</a></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Der Kurs ist f\u00fcr alle Interessierten ge\u00f6ffnet. Es werden keine besonderen Vorkenntnisse vorausgesetzt.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>F\u00fcr die erfolgreiche Teilnahme kann eine Teilnahmebescheinigung ausgestellt werden.</p>"
		}
	},
	"200449": {
		"Veranstaltungsnummer": 200449,
		"Titel": "Info-Veranstaltung Job und KI",
		"FriedolinID": 200449,
		"Veranstaltungsart": "Sonstiges",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prater,\u00a0Andr\u00e9 ,\u00a0M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"200579": {
		"Veranstaltungsnummer": 200579,
		"Titel": "Representation Theory of Current Algebras",
		"FriedolinID": 200579,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3131",
				"PNr": 331011,
				"VENr": "331013",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3132",
				"PNr": 331021,
				"VENr": "331023",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>In this lectures I will explain the Representation theory of current Lie algebras which is the natural analogue of the Representation theory of semisimple Lie algebras. There is the natural analogue of irreducible representations, so called Weyl modules. They play the same role as irreducible representations in many current analogues of classical theorems of Lie theory. Their characters are equal to famous orthogonal polynomials. I will tell how to think about these modules and will prove some analogues of classical theorems for current Lie algebras.</p>"
		}
	},
	"200591": {
		"Veranstaltungsnummer": 200591,
		"Titel": "ONLINE + PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Beweiskomplexit\u00e4t und Solving",
		"FriedolinID": 200591,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,\u00a0Olaf,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 196700,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 195600,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra/Analytische Geometrie 2",
		"FriedolinID": 195787,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 195544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 196470,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,\u00a0Ksenija ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 196398,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,\u00a0Hans-J\u00fcrgen,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 195680,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 196079,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 198183,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 196704,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Kaiser,\u00a0Dieter ,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoS22: Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 196699,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 196186,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3804",
				"PNr": 323041,
				"VENr": "323043",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2 Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3803",
				"PNr": 323031,
				"VENr": "323033",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1 Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {}
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "im SoSe22: Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 196335,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Pr\u00e4senz: Klausuren im Abbeanum, SoSe 2020",
		"FriedolinID": 196311,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,\u00a0Jutta ,\u00a0Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Visualisierung",
		"FriedolinID": 196439,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,\u00a0Kai,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3209",
				"PNr": 352391,
				"VENr": "352393",
				"VETitel": "Mastermodul Computervisualistik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3210",
				"PNr": 352401,
				"VENr": "352403",
				"VETitel": "Mastermodul Computervisualistik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3211",
				"PNr": 352411,
				"VENr": "352413",
				"VETitel": "Mastermodul Computervisualistik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3212",
				"PNr": 352421,
				"VENr": "352423",
				"VETitel": "Mastermodul Computervisualistik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 196123,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Rechnersehen / Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 196499,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Penzel,\u00a0Niklas"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden voraussichtlich in der zweiten Semesterwoche (20.04.2021) via Online-Konferenzschaltung statt.<br>Zur Organisation des Seminars dient Moodle. Weitere Informationen werden dort zeitnah bekanntgegeben.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30-min\u00fctiger Vortrag, eine 7-10 Seiten lange Ausarbeitung (10-16 Seiten f\u00fcr Master-Studenten), Anwesenheit, sowie eine aktive Mitarbeit erwartet.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Wenn es um Bildverarbeitung oder Rechnersehen geht, hat kaum einer noch nichts von Deep Learning geh\u00f6rt. Diese Methode des maschinellen Lernens erm\u00f6glicht es Systeme zur Objekterkennung zu erstellen, die nicht auf handgemachte Merkmale angewiesen sind. Stattdessen wird die Bildinformation selbst dem System pr\u00e4sentiert. Das System wandelt dann das Bild in eine passende Repr\u00e4sentation um, welche&nbsp;f\u00fcr eine bestimmte Aufgabenstellung (z. B. Objektklassifikation) am besten geeignet ist.<br><br>Die entscheidene Herausforderung besteht dabei darin, die&nbsp;bestm\u00f6gliche Repr\u00e4sentation zu finden.&nbsp;Einige&nbsp;Ans\u00e4tze&nbsp;zielen darauf ab, einen Merkmalsraum zu lernen, dessen Struktur bestimmten vorgegebenen Kriterien entspricht (z. B. dass \u00e4hnliche Bilder im Merkmalsraum nahe beieinander und weit entfernt von un\u00e4hnlichen Bildern liegen). Andere wiederum versuchen&nbsp;generische&nbsp;Repr\u00e4sentation aus dem Bildinhalt selbst zu lernen, ohne&nbsp;dabei auf&nbsp;zeit- und kostenintensive Annotationen angewiesen zu sein.&nbsp;Manche Systeme&nbsp;versuchen hingegen, die f\u00fcr die jeweilige Aufgabe relevantesten Bereiche eines Bildes zu ermitteln und sowohl den lokalen als auch den globalen Kontext optimal gegeneinander abzuwiegen.<br><br>Im Rahmen des Seminars werden solche Systeme betrachtet. Dazu stehen unter anderem folgende Themen zur Auswahl:</p>\n<ul>\n<li>Deep Metric Learning f\u00fcr&nbsp;Gesichtsidentifikation und&nbsp;inhaltsbasierte Bildersuche</li>\n<li>Un\u00fcberwachtes Lernen von Bildrepr\u00e4sentationen</li>\n<li>Attention Modules in Computer Vision</li>\n<li>Objekterkennung mit einer Transformer-Architektur</li>\n<li>Semantische Segmentierung mittels separierter Attention Modules</li>\n</ul>\n<p>Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln.</p>\n<p><em>Eigene Themenvorschl\u00e4ge sind&nbsp;ebenfalls willkommen!</em></p>",
			"Zielgruppe": "<p>Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erforderlich.</p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im SoSe 22: Grundlagen verteilter Informationssysteme",
		"FriedolinID": 196708,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65093,
				"VENr": "65101",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65093,
				"VENr": "65099",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Informationssysteme sind heute fast immer verteilt.</p>\n<p>Diese Veranstaltung f\u00fchrt in die Grundlagen solcher Systeme ein.</p>\n<p>Wir betrachten, welche Ziele mit Verteilung verfolgt werden (z.B. Systeme besser skalierbar und robuster zu machen) und wie diese erreicht werden k\u00f6nnen.</p>\n<p>Zu den Themen geh\u00f6rt zum Beispiel:</p>\n<p>Wie k\u00f6nnen Rechner \u00fcberhaupt miteinander kommunzieren? (Grundlagen von Rechnernetzen, Naming, Client-Server, Peer-to-Peer)</p>\n<p>Wie entscheidet man, welche Daten und Prozesse man wohin verteilt? Und welche davon man repliziert?</p>\n<p>Wenn Daten oder Prozesse \u00fcber mehrere Rechner verteilt sind, wie kann man diese synchronisieren (z.B. daf\u00fcr sorgen, dass Operationen \u00fcberall in derselben Reihenfolge ausgef\u00fchrt werden)?</p>\n<p>Wenn Daten oder Prozesse repliziert sind: Wie h\u00e4lt man sie konsistent?</p>\n<p>Wie kann man Fehlertoleranz in verteilten Systemen erreichen?</p>\n<p>Die Themen werden in der Vorlesung eingef\u00fchrt und in der begleitenden \u00dcbung vertieft.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Eine ideale Erg\u00e4nzung der Veranstaltung ist die parallel angebotene Entwicklung verteilter ANwendungen</p>"
		}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 21/22: Mathematik differenziert unterrichten mit digitalen Medien",
		"FriedolinID": 196993,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 195798,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 196376,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,\u00a0Peter,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: TCP/IP",
		"FriedolinID": 196741,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 197095,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 196516,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 196124,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Image Processing",
		"FriedolinID": 194925,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Penzel,\u00a0Niklas"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>R.C. Gonzalez and R.E. Woods. Digital Image Processing. Prentice Hall, Upper Saddle River, New Jersey, 2002.</p>",
			"Bemerkung": "<p>The lecture and exercises will be organized via&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=11310\">Moodle</a>.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>This is the exercise to the corresponding <a href=\"rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;publishid=182494&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung\">lecture</a>.</p>\n<p>The overall goal of the lecture is to impart knowledge about image processing and computer vision and related algorithms.</p>\n<p>The exercise focuses on&nbsp;implementing the learned algorithms and methods in practice using Python.</p>"
		}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Image Processing",
		"FriedolinID": 194924,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Penzel,\u00a0Niklas"],
			"verantwortlich": [
				"Denzler,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "PAFMO180",
				"PNr": 116801,
				"VENr": "116803",
				"VETitel": "Image Processing: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>\n<p>Please inform yourself regularly about the teaching program of the Chair for Computer Vision&nbsp;during the Corona crisis under&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de\">https://www.inf-cv.uni-jena.de</a>. At the moment most of the lectures will take place. For more information please visit&nbsp;&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a>. There, you will receive&nbsp;updates regularly.&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>R.C. Gonzalez and R.E. Woods. Digital Image Processing. Prentice Hall, Upper Saddle River, New Jersey, 2002.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>The course covers the fundamentals of digital image processing. Based on this the students should be able to identify standard problems in image processing to develop individual solutions for given problems and to implement image processing algorithms for use in the experimental fields of modern optics.</p>\n<p>The main areas covered by the lecture are:</p>\n<ul>\n<li>Digital image fundamentals (Image Sensing and Acquisition, Image Sampling and Quantization)</li>\n<li>Image Enhancement in the Spatial Domain (Basic Gray Level Transformations, Histogram Processing, Spatial Filtering)</li>\n<li>Image Enhancement in the Frequency Domain (Introduction to the Fourier-Transform and the Frequency Domain, Frequency Domain Filtering, Homomorphic Filtering)</li>\n<li>Image Restoration (Noise Models, Inverse Filtering, Geometric Distortion)</li>\n<li>Color Image Processing Image Segmentation (Detection of Discontinuities, Edge Linking and Boundary Detection, Thresholding, Region-Based Segmentation)</li>\n<li>Representation and Description Applications</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<p>This lecture will be given for master students of the Abbe School of Photonics.</p>"
		}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 196706,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 196694,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Zimmermann,\u00a0Ian"],
			"begleitend": [
				"Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331534",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331524",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 196717,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,\u00a0Thomas,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Pr\u00fcfungsform: Schriftliche Ausarbeitung</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Qualifikationsziele:</p>\n<p>Die Studierenden sollen einen Einblick in unkonventionelle Computingkonzepte erhalten und f\u00fcr die damit verbundenen Chancen wie auch Herausforderungen sensibilisiert werden. Die Philosophie und Programmierung molekularer Computer vermittelt eine Reihe von Denkanst\u00f6\u00dfen jenseits der verbreiteten Programmierparadigmen und \u00f6ffnet den Blick f\u00fcr vielschichtige Anwendungen an der Schnittstelle zwischen Informatik und den Wissenschaften des Lebens.</p>",
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 198275,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://www.ana-geo-seminars.uni-jena.de/",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im WiSe 21/22: Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 197294,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 195630,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RS: Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 198295,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Rechnerarithmetik - tba",
		"FriedolinID": 196828,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,\u00a0Eberhard,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Gewerblicher Rechtsschutz (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 196820,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Seminar - Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 196421,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,\u00a0Sebastian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Kretschmer,\u00a0Fleming"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "HYBRID im SoSe 22: Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 196420,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0049",
				"PNr": 52691,
				"VENr": "52693",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird als Blockveranstaltung in der vorlesungsfreien Zeit im Somemr 2021 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>"
		}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Analysis",
		"FriedolinID": 196758,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 196240,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fleischauer,\u00a0Markus",
				"Kretschmer,\u00a0Fleming"
			],
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen / Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 197169,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 196856,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 196431,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,\u00a0J\u00f6rg ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 195582,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 196382,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 196064,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analysis 3 MLAR",
		"FriedolinID": 196719,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Das Modul (Vorlesung und \u00dcbung) ist in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und wird im <strong>Moodle</strong> begleitet. Schreiben Sie sich im Friedolin&nbsp; ein.</p>"
		}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 195064,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,\u00a0Paul ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1102",
				"PNr": 64021,
				"VENr": "64023",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik I f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1102",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #000000;\">&nbsp;</span></strong></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Vorlesungsinhalte:</p>\n<ul>\n<li>Grundlagen der Programmierung anhand einer ausgew\u00e4hlten Programmiersprache, z.B. C++ oder Python</li>\n<li>Grundbestandteile eines Programms (Variablen, Datentypen, Anweisungen, Ausdr\u00fccke, Operatoren, Alternativen, Wiederholungsschleifen)</li>\n<li>Funktionen und Rekursion</li>\n<li>Felder (Arrays) und komplexe Datentypen</li>\n<li>M\u00f6glichkeiten der Ein- und Ausgabe</li>\n<li>Weiterf\u00fchrende Programmierkenntnisse</li>\n<li>Zahlendarstellung im Rechner</li>\n<li>Eigenschaften und Laufzeitverhalten von Algorithmen</li>\n<li>Einf\u00fchrung in ausgew\u00e4hlte Themen der Informatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 196014,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 196028,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "SWT - Smart Home: Nutzerfokussierte Betrachtung von Technik Zuhause",
		"FriedolinID": 195782,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 196208,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,\u00a0J\u00fcrgen R.,\u00a0Professor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS001",
				"PNr": 51561,
				"VENr": "51563",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "MED-CNS001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\" Philosophenweg 3</p>"
		}
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse",
		"FriedolinID": 196213,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 196117,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 197985,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,\u00a0Daniel,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Matveev,\u00a0Vladimir,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,\u00a0Tobias Henrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,\u00a0Thomas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 196361,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,\u00a0Michael,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3664",
				"PNr": 332641,
				"VENr": "332643",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3663",
				"PNr": 332631,
				"VENr": "332633",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3662",
				"PNr": 332621,
				"VENr": "332623",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3661",
				"PNr": 332611,
				"VENr": "332613",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Contents</p>\n<ul>\n<li>basic concepts</li>\n<li>stationarity</li>\n<li>linear processes</li>\n<li>autoregressive and ARMA processes</li>\n<li>parameter estimation</li>\n<li>central limit theorems for dependent random variables</li>\n<li>spectral density, spectral measure</li>\n<li>estimation in the spectral domain</li>\n</ul>\n<p>Note that a good knowledge of basic and advanced concepts of probability theory is required.</p>",
			"Literatur": "<p>Brockwell, P.J. and Davis, R.A. (1991). <em>Time Series: Theory and Methods</em>. 2nd Edition. Springer. New York.</p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Molekularbiologisches Praktikum II",
		"FriedolinID": 194496,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,\u00a0Sabine,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe (2.FS), die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe (3.FS), die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im SoSe</strong></span></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 196121,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,\u00a0Joachim ,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Bioinformatik (BBC006, BBC2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 194457,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dimitriew,\u00a0Wassili",
				"Malycheva,\u00a0Tatjana"
			],
			"begleitend": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Schowtka,\u00a0Kathrin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BBC006",
				"PNr": 84063,
				"VENr": "84069",
				"VETitel": "P11 - Biophysik und Bioinformatik: \u00dcbung Bioinformatik"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Bioinformatik (BB005, BB2.4)",
		"FriedolinID": 194448,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"T\u00fcrpitz,\u00a0Sonja",
				"Dimitriew,\u00a0Wassili"
			],
			"organisatorisch": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Schowtka,\u00a0Kathrin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB005",
				"PNr": 89051,
				"VENr": "89054",
				"VETitel": "P7 - Biophysik und Bioinformatik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "\u00dcbersetzerbau (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 196275,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 196425,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hesse,\u00a0Robert ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "ONLINE im WS 21/22: Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 197820,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 194356,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 195789,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. </p>" }
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im SoSe22: Netzwerkanalyse mit R (ASQ)",
		"FriedolinID": 200079,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Mitschunas,\u00a0Johannes"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0208",
				"PNr": 64881,
				"VENr": "64883",
				"VETitel": "Netzwerkanalyse mit R (ASQ): Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3249",
				"PNr": 352791,
				"VENr": "352793",
				"VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3250",
				"PNr": 352801,
				"VENr": "352803",
				"VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3251",
				"PNr": 352811,
				"VENr": "352813",
				"VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3252",
				"PNr": 352821,
				"VENr": "352823",
				"VETitel": "Mastermodul K\u00fcnstliche Intelligenz IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Grundkenntnisse lineare Algebra<br>Grundkenntnisse Programmierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>\u2022 Grundkonzepte von Netzwerken<br>\u2022 Ma\u00dfe und strukturelle Eigenschaften von Netzwerken<br>\u2022 Algorithmen zur Netzwerkanalyse<br>\u2022 Anwendungen in Soziologie, Geschichtswissenschaft, Biologie, Mathematik und Informatik<br>\u2022 Implementierung der Analysealgorithmen in R</p>"
		}
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 197798,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,\u00a0Benjamin ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0642",
				"PNr": 59421,
				"VENr": "59423",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0642",
		"Inhalt": {}
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 196023,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 196052,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens (Start im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 196819,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 196043,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 196391,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Das Modul ist in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und wird im <strong>Moodle</strong> begleitet. Schreiben Sie sich im Friedolin ein. Es wird viele Vortr\u00e4ge der Studierenden, aber auch Vorlesungen geben. Wir starten in der ersten Woche.</p>"
		}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: DevOps in der Praxis: Wie kommt der Quellcode in die Cloud? (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 196736,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 196447,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Amme,\u00a0Wolfram,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.",
				"Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat.",
				"Sch\u00e4fer,\u00a0Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche!</strong></span></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ und ONLINE im SoSe 22: Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 196773,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,\u00a0Clemens,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Mitschunas,\u00a0Johannes"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es gibt 2 \u00dcbungsgruppen:</p>\n<p>-Gruppe 1: Donnerstag 8-10 Uhr</p>\n<p>-Gruppe 2: 8-10 Uhr.</p>\n<p>Wer die Gruppe freitags besuchen m\u00f6chte muss sich f\u00fcr Gruppe 2 anmelden.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 21/22: Ergodentheorie und Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 196917,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 196225,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,\u00a0Jutta ,\u00a0Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Verteilte Systeme - Knowledge Graph Analysis",
		"FriedolinID": 196413,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Seminar Mathematical Modelling and Simulation of Cell Cycle Regulation",
		"FriedolinID": 196147,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Analysis",
		"FriedolinID": 197968,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Mathematik:</strong> Proseminar,</li>\n<li><strong>LA Mathematik Gym:</strong> Seminar 1</li>\n<li><strong>LA Mathematik RS:</strong> Seminar 1</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 196343,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 196293,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analyse medizinischer Daten und Signale - Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (MED-MDS002)",
		"FriedolinID": 196204,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Leistritz,\u00a0Lutz ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51752,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51754,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong> Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</span></li>\n<li><strong>SoSe:</strong> Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Ort:</strong> Besprechungsraum IMSID oder PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Analyse medizinischer Daten und Signale - Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (MED-MDS002)",
		"FriedolinID": 195690,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gaser,\u00a0Christian,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51752,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51754,
				"VENr": "51756",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 12 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;</strong>Verfahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose (2V)</li>\n<li><strong>WiSe:</strong>&nbsp;Praktische Aspekte der Analyse medizinischer Daten und Signale (2S)</li>\n<li><strong>SoSe:&nbsp;</strong>Einf\u00fchrung in die Signalanalyse (2V)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:</strong>&nbsp;Bewertung und Vergleich wissenschaftlicher Studien in der Medizin (2S)</span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 12pt;\"><strong>Ort:</strong> Biomagnetisches Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101</span></p>"
		}
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Angewandte Statistik in der Medizin - Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (MED-MDS004)",
		"FriedolinID": 195667,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Scherag,\u00a0Andr\u00e9,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,\u00a0Karin ,\u00a0Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS004",
				"PNr": 51772,
				"VENr": "51775",
				"VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung (SoSe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul erstreckt sich \u00fcber 2 Semester. Es umfasst insgesamt 9 LP.</p>\n<ul>\n<li><strong>WiSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R (2V+1\u00dc)</li>\n<li><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>SoSe:&nbsp;&nbsp;</strong>Klinische Epidemiologie und Klinische Studien (2V)</span></li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Die Vorlesungen werden von Prof. Scherag (Med. Fakult\u00e4t) gehalten.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung entf\u00e4llt im SoSe 2020.</p>"
		}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 196085,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Objektorientierte Programmierung mit C++ (ASQ)",
		"FriedolinID": 196740,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,\u00a0Sven ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p><strong>Die Veranstaltung findet nach derzeitigem Stand (M\u00e4rz 2022) in Pr\u00e4senz statt. Die Organisation erfolgt \u00fcber Moodle.</strong></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung und \u00dcbung lehrt die Programmierung in der Programmiersprache C++, wobei der Schwerpunkt auf der objektorientierten Programmierung liegt. Es wird der Einsatz der Standard-Template-Library (STL) behandelt.</p>\n<p>Anhand zahlreicher Beispiele werden auch die Grundideen effizienter Programmierung vermittelt. In der zugeh\u00f6rigen Programmier\u00fcbung wird das erlernte Wissen durch praktische Anwendung ge\u00fcbt und gefestigt.</p>\n<p>Die Vorlesung ist f\u00fcr Informatiker und alle anderen am Erlernen der Programmiersprache C++ Interessierten geeignet.</p>"
		}
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im Sose 22: Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 198694,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,\u00a0Andreas,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3532",
				"PNr": 332221,
				"VENr": "332223",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3531",
				"PNr": 332211,
				"VENr": "332213",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1614",
				"PNr": 329141,
				"VENr": "329143",
				"VETitel": "Semidefinite Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1614",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>This course provides an introduction to semidefinite programming. A semidefinite program is a special type of convex optimization problem which still can be solved efficiently. This means that relatively large problem instances can be solved approximately with a prescribed tolerance in reasonable time. This is one aspect of their practical importance. Another aspect is the fact that there are interesting applications of semidefinite programming, some of them will be discussed in this course.</p>\n<p>The feasible set of a semidefinite program is a special type of convex set called spectrahedron. The projection of a spectrahedron is called spectrahedral shadow. The class of spectrahedral shadows is bigger than the class of spectrahedra, and the latter is bigger than the class of convex polytopes. But all share the property that they can be represented finitely, and thus can be stored in a computer.&nbsp;</p>",
			"Literatur": "<p>Vandenberghe, L.; Boyd, S.: Semidefinite Programming, SIAM Review 1996<br>Ben-Tal, Nemirowski: Lectures on Modern Convex Optimization, MPS-SIAM Series, 2001<br>Tuncel, L.: Polyhedral and Semidefinite Programming Methods in Combinatorial Optimization, 2010</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse<br>Lineare Optimierung<br>Nichtlineare Optimierung oder Diskrete Optimierung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Theoretische Grundlagen<br>Anwendungen<br>Numerische Verfahren</p>"
		}
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algorithmik f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 196187,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ + Lehramt)",
		"FriedolinID": 196295,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Hochleistungsrechnen",
		"FriedolinID": 196536,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"],
			"verantwortlich": [
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0126",
				"PNr": 51261,
				"VENr": "51263",
				"VETitel": "Hochleistungsrechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3339",
				"PNr": 353491,
				"VENr": "353493",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3337",
				"PNr": 353471,
				"VENr": "353473",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3338",
				"PNr": 353481,
				"VENr": "353483",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3340",
				"PNr": 353501,
				"VENr": "353503",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0126",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>High Performance Computing (HPC) untersucht als Wissenschaft die effiziente Ausnutzung moderner und aufstrebender Hardware.<br>HPC bildet als Schl\u00fcsseltechnologie das R\u00fcckgrat f\u00fcr eine Vielzahl von diversen Anwendungen in Wissenschaft, Forschung und Technik.</p>\n<p>In dieser Lehrveranstaltung diskutieren wir modernste parallele Hardware und deren bestm\u00f6gliche Ausnutzung durch Software.<br>Dabei steht insbesondere die praktische Umsetzung der vorgestellten, theoretischen Konzepte im Vordergrund.</p>\n<p>Die Struktur der Lehrveranstaltung verfolgt einen \"Bottom-up\"-Ansatz.<br>Beginnend mit der expliziten Formulierung von Datenbewegungen und einzelnen Recheninstruktionen, werden wir schrittweise abstrahieren und lernen eine Vielzahl von Rechenkernen effizient und parallel einzusetzen.<br>Im Verlauf der Lehrveranstaltung begleiten uns wichtige Problemstellungen aus den Anwendungsgebieten des HPC.</p>\n<p>Voraussetzungen:</p>\n<ul>\n<li>Grundlegendes Verst\u00e4ndnis von modernen Rechenmaschinen</li>\n<li>Sicherer Umgang in Linux (Terminal)</li>\n<li>Sicheres Beherrschen von C/C++</li>\n</ul>"
		}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 196569,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Bez\u00fcge zwischen akademischer Mathematik und Schulmathematik (Analysis)",
		"FriedolinID": 198951,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schadl,\u00a0Constanze"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "MA3035",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Eventuell findet die Veranstaltung als Block statt.</p>"
		}
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Seminar Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 196243,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,\u00a0Manuela,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,\u00a0Emanuel ,\u00a0Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 196726,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,\u00a0Joachim,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3801",
				"PNr": 354811,
				"VENr": "354813",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar I: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3802",
				"PNr": 354821,
				"VENr": "354823",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar II: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 195716,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,\u00a0Ksenija ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr MLG Studierende die ab dem WiSe14 immatrikuliert wurden ist diese LV kein Vorbereitungsmodul 2 mehr.</strong></p>"
		}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 195550,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 196012,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 196042,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 196367,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 196105,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 196611,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Figge,\u00a0Marc Thilo,\u00a0Professor,\u00a0Dr.",
				"Timme,\u00a0Sandra ,\u00a0Dr.",
				"Svensson,\u00a0Carl-Magnus ,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong><br> <br> This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.<br> <br> <strong>Startup and Questions</strong><br> <br> <strong>The first meeting will take place on April 22, 2022 at 8:30am via video conference (ZOOM)</strong><br> <br><strong> Please register for participation by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) before April 9, 2021. </strong></p>\n<p><strong>Once your registration email containing your name, student number, direction of master study and number of semester have been obtained, you will be informed about the login details for the video conference.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im SoSe 21: Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 196375,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "im SoSe 22: Numerische Mathematik (Proseminar)",
		"FriedolinID": 195519,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Spezielle Kapitel der Algebra - Enveloping Algebras",
		"FriedolinID": 195547,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Regeta,\u00a0Andriy ,\u00a0Dr.phil.",
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3164",
				"PNr": 331141,
				"VENr": "331143",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3163",
				"PNr": 331131,
				"VENr": "331133",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3162",
				"PNr": 331121,
				"VENr": "331123",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3161",
				"PNr": 331111,
				"VENr": "331113",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>The course is based on the book</p>\n<p><strong>Enveloping Algebras,&nbsp;</strong>by <em>Jacques Dixmier,&nbsp;Graduate Studies in Mathematics, Volume: 11; AMS.</em></p>\n<p><em>The idea of this book is to study representations of Lie and algebraic groups with the help of modules over a certain associative&nbsp;algebra, which is the universal enveloping algebra of a Lie algebra. The technique and methods of the&nbsp;approach are purely&nbsp;algebraic. The subject, however, has a lot of applications in analysis, mathematical physics, theory of differential equations, espcially when dealing with differential operators on manifolds and varieties.</em></p>\n<p>We will start with basic concepts of Lie theory.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Algebra I.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>The final examination will be an oral one. For an admission, one needs to take an active part in the recitation classes, for example, solve&nbsp;exercises.&nbsp;</p>"
		}
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 196291,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 197429,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 197406,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algebra 2",
		"FriedolinID": 196617,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3191",
				"PNr": 331211,
				"VENr": "331213",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3192",
				"PNr": 331221,
				"VENr": "331223",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "im SoSe 21: Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 196241,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 196829,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra/Analytische Geometrie 2",
		"FriedolinID": 196762,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Brenner,\u00a0Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 22: Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 196456,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Hasler,\u00a0David Gerold,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Hinrichs,\u00a0Benjamin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Veranstaltung findet online und eher zeitunabh\u00e4ngig statt.</p>"
		}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 196129,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen (im SoSe 2020 online)",
		"FriedolinID": 196515,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 196221,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "PR\u00c4SENZim SoSe 22: Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 196707,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,\u00a0Joachim ,\u00a0Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><br><br><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Modul FMI-IN3004</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Mathematik f\u00fcr das Lehramt Informatik</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Kurze Inhaltsangabe</span><br><br><span style=\"font-size: 14pt;\">J.J.</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">12.04.2021</span><br><br><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Den Stoffumfang dieser Vorlesung k\u00f6nnen Sie der Modulbeschreibung entnehmen. Insbesonders behandeln </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">wir</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">\u2022&nbsp; Mengen:&nbsp;&nbsp; Definition und Eigenschaften, Mengenrelationen, Operationen mit Mengen</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">\u2022&nbsp; Funktionen:&nbsp;&nbsp; Definition, Komposition, Injektion, Surjektion, Bijektion, Permutationen</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Nat\u00fcrliche Zahlen:&nbsp;&nbsp; Definition, Minimalprinzip, M\u00e4chtigkeiten, Kombinatorik, Binomialkoeffizien- </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">ten, Summen, Binomischer Lehrsatz</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">\u2022&nbsp; Ganze und rationale Zahlen:</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">\u2022&nbsp; Reelle Zahlen:&nbsp;&nbsp; Wurzeln und Exponenten, Absolutbetrag, Archimedisches Prinzip</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Folgen und Reihen:&nbsp;&nbsp; Folgen reeller Zahlen, konvergente Folgen, Rechenregeln, unbestimmte Aus- </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">dr\u00fccke, die Eulersche Zahl, unendliche Reihen</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Reellwertige Funktionen:&nbsp; Lineare Funktionen, Potenzfunktionen, reelle Polynome, Exponential- und </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Logarithmusfunktion</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">\u2022&nbsp; Differentialrechnung:&nbsp;&nbsp; Stetigkeit, Ableitung, Ableitungsregeln, h\u00f6here Ableitungen, </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Taylor-Polynome</span></p>",
			"Literatur": "<p style=\"text-align: left;\"><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Modul FMI-IN3004</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Mathematik f\u00fcr das Lehramt Informatik</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">Literatur: Weniger ist mehr!</span><br><br><span style=\"font-size: 14pt;\">J.J.</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">12.04.2021</span><br><br><br><span style=\"font-size: 14pt;\">(1)&nbsp; Kreussler, Bernd; Pfister, Gerhard : Algebra, Analysis, Diskrete Strukturen; ISBN-10 </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">3540891064; ISBN-13 978-3-5408-9106-2; Leicht verst\u00e4ndlich aber anspruchsvoll.</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">(2)&nbsp; Jukna, Stasy: Crashkurs Mathematik f\u00fcrInformatiker; ISBN 978-3-8351-9214-0; Schnell und kom- </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">pakt: der mathematische Einsteigerkurs f\u00fcr Informatiker!</span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">(3)&nbsp; Schubert, Matthias: Mathematik f\u00fcr Informatiker; ISBN 978-3-8348-1995-6; Mathematik f\u00fcr Infor- </span><br><span style=\"font-size: 14pt;\">matiker - alles, was Sie wirklich brauchen!</span></p>"
		}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 198222,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>In der ersten Semesterwoche (11.4. bis 15.4.) findet <strong>keine</strong>&nbsp;\u00dcbung und <strong>kein&nbsp;</strong>Tutorium statt.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vorgesehen&nbsp;ist eine schriftliche Pr\u00fcfung, eine&nbsp;Klausur. &nbsp;&nbsp;</p>\n<p><strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">Pr\u00fcfungszulassung.</span>&nbsp;Zulassungsvoraussetzungen sind das Erreichen von mindestens 40% der Punkte aus den \u00dcbungsaufgaben w\u00e4hrend des Semesters&nbsp;und eine aktive Teilnahme an den \u00dcbungen.&nbsp;</strong></p>\n<p>Die<strong>&nbsp;Modulpr\u00fcfungsanmeldung</strong>&nbsp;erfolgt elektronisch \u00fcber Friedolin. &nbsp;</p>"
		}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 196580,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Graap,\u00a0Fabian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Vorlesung und \u00dcbung finden in Pr\u00e4senz statt.</strong></p>"
		}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 196715,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen sind in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und sollen in der ersten Vorlesungswoche beginnen.</p>"
		}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 196698,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Mathematik differenziert unterrichten mit digitalen Medien",
		"FriedolinID": 195651,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Seifert,\u00a0Hannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p style=\"text-align: justify;\">Im Proseminar wollen wir Einblicke in die M\u00f6glichkeiten geben, die sich durch digitale Werkzeuge im Mathematikunterricht bieten. Nach einem allgemeinen \u00dcberblick \u00fcber digitale Lehrkr\u00e4ftekompetenzen stellen wir hier beispielsweise Computeralgebra-Systeme (CAS), Dynamische Geomietriesoftware (DGS), Grafische Taschenrechner (GTR), Tabellenkalkulation (TK) sowie verschiedene mathematische Lernapps und Tools zum kollaborativen Arbeiten in den Vordergrund und diskutieren deren Potenziale und Nachteile. Am Beispiel dieser Werkzeuge besprechen wir dar\u00fcber hinaus vertiefend verschiedene Aspekte der Mathematikdidaktik, z. B. zur Struktur von Aufgaben, zur Modellierung oder zur Verwendung verschiedener Repr\u00e4sentationsformen, wobei wir stets den Bezug zur Differenzierung betonen.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Die Veranstaltung findet in Pr\u00e4senz im WinPool 2 des Kompetenz- und Service-Zentrums der FMI statt. Wir arbeiten unter anderem mit der frei verf\u00fcgbaren Software GeoGebra und verschiedenen kostenfreien Apps, die Anschaffung oder das Mitbringen von z. B. CAS-Handhelds ist nicht erforderlich.</p>",
			"Literatur": "<p>Geeignete Literaturhinweise werden in der Veranstaltung bekanntgegeben.</p>",
			"Bemerkung": "<p style=\"text-align: justify;\">Es k\u00f6nnen voraussichtlich nicht alle interessierten Studierenden zugelassen werden. Das Seminar wird jedoch im folgenden Wintersemester erneut angeboten.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Vorkenntnisse im Umgang mit digitalen Mathematikwerkzeugen sind nicht notwendig</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Die \u00dcbernahme einer Seminarsitzung sowie die Bearbeitung der in der Veranstaltung gestellten Aufgaben wird f\u00fcr die Bewertung der Leistung erwartet.</p>"
		}
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ+ONLINE im SoSe 22: Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 196734,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Hoffmann,\u00a0Susanne ,\u00a0Dr. phil Dr. paed."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 196703,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,\u00a0Simon,\u00a0Privatdozent,\u00a0Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 196728,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,\u00a0Birgitta,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.",
				"Gerlach,\u00a0Roman ,\u00a0Dipl.-Geograph"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3232",
				"PNr": 352621,
				"VENr": "352623",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3233",
				"PNr": 352631,
				"VENr": "352633",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science V - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3234",
				"PNr": 352641,
				"VENr": "352643",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science VI - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3229",
				"PNr": 352591,
				"VENr": "352593",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3230",
				"PNr": 352601,
				"VENr": "352603",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3231",
				"PNr": 352611,
				"VENr": "352613",
				"VETitel": "Mastermodul Data Science III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 196304,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["D\u00f6rfler,\u00a0Daniel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 194960,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmei\u00dfer,\u00a0Hans-J\u00fcrgen,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Puchert,\u00a0Simon"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Organisation dieser Lehrveranstaltung erfolgt im CAJ System.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Link: <a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2654292966508408326?18\">https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/2654292966508408326?18</a></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Bitte dort in die entsprechenden \u00dcbungsgruppen analog dem Friedolin System eintragen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Vielen Dank.</p>"
		}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 198249,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Das Modul (Vorlesung und \u00dcbung) ist in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und wird im <strong>Moodle</strong> begleitet. Schreiben Sie sich im Friedolin in Vorlesung <strong>und</strong> \u00dcbung ein. \u00dcber die Aufteilung der \u00dcbungsgruppen entscheidet Friedolin.</p>"
		}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 196075,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 196665,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herr Schoder (<a style=\"color: #ff0000;\" href=\"mailto:johannes.schoder@uni-jena.de\">johannes.schoder@uni-jena.de</a>)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 196676,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0301",
				"PNr": 67011,
				"VENr": "67013",
				"VETitel": "Mikroprozessortechnik - EAH-F1: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0301",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herr Schoder (<a style=\"color: #ff0000;\" href=\"mailto:johannes.schoder@uni-jena.de\">johannes.schoder@uni-jena.de</a>)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Diskrete + Experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 196475,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,\u00a0Benjamin ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3561",
				"PNr": 332311,
				"VENr": "332313",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3562",
				"PNr": 332321,
				"VENr": "332323",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3563",
				"PNr": 332331,
				"VENr": "332333",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3564",
				"PNr": 332341,
				"VENr": "332343",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0604",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<h2>Abstract</h2>\n<p>In this course we will study the relationship between vector<br>optimisation and polyhedral projection problems. Interestingly,<br>solving the (continuous) vector linear programme has deep connections<br>to the (discrete) problem of enumerating the vertices of a convex<br>polyhedron given&nbsp;its facet-defining inequalities (vertex enumeration<br>problem). One part of the course will introduce vector optimisation<br>according to the modern 'complete lattice' approach, another part will<br>cover required parts from the theory of convex polyhedra.<br>In the accompanying exercises we will also investigate software for<br>solving the problems studied in the lecture and conduct numerical<br>experiments.<br>Some prior knowledge about convex analysis would be helpful, but is<br>not strictly required.</p>\n<h3><br>Additional literature</h3>\n<p>Ehrgott, Matthias: Multicriteria optimization. 2005. 3-540-21398-8</p>\n<p>Jahn, Johannes: Vector optimization - Theory, applications, and extensions. 2004. 3-540-20615-9</p>\n<p>Ziegler, G\u00fcnter M.: Lectures on polytopes. 1995. 0-387-94365-X</p>\n<p>Gr\u00fcnbaum, Branko: Convex polytopes. 2003. 0-387-00424-6, 0-387-40409-0</p>\n<p>Hamel, Andreas H. et al: Set optimization -- A rather short introduction. In: Set Optimization and Applications -- The State of the Art. From Relations to Set-valued Risk Measures. 2015. 978-3-662-48668-9, 978-3-662-48670-2</p>"
		}
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 196711,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 197949,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Schoder,\u00a0Johannes"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Herrn Schoder!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 197740,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 199239,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,\u00a0Lutz,\u00a0Juniorprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/WTA+%28Seminar%29.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"97034": {
		"Veranstaltungsnummer": 97034,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) in SoSe 2022: Ern\u00e4hrungswissenschaftliches Praktikum (BEW013)",
		"FriedolinID": 194625,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Thierbach,\u00a0Ren\u00e9 ,\u00a0Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Meyer,\u00a0Felix", "Mittag,\u00a0Anna"],
			"organisatorisch": ["Schalowski,\u00a0Mandy"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEW013",
				"PNr": 87131,
				"VENr": "87135",
				"VETitel": "Ern\u00e4hrungswissenschaftliches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "16",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\">ACHTUNG! Der Einf\u00fchrungstermin findet einmalig statt und ist f\u00fcr alle Studierenden verpflichtend. Bei Abwesenheit ist keine Teilnahme am Praktikum m\u00f6glich!</span><br></strong></p>"
		}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Parallel Computing II",
		"FriedolinID": 196727,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65102",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5012",
				"PNr": 65094,
				"VENr": "65103",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3339",
				"PNr": 353491,
				"VENr": "353493",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3338",
				"PNr": 353481,
				"VENr": "353483",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3340",
				"PNr": 353501,
				"VENr": "353503",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3337",
				"PNr": 353471,
				"VENr": "353473",
				"VETitel": "Mastermodul High-Performance Computing I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Im Moodle-Lernraum befinden sich Informationen zu:</p>\n<ul>\n<li>Inhaltsverzeichnis der Veranstaltung</li>\n<li>Literaturhinweise</li>\n<li>Zugangsdaten zu BigBlueButton</li>\n</ul>\n<p>Achtung: Freitags beginnt die Veranstaltung im SS22 um 8:xy Uhr.</p>\n<p>(In Pr\u00e4senz-Semestern: Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.)</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 196562,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 196046,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 196061,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 196393,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,\u00a0Jana ,\u00a0Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analysis 1 (MLAR, MEF)",
		"FriedolinID": 196701,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Das Modul (Vorlesung und \u00dcbung) ist in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und wird im <strong>Moodle</strong> begleitet. Schreiben Sie sich im Friedolin in Vorlesung <strong>und</strong> \u00dcbung ein.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Analysis 1 (MLR, MEF)",
		"FriedolinID": 195540,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,\u00a0Christian,\u00a0apl. Prof.,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Das Modul (Vorlesung und \u00dcbung) ist in <strong>Pr\u00e4senz</strong> geplant und wird im <strong>Moodle</strong> begleitet. Schreiben Sie sich im Friedolin in Vorlesung <strong>und</strong> \u00dcbung ein.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Analysis",
		"FriedolinID": 196429,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 195659,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Mathematik A (MLAR)",
		"FriedolinID": 198214,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,\u00a0Anke,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Vorlesung und \u00dcbungen werden voraussichtlich gemeinsam mit dem LA Gymnasium, Modul A angeboten werden m\u00fcssen.</p>\n<p>Bitte beachten Sie entsprechend Hinweise und Zeiten f\u00fcr die \u00dcbungen, die f\u00fcr das Modul A, LA Gymnasium kommuniziert sind (siehe&nbsp;<a href=\"rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;publishid=196377&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung\">https://friedolin.uni-jena.de/qisserver/rds?state=verpublish&amp;status=init&amp;vmfile=no&amp;publishid=196377&amp;moduleCall=webInfo&amp;publishConfFile=webInfo&amp;publishSubDir=veranstaltung</a>&nbsp;). Besten Dank.</p>"
		}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "PRAESENZ im WiSe21/22: Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 196560,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,\u00a0Jens ,\u00a0Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Puzzles in Probability",
		"FriedolinID": 196074,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "im SoSe 22: Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 196702,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,\u00a0Oxana,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Termin wird gemeinsam gefunden.</p>" }
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 195648,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Graap,\u00a0Fabian"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "ONLINE im SoSe22: Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 197116,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 196508,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Regeta,\u00a0Andriy ,\u00a0Dr.phil."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 197629,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Lineare Algebra/Analytische Geometrie 2",
		"FriedolinID": 195078,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"S\u00fc\u00df,\u00a0Hendrik,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Michael Artin, Algebra, Birkh\u00e4user, 1993.</p>\n<p>Stefan&nbsp;Waldmann,&nbsp;Lineare Algebra 1 und 2,&nbsp;Die Grundlagen f\u00fcr Studierende der Mathematik und Physik,&nbsp;Springer&nbsp;Spektrum, 2017.</p>\n<p>Es existieren weitere gute B\u00fccher \u00fcber lineare Algebra, sowie&nbsp;<span class=\"s1\">Skripte von zahlreichen Vorlesungen.&nbsp;</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Lineare Algebra I&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vorgesehen&nbsp;ist eine schriftliche Pr\u00fcfung, eine&nbsp;Klausur. &nbsp;&nbsp;</p>\n<p><strong><span style=\"background-color: #ffff00;\">Pr\u00fcfungszulassung.</span>&nbsp;Zulassungsvoraussetzungen sind das Erreichen von mindestens 50% der Punkte aus den \u00dcbungsaufgaben w\u00e4hrend des Semesters&nbsp;und eine aktive Teilnahme an den \u00dcbungen. <br></strong></p>"
		}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 196119,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe22: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 195532,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,\u00a0Stefan,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schowtka,\u00a0Kathrin"],
			"verantwortlich": ["Wesp,\u00a0Valentin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im SoSe 22: Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 196705,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,\u00a0Martin,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Seidler,\u00a0Ralf ,\u00a0Dr.-Ing.",
				"Bosse,\u00a0Torsten ,\u00a0Dr.rer.nat.",
				"Schoder,\u00a0Johannes",
				"Breuer,\u00a0Alexander,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,\u00a0Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "ONLINE im WS 21/22: Algebra 1",
		"FriedolinID": 198270,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,\u00a0David,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "ONLINE im SoSe 21: Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 197909,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "im SoSe 22: Analysis 2 MLAG (Tutorium)",
		"FriedolinID": 196797,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Haroske,\u00a0Dorothee,\u00a0Universit\u00e4tsprofessor,\u00a0Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MA3010",
		"Inhalt": {}
	}
}
