{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 129700,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 130492,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 130409,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 130432,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 130606,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Taubert,Frank ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 130428,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 130258,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 129581,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 130087,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS008",
				"PNr": 51631,
				"VENr": "51633",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme: Klausur"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS008",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 130402,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 129563,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-101329452968049832?6",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 131760,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92653",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 130500,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92654",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural comunication",
		"FriedolinID": 130391,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0210",
				"PNr": 64901,
				"VENr": "64903",
				"VETitel": "Interkulturelle Zusammenarbeit: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0210",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das ASQ-Modul richtet sich vorrangig an Studierende der Informatik-Studieng\u00e4nge.</p>"
		}
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "Verification von Programmen",
		"FriedolinID": 130434,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 129902,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "Educational Games for Graph Algorithms (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 130422,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 130415,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung",
		"FriedolinID": 130455,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/ME/SS17/",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 130275,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Boltz,Lena-Susanne"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 130279,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 131973,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Proseminar Bioinformatik (Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken)",
		"FriedolinID": 130602,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 129868,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Blockveranstaltung nach Vorlesungsende</p>" }
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 131512,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 129900,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 130452,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium ist ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 128806,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip", "Gro\u00dfmann,Peter"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 129125,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Neamtu,Alexandra ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 130613,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<p>FMI-IN0051 SWEP-I: BSc Informatik, BSc Angewandte Informatik, MSc Wirtschaftsinformatik</p>\n<p>FMI-IN0065 SWEP-II: MSc Informatik, MSC Bioinformatik</p>\n<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle. Die \u00dcbung l\u00e4uft im (Projekt-)Team relativ unabh\u00e4ngig von der Vorlesung und den fixen \u00dcbungsterminen. Das Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung (frei w\u00e4hlbar oder durch Betreuung vorgegeben). Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>Dienstorientiertes Rechnen in der Praxis (SOC-P: f\u00fcr das Diplom)</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"font-size: 12pt;\"><strong><em>Vorbesprechung am Mittwoch den</em><span style=\"text-decoration: underline;\"><em> 12.04.2016</em></span> (also in der<span style=\"text-decoration: underline;\"> <em>zweiten</em></span> Vorlesungswoche) </strong></span>um 10 Uhr im SR 131 Carl-Zeiss-Stra\u00dfe 3. In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache Wicket, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 128807,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 129869,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Ludwig,Marcus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10195": {
		"Veranstaltungsnummer": 10195,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 130268,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7021",
				"PNr": 63211,
				"VENr": "63213",
				"VETitel": "Stochastik I Wahrscheinlichkeitstheorie - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 129677,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 128803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenke,Philip"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Sicherheit",
		"FriedolinID": 129903,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 130392,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 131674,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Klausur</p>" }
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 130510,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 129945,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 129673,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 130371,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00fchrkop,Kai", "Fleischauer,Markus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52293",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0009",
				"PNr": 52291,
				"VENr": "52294",
				"VETitel": "Sequenzanalyse: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 129180,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Computational Probability",
		"FriedolinID": 130499,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 130425,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 130014,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0181",
				"PNr": 54811,
				"VENr": "54813",
				"VETitel": "Proseminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0181",
		"Inhalt": {}
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 129954,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 130619,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 130373,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Gebhardt,Kai"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 131333,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 130289,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 130029,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 130116,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 130269,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Prozesse",
		"FriedolinID": 129694,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 130514,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Diese Veranstaltung wird wieder angeboten. Beginn in der 2. Vorlesungswoche.</span></p>"
		}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 130342,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 130352,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 130823,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 130472,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 130249,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "Code Biology - Origin of Biological",
		"FriedolinID": 130420,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Bei Interesse, bitte unverbindlich hier anmelden; wir machen dann einen Termin aus.</p>\n<p>Informationen zur Veranstaltung:</p>\n<p><a href=\"http://wiki.biosys.uni-jena.de/bin/view/Teaching/CodeBiology2017\">http://wiki.biosys.uni-jena.de/bin/view/Teaching/CodeBiology2017</a></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 130435,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schleicher,Jana ,Dr. rer. nat.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 129727,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "H\u00f6here Algorithmik",
		"FriedolinID": 130466,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Kryptologie",
		"FriedolinID": 130463,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0030",
				"PNr": 50301,
				"VENr": "50303",
				"VETitel": "Kryptologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0030",
		"Inhalt": {}
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 130774,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {}
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "Geometrie - Das Buch der Beweise",
		"FriedolinID": 130481,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Saienko,Mykhailo ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {}
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "Geometrie - L\u00f6sen von mathematischen Aufgaben mit physikalischen Methoden",
		"FriedolinID": 130518,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Hyperlink": "http://users.minet.uni-jena.de/~matveev/Lehre/",
		"Inhalt": {}
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 130290,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden in der Vorbesprechnung vereinbart.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Quanten-Informationstheorie",
		"FriedolinID": 130535,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 131848,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 130593,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 131768,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 129739,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 133051,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57063",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62393",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Hyperlink": "http://users.minet.uni-jena.de/~matveev/Lehre/",
		"Inhalt": {}
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 133053,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57064",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62394",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {}
	},
	"133079": {
		"Veranstaltungsnummer": 133079,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 133079,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Landrock,Pierre"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0103",
				"PNr": 54031,
				"VENr": "54034",
				"VETitel": "Algebraische Zahlentheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0103",
				"PNr": 54031,
				"VENr": "54033",
				"VETitel": "Algebraische Zahlentheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0103",
		"Inhalt": {}
	},
	"133081": {
		"Veranstaltungsnummer": 133081,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Geometrie",
		"FriedolinID": 133081,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1409",
				"PNr": 327091,
				"VENr": "327093",
				"VETitel": "Aktuelle Entwicklungen in der Geometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1409",
		"Inhalt": {}
	},
	"133086": {
		"Veranstaltungsnummer": 133086,
		"Titel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung",
		"FriedolinID": 133086,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1615",
				"PNr": 329151,
				"VENr": "329153",
				"VETitel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1615",
		"Inhalt": {}
	},
	"133089": {
		"Veranstaltungsnummer": 133089,
		"Titel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 133089,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0113",
				"PNr": 54131,
				"VENr": "54133",
				"VETitel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 133091,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62743",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3051",
				"PNr": 62741,
				"VENr": "62742",
				"VETitel": "Kombinatorik f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0112",
				"PNr": 54121,
				"VENr": "54123",
				"VETitel": "Kombinatorik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0112",
		"Inhalt": {}
	},
	"133094": {
		"Veranstaltungsnummer": 133094,
		"Titel": "Stochastische Analysis",
		"FriedolinID": 133094,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Klein,Maike"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1739",
				"PNr": 330391,
				"VENr": "330393",
				"VETitel": "Stochastische Analysis - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"133096": {
		"Veranstaltungsnummer": 133096,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 133096,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0442",
				"PNr": 57421,
				"VENr": "57423",
				"VETitel": "Fraktale Geometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0402",
		"Inhalt": {}
	},
	"133099": {
		"Veranstaltungsnummer": 133099,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 133099,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0550",
				"PNr": 58501,
				"VENr": "58503",
				"VETitel": "Monte-Carlo Methoden - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0550",
		"Inhalt": {}
	},
	"133101": {
		"Veranstaltungsnummer": 133101,
		"Titel": "Operatoren auf Mannigfaltigkeiten (Anwendungen von Operatortheorie, Moderne Methoden der Analysis)",
		"FriedolinID": 133101,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1213",
				"PNr": 325131,
				"VENr": "325133",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1270",
				"PNr": 325701,
				"VENr": "325703",
				"VETitel": "Anwendungen von Operatortheorie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1270",
		"Inhalt": {}
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 133502,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3046",
				"PNr": 62671,
				"VENr": "62672",
				"VETitel": "Topologie f\u00fcr Lehrer: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0149",
				"PNr": 54491,
				"VENr": "54493",
				"VETitel": "Topologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0149",
		"Inhalt": {}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "Darknet (Informatik und Gesellschaft)",
		"FriedolinID": 130053,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 130312,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13821": {
		"Veranstaltungsnummer": 13821,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 129834,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 129994,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 130212,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["M\u00fcsse,Cornelia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet au\u00dferhalb statt.</strong></p>\n<p><strong>Fa. dotsource, Gro\u00dfer Konferenzraum (Goethe Galerie, Goethestr. 1, 07743 Jena)<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesung wird von Herrn Gerhard Strubbe (IBM) gehalten.</span></strong></p>\n<p>Die Veranstaltung findet zu folgenden Terminen von 08.15 bis 11.30 Uhr statt:</p>\n<p>10.04.2017</p>\n<p>24.04.2017</p>\n<p>08.05.2017</p>\n<p>22.05.2017</p>\n<p>19.06.2017</p>\n<p>03.07.2017</p>\n<p>Klausur am 17.07.2017</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Geometrie - Konvexe und Diskrete Geometrie",
		"FriedolinID": 129894,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1482",
				"PNr": 327821,
				"VENr": "327823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 130429,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik Gymnasium:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 130401,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 129851,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0101",
				"PNr": 51011,
				"VENr": "51013",
				"VETitel": "Konvexe Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "Analyse der Genexpression (MMLS.A5, MBC.A8)",
		"FriedolinID": 128577,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Linde,J\u00f6rg ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 130377,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden."
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 130393,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>\n<p><strong>Es ist eine verbindliche Anmeldung im CAJ erforderlich.</strong> Dort finden Sie auch eine Liste der Termine.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 130105,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58214",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0521",
				"PNr": 58211,
				"VENr": "58213",
				"VETitel": "Numerik von Randwertproblemen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0521",
		"Inhalt": {}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 130579,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"14908": {
		"Veranstaltungsnummer": 14908,
		"Titel": "Stochastik I: Wahrscheinlichkeitstheorie (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 130296,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7022",
				"PNr": 63221,
				"VENr": "63224",
				"VETitel": "Stochastik II Mathematische Statistik - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 129927,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 130320,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 131483,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 130240,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 129511,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 130414,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge   vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung  soll  den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen   Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung   multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der  Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur  Erzeugung digitaler  Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik  - unter anderem  verschiedene Rasterisierungsalgorithmen,  Transformationen, Projektionen  und Rendering - vorgestellt. Der zweite  Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt  sich mit der Restauration und der  Verarbeitung von bestehendem  Bildmaterial sowie verschiedener  M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und  der automatischen Erkennung von  darauf abgebildeten Objekten.  Schlussendlich werden im letzten Teil der  Vorlesung Verfahren zur  Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder  vektorwertiger Datenmengen  behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen,  in denen der  Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit   anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 129731,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 129625,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1702",
				"PNr": 330021,
				"VENr": "330023",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1702",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 131299,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 130378,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>03.04.2017 - 14.30 Uhr - 1. Veranstaltung - Raum 3423, EAP2</p>\n<p>Hier wird mit Absprache der Teilnehmer ein neuer Termin ausgemacht!</p>"
		}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 129023,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 131578,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 130954,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 131684,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 130097,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 131453,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 131765,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 131151,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 131008,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 130687,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"],
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 129210,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 131577,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 129692,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 131286,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Anmeldung im CAJ verpflichtend!!</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong><em>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG am 17.10. um 14:00 Uhr.</em><br></strong></p>\n<p>Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung ist keine Teilnahme an der Veranstaltung m\u00f6glich.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>&gt; Beschreibung:</p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der<br>initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im<br>Team durchgef\u00fchrt. Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr<br>die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante<br>Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p>&gt; Organisatorisches:</p>\n<p>SWEP bildet folgende Veranstaltungen ab:</p>\n<p>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),<br>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.<br>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</p>\n<p>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) <br>und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Teamtermine werden (nach <br>Auswahl eines bestimmten Projekts) mit dem Projektbetreuer individuell <br>festgelegt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung, die Anmeldung in FRIEDOLIN und<br>die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend!</p>\n<p>&gt; Voraussetzungen:</p>\n<p>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls(SWEP-1, SWEP-2, SWT-2: je nach<br>Studiengang), gute Teamf\u00e4higkeit, Zeit und Belastbarkeit.</p>\n<p>Das Projekt wird im Team durchgef\u00fchrt. Eine vertiefende Einarbeitung in<br>Technologien ist auf Grund des Projektumfangs zus\u00e4tzlich zur Vorlesung<br>notwendig.</p>"
		}
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Theorie der rauen Pfade",
		"FriedolinID": 130047,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 129112,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["H\u00f6lzer,Martin ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Blockveranstaltung</p>" }
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 130575,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "IT - Governance (SWT)",
		"FriedolinID": 131741,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li>BSc Informatik, Angewandte Informatik: FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li>MSc Informatik: FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li>MSc Wirtschaftsinformatik: FMI-IN1014 Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung</li>\n<li>Lehramt Informatik: FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Anmeldung im CAJ ist unbedingt notwendig. Dort finden sie auch Informationen zum Inhalt der Veranstaltung.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><em><strong>Vorbesprechung f\u00fcr alle Teilnehmer am 11.04.2017 (also in der <span style=\"text-decoration: underline;\">zweiten</span> Vorlesungswoche).</strong></em></span></p>\n<p>Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung keine Teilnahme am Seminar.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Der <span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>SR-1222 ist der Seminarraum der Softwaretechnik am EAP</strong></span> im Institutsgb\u00e4ude der Informatik (nicht im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude) auf Ebene 2 (d.h. im 1. Stock).</p>"
		}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen / Grundlagen des Programmierens mit Python (Teil 1)",
		"FriedolinID": 130761,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business + Technical English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 129911,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekz-Homepage.</p>\n<p><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</span></strong></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 130736,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sell,Daniel",
				"Klein,Maike",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 130943,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 130716,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lectures finden um 17 Uhr am</strong></p>\n<p><strong>?</strong></p>\n<p><strong>im Astoria H\u00f6rsaal statt.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 130792,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Homepage zum Projekt.</p>\n<p>Alle Raumangaben beziehen sich auf R\u00e4ume der EAH Jena in der Tatzendpromenade.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Die Veranstaltung wird als Wahlpflichtmodul im Bereich PAR (alte PO) bzw. im Bereich \u00dcbergreifende Inhalt (PO von 2014) anerkannt.</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computer im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 129809,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Beleg von Didaktik der Mathematik A erw\u00fcnscht</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vortrag (45 Minuten) und schriftliche Ausarbeitung (ca. 20 DIN-A4-Seiten)</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Seminar werden ausgew\u00e4hlte Begabungsmodelle, Diagnosekonzepte bzw. schulische und au\u00dferschulische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vorgestellt und diskutiert, je nach M\u00f6glichkeit auch konkret ausprobiert (evtl. im Rahmen eines Schulbesuchs).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramts f\u00fcr Mathematik (Regelschule und Gymnasium)</p>"
		}
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 129738,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 129548,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 129582,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 130725,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Siehe Beschreibung der Vorlesung.</p>" }
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 131926,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "Funktionentheorie 2",
		"FriedolinID": 129583,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Literaturseminar",
		"FriedolinID": 131455,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Krautwurst,Sebastian ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 131384,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet im Raum 3345 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 134445,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51704",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51703",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstra\u00dfe 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "Interpolationstheorie",
		"FriedolinID": 131981,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1209",
				"PNr": 325091,
				"VENr": "325093",
				"VETitel": "Interpolationstheorie - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1209",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3174172175027783596?7",
		"Inhalt": {}
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Grafikkarten (Rechnerarchitektur)",
		"FriedolinID": 130119,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 130131,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 130314,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Soares Correia,Louis Raoul"],
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 130410,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Soares Correia,Louis Raoul"],
			"verantwortlich": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 129192,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Saienko,Mykhailo ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 130497,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["B\u00e4rthel,Marlis"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 129951,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3749118877144683088?3",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr Studierende mit Studienbeginn bis einschl. WS 2013/14:</p>\n<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das Modul FMI-MA3049 Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende belegt werden.</p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 130098,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 131659,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53283",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 129832,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325084",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325083",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1208",
		"Inhalt": {}
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 130265,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Kaiser,Dieter ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 130486,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 131355,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 130508,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {}
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 130285,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Rittmann,Alexandra"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0644",
				"PNr": 59441,
				"VENr": "59443",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0644",
		"Inhalt": {}
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 129716,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung, VS-Spezialisierung II",
		"FriedolinID": 130564,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schindler,Sirko",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50591,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50592,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "zur Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 129877,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Rechnersehen",
		"FriedolinID": 130411,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-1976843140318065345",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<div>Mit der Verbreitung von digitalen Kameras und anderen Sensoren im privaten Bereich ist der Bedarf an Anwendungen zur automatisierten Analyse aufgenommener Daten rasant gewachsen. In diesem Seminar werden wir daher Techniken thematisieren, welche in der Grenze von Maschinellem Lernen und Digitaler Bildverarbeitung angesiedelt sind. Ein Schwerpunkt bildet dabei in diesem Semester die Verarbeitung von 3D-Daten. Dazu stehen unter anderem folgdende Themen zur Auswahl:</div>\n<ul>\n<li>3D-Rechnersehen - 3D-Punktewolken aus Stereokamerasystemen</li>\n<li>3D-Oberfl\u00e4chen, Momente und Invarianten</li>\n<li>3D-Deskriptoren f\u00fcr Aufgaben der Rekonstruktion und Objekerkennung</li>\n<li>Partitionieren von 3D-Punktewolken anhand lokaler Eigenschaften</li>\n<li>Erkennung von Konturen in 3D-Punktewolken</li>\n<li>Kontextbasierte Klassifikation von 3D-Punkten</li>\n</ul>\n<div>In diesem Seminar werden wir uns mit Anwendungen der Bildverarbeitung und visuellen Erkennung besch\u00e4ftigen. Aktuell ist ein massiver Trend zu beobachten bei dem viele Verfahren der Bildverarbeitung auch in der Praxis Anwendung finden. Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln. Es werden keine Vorkenntnisse im Bereich der Bildverarbeitung ben\u00f6tigt. Sie sind aber von Vorteil.</div>\n<div>&nbsp;</div>\n<div>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30 min\u00fctiger Vortrag erwartet, eine 7\u201310 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie aktive Mitarbeit.</div>\n<div>&nbsp;</div>\n<div>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden in der zweiten Semesterwoche am Dienstag, 11.4.2017, 16:00 Uhr im EAP 2, R 1222A (Studenten-Labor) statt. Bei Bedarf kann dieser Termin auch verlegt werden.</div>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme",
		"FriedolinID": 130276,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Gebhardt,Kai"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0021",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeiten werden in der Vorlesung abgesprochen.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Start mit<em> Vorbesprechung zu Vorlesung und \u00dcbung am 03.04.2017</em>.</strong></p>\n<p><strong>Anwesenheit verpflichtend f\u00fcr Teilnehmer!</strong></p>"
		}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 129876,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 130242,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Avemarg,Steffen ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0068",
				"PNr": 50681,
				"VENr": "50683",
				"VETitel": "Programmierung Mobiler Endger\u00e4te: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0068",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden sie sich im CAJ an (siehe \"Hyperlink\").</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung widmet sich der Entwicklung von Applikationen f\u00fcr mobile Endger\u00e4te wie beispielsweise Smartphones und Tablets mit besonderem Fokus auf die Google Android Plattform.</p>\n<p>Im Rahmen der Veranstaltung wird den Studierenden die Durchf\u00fchrung eines Projektes zur Entwicklung einer mobilen Anwendung empfohlen, um die vermittelten Inhalte gleich praktisch einzusetzen. Die Arbeit sollte dabei in kleinen Teams zu einem selbst gew\u00e4hlten Thema stattfinden.</p>\n<p>Die erste Veranstaltung/Vorbesprechung findet am Dienstag, den 08. April, 16 Uhr (CZ 3 SR 130) statt. Zu diesem Termin werden die konkrete Planung f\u00fcr das Semester sowie die Kriterien f\u00fcr einen erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung erl\u00e4utert. Die Teilnahme an diesem Termin ist somit obligatorisch.</p>\n<p>Die folgende Auflistung gibt einen groben \u00dcberblick \u00fcber die in der Veranstaltung behandelten Inhalte:</p>\n<p>1. Einf\u00fchrung<br>- \u00dcberblick mobiler Markt<br>- Ger\u00e4teklassen<br>- Plattformen<br>- Programmiersprachen und Frameworks</p>\n<p>2. Android Grundlagen<br>- Versions\u00fcbersicht<br>- Ger\u00e4te\u00fcbersicht &amp; Eigenschaften<br>- Aufbau Betriebssystem<br>- Einf\u00fchrung Entwicklungstools<br>- Java unter Android<br>- Struktur einer Android Applikation</p>\n<p>3. Android Activities &amp; Widgets<br>- Lebenszyklus einer Activity<br>- Aufbau einer Activity<br>- Interaktion zwischen Activities<br>- Anwendungszust\u00e4nde<br>- UI Widgets<br>- \u00dcbersicht und Verwendung</p>\n<p>4. UI &amp; Interaktionen - Men\u00fcs<br>- Dialoge<br>- Styles &amp; Themes<br>- Low Level Touch Events<br>- Multitouch &amp; Gesten<br>- Drag &amp; Drop</p>\n<p>5. Nebenl\u00e4ufigkeit &amp; Services<br>- Motivation Nebenl\u00e4ufigkeit<br>- Handler-Konzept<br>- M\u00f6glichkeiten der parallelen Ausf\u00fchrung<br>- Broadcast Receiver<br>- Local und Remote Services</p>\n<p>6. Netzwerkomminikation - Low-Level I/O<br>- HTTP Kommunikation<br>- Framework f\u00fcr REST APIs<br>- Exkurs JSON Datenformat</p>\n<p>7. SQL Datenbanken unter Android - Grundlagen SQLite<br>- M\u00f6glichkeiten und Einschr\u00e4nkungen<br>- Verwendung einer Datenbank<br>- ORM unter Android<br>- Content Provider</p>\n<p>8. Sensoren<br>- Geo-Ortung und Geo-Coding<br>- Nutzung des Karten-Widgets<br>- Nutzung von Sensoren wie Gyroskop, Kompass, etc.<br>- Nutzung der Kamera</p>\n<p>9. UI f\u00fcr Android ab Version 4<br>- Neuerung in Android 4+<br>- ActionBar<br>- Fragmente<br>- Gemeinsame Codebasis f\u00fcr Smartphone &amp; Tablet<br>- ViewPager</p>\n<p>10. Animationen und Game Loop<br>- \u00dcbersicht Animations-Frameworks<br>- M\u00f6glichkeiten der Animation von UI Elementen - Verkettung von Animationen<br>- Eigene Animationen<br>- Eigene Grafikroutinen<br>- Einf\u00fchrung Spieleprogrammierung</p>\n<p>11. Mobile UI Pattern<br>- \u00dcbersicht g\u00e4ngiger UI Muster auf mobilen Endger\u00e4ten<br>- Pro &amp; Contra der einzelnen M\u00f6glichkeiten</p>\n<p>12. Diverses zu Android<br>- Android Annotations<br>- Code-Generation<br>- Google Cloud Messaging<br>- Performance-Optimierung</p>"
		}
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 129114,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 129737,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 130340,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Komusiewicz,Christian,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 129579,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt \"Intelligente Systeme\"",
		"FriedolinID": 130446,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Angegebene Termin ist&nbsp;f\u00fcr eine Vorbesprechung. Dar\u00fcber hinaus wird mit den Teilnehmern ein w\u00f6chentlicher Pr\u00e4senztermin abgestimmt. Die Aufgaben werden von den Projektgruppen eigenverantwortlich in freier Zeiteinteilung bearbeitet.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet im Studentenlabor 1222-A, EAP2, statt.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Zum erfolgreichen Abschluss der Veranstaltungen wird verlangt:</p>\n<ol>\n<li>grundlegende Einarbeitung in das gew\u00e4hlte Thema</li>\n<li>Bewertung, Umsetzung, Evaluation des Ansatzes</li>\n<li>regelm\u00e4\u00dfige Kurzvortr\u00e4ge zu erreichten Meilensteinen</li>\n<li>eine abschlie\u00dfende schriftliche Zusammenfassung</li>\n</ol>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen des Moduls \"<em><strong>Projekt Intelligente Systeme</strong></em>\" f\u00fcr Bachelor-Studenten findet diesmal ein Lab zu aktuellen Themen im Bereich der Bildverarbeitung und Mustererkennung statt. Ziel dieses Projekts ist es, k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Verfahren aus dem Bereich der Bildverarbeitung zu studieren, nachzuvollziehen, zu implementieren und zu evaluieren. Zur Auswahl stehen in diesem Semester vier Schwerpunktthemen:</p>\n<ol>\n<li><strong>Gestensteuerung des St\u00e4ubli-Roboterarms</strong><br>Durch die Reaktivierung des Roboterarms am Lehrstuhl ergeben sich viele neue Einsatzm\u00f6glichkeiten. Zusammen mit einem Gesten-Erkennungssystem kann man eine Gesten-Basierte Steuerung in betracht ziehen. Hier soll ein vorhandenes Erkennungsystem aufgesetzt werden und zusammen mit einer Schnittstelle zu dem Roboterarm eine Steuerung von diesem mit den Gesten implementiert werden.</li>\n<li><strong>Neuronale Netze auf eingebetten Systemen</strong><br>Neuronale Netze wurden mit der wachsenden Performance der Grafikkarten immer machtvoller. Nichtsdestotrotz brauchen aktuelle NN-Verfahren unmengen an Rechenleistung und auch Energie. Da auch tragbare Ger\u00e4te einen gro\u00dfen Aufschwung erleben, lohnt sich der Blick in die andere Richtung: wie wendet man neuronale Netze effizient auf Ger\u00e4ten an mit beschr\u00e4nkter Rechenkapazit\u00e4t? In diesem Projekt sollen die Studenten sich dieser Frage stellen. Sie sollen f\u00fcr ein bestehendes System Anwendungsf\u00e4lle \u00fcberlegen, wie es auf einem tragbaren Ger\u00e4t genutzt werden kann und dies implementieren.</li>\n<li><strong>Lebenslanges Lernen beim Staubsaugen</strong><br>Ein Staubsaugroboter kommt viel rum und braucht nicht viele Anweisungen um selbstst\u00e4ndig die Umgebung zu erkunden. Wenn man nun diesen mit einer Kamera ausstatten, kann man viel aus der Umgebung mitlernen. Den Ideen sind keine Grenzen gesetzt: eine 3D-Rekonstruktion der Umgebung oder das Entdecken von Unbekanntem. In diesem Projekt soll eine solche Idee umgesetzt werden.</li>\n<li><strong>Gesichtserkennung zur Analyse der Kaffee-Maschinen-Nutzung</strong><br>Die am Lehrstuhl betriebene Kaffeemaschine wird unterschiedlich frequentiert. In diesem Projekt soll ein System entwickelt werden, welches das Verhalten der Mitarbeiter analysiert und sp\u00e4ter die optimale Kaffee-Einstellung vorschl\u00e4gt.</li>\n</ol>\n<p>Weitere Infos finden sich auf der entsprechenden <a href=\"http://www.inf-cv.uni-jena.de/de/Lehre/Sommersemester+2017/Intelligente+Systeme-p-800.html\" target=\"_blank\">Lehrstuhlhomepage</a>.</p>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 130511,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 129522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 130408,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23485": {
		"Veranstaltungsnummer": 23485,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 130343,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 129689,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Koberstein,Jannis"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 129555,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 129102,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 131872,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 129940,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Universaltutorium Mathematik",
		"FriedolinID": 130820,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Algebra - Master",
		"FriedolinID": 129757,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 129775,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."],
			"verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Datenbanksysteme Projekt",
		"FriedolinID": 129931,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 130273,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 130517,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 129946,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/IS/SS17/",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 129936,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65023",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1013",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><b>Anmeldung im CAJ verpflichtend.</b></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>WISYS:</strong></p>\n<p><strong>Inhalte:</strong> Softwareengineering mit Schwerpunkt auf der Umsetzung eines<br> kleinen Projekts auf Basis einer einfachen Spezifikation in UML, erarbeitet <br>mit einem Kunden/Coach. Kostensch\u00e4tzung und Qualit\u00e4tssicherung (Reviews) als<br>projektbeigleitende Ma\u00dfnahmen.</p>\n<p><strong>Ziele:</strong> Die Studierenden kennen die praktische Anwendung typischer<br>Notationen in der strukturierten Entwicklung von Softwaresystemen. Sie<br>erwerben, am Beispiel, Fertigkeiten als Systementwickler, im Umgang mit<br>Notationen und Werkzeugen, sowie im einfachen Projektmanagement.</p>\n<p><strong>Organisation:</strong> Die Vorlesung bereitet das eigentliche Projekt vor. Im<br>Projekt ist eine Aufgabenstellung mit dem Auftraggeber zu spezifizieren und<br>dann auf einem passenden Tool-Stack umzusetzen. Vorlesungs- und \u00dcbungsanteile<br>wechseln sich ab. Anwesenheit ist erforderlich. Zus\u00e4tzliche Zeit fliest <br>in die Umsetzung des Projekts, auch au\u00dferhalb der Vorlesungszeiten.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist vorgesehen f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker im Bachelor. Es ist<br>nicht sinnvoll, parallel dazu die ISYS zu besuchen.<br>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch hier im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Hier im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>\n<p>HINWEIS ZU COPYRIGHTS: Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten<br>Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den<br>pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben. Der Hinweis auf<br>die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben<br>werden.</p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>"
		}
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 129825,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0108",
				"PNr": 51081,
				"VENr": "51083",
				"VETitel": "Rechnerarithmetische Schaltungen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0108",
		"Inhalt": {}
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 130515,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 130293,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Inhalt": {}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 130282,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 129671,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 129912,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "Webprogrammierung",
		"FriedolinID": 130496,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\">Die Anmeldung im CAJ ist Pflicht. Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</span></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/8185518093612820630\" target=\"_blank\"><strong><strong>Zugang via CAJ</strong></strong></a></span></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><strong>Die verpflichtende Einf\u00fchrungsveranstaltung zum Seminar findet am 6. April 2017, 14 Uhr im Seminarraum 1222 Ernst-Abbe-Platz 2 statt.</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 130546,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS001",
				"PNr": 51561,
				"VENr": "51563",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I",
		"FriedolinID": 129889,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51694",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS014",
				"PNr": 51691,
				"VENr": "51693",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 130790,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 131724,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 128850,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 129421,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC 2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 128804,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Stefan Norbert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung und Gruppeneinteilung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt. Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB 2.4)",
		"FriedolinID": 128805,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["L\u00fcck,Anja"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://pinguin.biologie.uni-jena.de/bioinformatik/lehre/Sommersemester/skripte.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorbesprechung zu den \u00dcbungen findet in der ersten Vorlesung statt.</p>\n<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche der Vorlesungszeit.</p>"
		}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "\u00dcbersetzerbau (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 129173,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {}
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 129844,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 131849,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 129952,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Steinbach,Nadine"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ. </p>" }
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 129191,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 129839,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 130427,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens",
		"FriedolinID": 130783,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 130387,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 130267,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Inhalt": {}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "Cloud Computing (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 130394,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Moser (IBM B\u00f6blingen) gehalten.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Eine Vorbesprechung findet am Montag, 3. April 2017 um 13 Uhr im Raum Labor Softwaretechnik (R 1222 Ernst-Abbe-Platz 2) statt. Die Teilnahme an der Vorbesprechung ist unbedingt notwendig.</strong></span></p>"
		}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 130115,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die verbindliche&nbsp; Gruppeneinteilung erfolgt \u00fcber das CAJ!</strong></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche!</strong></span></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 129887,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51184",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: \u00dcbungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Algebraische Topologie 2",
		"FriedolinID": 129835,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 130325,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Verteilte Systeme - Knowledge Graph Analysis",
		"FriedolinID": 130241,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 130488,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis - Dynamische Systeme in der Mathematischen Biologie",
		"FriedolinID": 130507,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 129850,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 129944,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Biostatistik und Klinische Studien",
		"FriedolinID": 129589,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 131131,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Fall-Seminar und -praktika (Klinische Aspekte)",
		"FriedolinID": 129572,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 129569,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++ (ASQ)",
		"FriedolinID": 134387,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p>Die Verwaltung/Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber das CAJ.</p>"
		}
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 130090,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 130357,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik in der Sekundarstufe 1",
		"FriedolinID": 131489,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 129520,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 130469,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Reinhardt,Stephanie"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-3749118877144683088?3",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es wird am Freitag voraussichtlich nur eine \u00dcbungsgruppe angeboten.</p>\n<p>Bitte melden Sie sich f\u00fcr die \u00dcbungen im <strong>CAJ</strong> an.</p>"
		}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 129086,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Beckmann,Matthias"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0902",
				"PNr": 62611,
				"VENr": "62614",
				"VETitel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0902",
				"PNr": 62611,
				"VENr": "62613",
				"VETitel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0902",
		"Inhalt": {}
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 129647,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 130370,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 129916,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 130369,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 130476,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0044",
				"PNr": 52641,
				"VENr": "52643",
				"VETitel": "Systembiologie der Immunologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0044",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=48",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction</strong></p>\n<p>This interdisciplinary lecture is divided into two parts. The first part consists of several lectures starting with a summary of important aspects of systems biology in general and continuing with a profound introduction to the immune system. In the second part, various mathematical modeling approaches are discussed in some detail and applied to selected topics of immunology. Participants do not have to be an expert in mathematical modeling and do not have to be an expert in the immune system. The idea is that, whatever is needed from immunology and from mathematics, this will be presented in the lecture. Interested students will have a background in biology, bioinformatics, physics, or related disciplines and are generally interested in the immune system and in the mathematical modeling of this complex system.</p>\n<p><strong>Startup and Questions</strong></p>\n<p>The first meeting will be held on <strong>April 7, 2017 at 8 am</strong> at the HKI Center for Systems Biology of infection, seminar room Alexander Fleming at the ground floor, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena. You are kindly asked to register for this lecture by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de) <strong>before April 1, 2017.</strong></p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 129202,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>SOFSYS</strong></p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.<br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; <span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Verpflichtende Vorbesprechung ist am 10.04.2017 (also in der <span style=\"text-decoration: underline;\">zweiten</span> Vorlesungswoche)</strong></span> im SR-1222 am EAP um 14:15<br>&gt;&gt; (das ist der Seminarraum der Softwaretechnik <em>am Institut f\u00fcr Informatik</em> auf Ebene 2 - <em>nicht</em> im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude!)</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 130503,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0553",
				"PNr": 58531,
				"VENr": "58533",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1552",
				"PNr": 328521,
				"VENr": "328523",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1552",
		"Inhalt": {}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Permutationsgruppen (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 131621,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 129732,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 130791,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 131330,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Seminar Bioinformatics",
		"FriedolinID": 131855,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bionformatik 1 - 4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 129761,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wolf,Stephan",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 130002,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat.",
				"Sukaylo,Oleksiy"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 130382,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen",
		"FriedolinID": 130424,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Inhalt": {}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 129691,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 129886,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 129865,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 129547,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 130554,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 130548,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 130379,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 130430,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klan,Friederike ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte (unverbindliche) Anmeldung im CAJ bis 13.4.</p>"
		}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 129848,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 130578,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Schindler,Sirko",
				"Gerlach,Roman ,Dipl.-Geograph"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 129855,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Ciripoi,Daniel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 130529,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Krieg,David"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 130008,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-6229582200448176613?5",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 130426,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 130542,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 129977,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0301",
				"PNr": 67011,
				"VENr": "67013",
				"VETitel": "Mikroprozessortechnik - EAH-F1: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0301",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Bitte informieren Sie sich auf der Homepage zu den Raumangaben!</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 130319,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1610",
				"PNr": 329101,
				"VENr": "329103",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung B - 9 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1610",
		"Inhalt": {}
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 130361,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 131859,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende der Bachelor-Studieng\u00e4nge Informatik und Angewandte Informatik haben die M\u00f6glichkeit, in begrenztem Umfang Module (ASQ) an der Ernst-Abbe-Hochschule Jena zu besuchen.</p>\n<p>N\u00e4here Hinweise erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link. Das Modul kann nicht neu gew\u00e4hlt werden (Fortsetzung&nbsp; vom WS 2016/17).</p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Bei Interesse melden Sie sich bitte unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de).</span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden im Geb\u00e4ude der Ernst-Abbe-Hochschule Am Tatzend statt.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 131853,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sch\u00e4fer,Patricia"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 1. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 1. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 130502,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/WTA+%28Seminar%29.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Computing II",
		"FriedolinID": 130323,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 129076,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0009",
				"PNr": 50091,
				"VENr": "50093",
				"VETitel": "Datenbanksysteme II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0009",
		"Inhalt": {}
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 130493,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle",
		"FriedolinID": 129943,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/SGM/SS17/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 130599,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0082",
				"PNr": 50821,
				"VENr": "50823",
				"VETitel": "Logik und Beweisbarkeit: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0082",
		"Inhalt": {}
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 130156,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Komusiewicz,Christian,Professor,Dr. rer. nat.",
				"Lucas,Philipp Paul Thomas"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 130280,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 129867,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Inhalt": {}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Der Methodenstreit zwischen dem idiografischen Verstehen der Geistes- und dem monothetischen Erkl\u00e4ren der Natur- und Technik-Wissenschaften (Seminar Mensch + Maschine)",
		"FriedolinID": 130797,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Artmann,Stefan,Privatdozent,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300025",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.2",
				"PNr": 300022,
				"VENr": "300024",
				"VETitel": "Theoretische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300105",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.1",
				"PNr": 300102,
				"VENr": "300104",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie I: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300115",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 4.2",
				"PNr": 300112,
				"VENr": "300114",
				"VETitel": "Integrative Anthropologie II: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0112",
				"PNr": 51121,
				"VENr": "51123",
				"VETitel": "Seminar Mensch und Maschine: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0112",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>verschoben in das WS 2017/18</p>",
			"Bemerkung": "<p>Maximal 20 Teilnehmer.</p>\n<p>Interessenten seitens des Instituts f\u00fcr Philosophie wenden sich an PD Dr. Artmann (<a href=\"mailto:Stefan.Artmann@leopoldina.org\">Stefan.Artmann@leopoldina.org</a>) und seitens des Instituts f\u00fcr Informatik an Prof. Beckstein (<a href=\"mailto:christian.knuepfer@uni-jena.de\">clemens.beckstein@uni-jena.de</a>).</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Analysis - Spektraltheorie zuf\u00e4lliger Schr\u00f6dinger Operatoren",
		"FriedolinID": 129930,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tautenhahn,Martin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Hyperlink": "http://www-user.tu-chemnitz.de/~mtau/Lehre/2017_01_Zufaellige_Operatoren/Inhalte.pdf",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars (noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt):</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Seminar Analysis Bachelor</li>\n<li>MSc Mathematik: Seminar Analysis Master</li>\n<li>Lehramt Mathematik Gymnasium: Seminar 2</li>\n<li>Lehramt Regelschule/MSc WiP\u00e4d: Seminar 2</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 130544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Schuhmann gehalten.</p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 130433,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 130460,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0086",
				"PNr": 50861,
				"VENr": "50863",
				"VETitel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0086",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/fakultaet/schukat/WMM/SS17/",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 131110,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Puzzles in Probability",
		"FriedolinID": 129605,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0791",
				"PNr": 60911,
				"VENr": "60913",
				"VETitel": "Proseminar Stochastik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0791",
		"Inhalt": {}
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 129186,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math.",
				"Traxl,Lukas"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 129928,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"J\u00e4ckel,Stefanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmungsgr\u00fcndungsseminar (ASQ)",
		"FriedolinID": 131576,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.</p>"
		}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 129662,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 131002,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 130263,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 129883,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schremmer,Felix"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 130509,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 130355,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228 am E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 130313,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 129993,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0209",
				"PNr": 64891,
				"VENr": "64893",
				"VETitel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung in R: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0209",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul vermittelt grundlegende Konzepte des funktionalen sowie des objektorientierten Programmierparadigmas und deren Realisierung in der Sprache R. In einer Projektarbeit (vorzugsweise als Gruppenarbeit) werden die gewonnenen Erkenntnisse f\u00fcr die softwaretechnische L\u00f6sung eines konkreten Problems benutzt.</p>\n<p>Die Studierenden sollen die F\u00e4higkeit erwerben, Problemstellungen aus funktionaler und aus objektorientierter Sicht zu modellieren und entsprechende L\u00f6sungen in der Sprache R zu implementieren. Dar\u00fcber hinaus werden in der Projektarbeit praktische F\u00e4higkeiten und Teamkompetenz erworben.</p>\n<p>Grundkenntnisse in Programmierung und die Beherrschung einer anderen Programmiersprache werden empfohlen.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 130091,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Soares Correia,Louis Raoul"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
