{
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 112721,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 112883,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 114246,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 114247,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 115441,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115524": {
		"Veranstaltungsnummer": 115524,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00e4hler-Geometrie",
		"FriedolinID": 115524,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Shevchishin,Vsevolod ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Rosemann,Stefan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA1410",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung kann im Bereich Reine Mathematik oder Vertiefung Geometrie (MSc Mathematik) belegt werden. Sie wird dem Modul FMI-MA1410 Spezielle Kapitel der Geometrie (6 LP, nicht \u00fcber Friedolin anmeldbar!) zugeordnet.</p>\n<p>Es werden 6 LP vergeben.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\">If wished by the audience, the lecture and the exercise session could be also hold in English.</span></p>",
			"Literatur": "<p><strong>Das klassische Buch in diesem Gebiet ist zweifellos</strong><br>1. P. Griffith, J. Harris: Principles of Algebraic Geometry, Wiley, New York, 1978.</p>\n<p><strong>F\u00fcr weitere Literatur finde ich folgende B\u00fccher sehr n\u00fctzlich:</strong><br>2. Demailly, J.-P.: Complex Analytic and Differential Geometry, web-book,<br>(http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~demailly/manuscripts/agbook.pdf)<br>3. W. Ballmann, Lectures on K\u00e4hler manifolds, European Mathematical Society, Z\u00fcrich, 2006.<br>(http://people.mpim-bonn.mpg.de/hwbllmnn/archiv/kaehler0609.pdf)<br>4. A. Moroianu, Lectures on K\u00e4hler geometry, Cambridge University Press, Cambridge, 2007.<br>(http://www.math.polytechnique.fr/~moroianu/tex/kg.pdf)<br>5. D. Huybrechts, Complex geometry. An introduction, Springer-Verlag, Berlin, 2005.<br>(Dieses Buch kann f\u00fcr das Studium von komplexen Mannigfaltigkeiten als Erg\u00e4nzung zu [1] und<br>[2] benutzt werden. Es ist auch eine gute Referenz f\u00fcr die Formalit\u00e4t von K\u00e4hler-Mfk.)<br>6. C. Voisin. Hodge Theory and Complex Algebraic Geometry Volume I+II, Cambridge Studies in Advanced Mathematics 76+77, Cambridge University Press, Cambridge, 2007.<br>7. R. Wells: Differential analysis on complex manifolds. 3rd ed., Springer NY, 2008.<br>8. D. Joyce, Compact Manifolds with Special Holonomy, Oxford University Press, 2000.<br>(Aus diesem Buch brauchen wir vor allem den Beweis der Calabi-Vermutung und Beispiele<br>von Calabi-Yau und HyperK\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten.)<br><br></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>\u00dcbersicht:</strong><br>Eine K\u00e4hler-Metrik auf einer komplexen Mannigfaltigkeit ist eine Riemannsche Metrik, die eine spezielle Kompatibilit\u00e4t mit der komplexen Struktur erweist. Diese Kompatibilit\u00e4t k\u00f6nnte in verschiedener Weise ausgedruckt wird.</p>\n<p><br>Komplexe Mannigfaltigkeiten, die eine K\u00e4hler-Metrik zulassen, nennt man K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten. Das wichtigste Beispiel von K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten sind komplexe projektive Variet\u00e4ten.</p>\n<p><br>Es stellt sich heraus, dass kompakte K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten mehrere sehr wichtige geometrische und topologische Eigenschaften erweisen. Eine sehr sch\u00f6ne Realisierung dieser Idee findet man im Buch \"Principles of algebraic geometry'' von Griffiths und Harris, in dem komplexe projektive Variet\u00e4ten werden als K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten betrachtet und mit Methoden der komplexer Differentialgeometrie,<br>K\u00e4hler-Geometrie und Analysis studiert.</p>\n<p><br>Das Ziel dieser Vorlesung ist es, eine zug\u00e4ngliche Einf\u00fchrung in diesem Gebiet zu geben, die Grundlagen der K\u00e4hler-Geometrie zu erl\u00e4utern und die wichtigsten Eigenschaften von K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten zu beweisen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Grundvorlesungen: lineare Algebra, Analysis, Topologie, Differentialgeometrie.<br>N\u00fctzlich werden auch (einige) Kenntnisse aus Funktionentheorie und algebraischer Geometrie.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Wesentlichen werde dem Buch [1] von Griffiths-Harris und dem Online-Buch [2] von Demailly folgen. Die Themen, die ich bedecken m\u00f6chte, sind wie folgt:</p>\n<p>I.&nbsp; <strong>Komplexe Analysis und komplexe Mannigfaltigkeiten</strong> (\u00dcbersicht)<br>1. Holomorphe Funktionen einer und mehreren komplexen Ver\u00e4nderlichen<br>2. Komplexe Mannigfaltigkeiten und algebraische Variet\u00e4ten<br>3. Analysis auf komplexen Mannigfaltigkeiten. (p,q)-Formen, \\dbar-Operator und Dolbeault-Kohomologie<br>4. Holomorphe Vektorb\u00fcndel. Geradeb\u00fcndel. Chernscher Zusammenhang und Kr\u00fcmmung</p>\n<p>II.<strong>&nbsp; Grundlagen der K\u00e4hler-Geometrie</strong><br>5. Hermitesche Geometrie auf komplexen Mannigfaltigkeiten. Definition einer K\u00e4hler-Metrik<br>6. K\u00e4hler-Eigenschaft und Holonomie. Calabi-Yau und Hyperk\u00e4hle-Mannigfaltigkeiten<br>7. Wirtinger-Ungleichung<br>8. Algebraischen und nicht-algebraischen K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten. Steinsche Mannigfaltigkeiten</p>\n<p><strong>III.&nbsp; L^2-Theorie und Hodge-Zerlegung</strong><br>9. L^2- und Sobolevsche R\u00e4ume von Formen auf Hermiteschen Mannigfaltigkeiten, Regularit\u00e4tstheorie<br>10. Vorbereitung aus dem Funktionalanalysis. Banachsche und Hilbertsche R\u00e4ume, abgeschlossene Operatoren, adjungierte Operatoren<br>11. Hodge-Zerlegung von deRahm- und Dolbeault-Komplexen<br>12. Hodge-Zerlegung auf K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten<br>13. Das Lemma von H\u00f6rmander und Verschwindungss\u00e4tze</p>\n<p><strong>IV.&nbsp; Wichtgste Eigenschaften von K\u00e4hler-Mannigfaltigkeiten</strong><br>14. \u201eHard\u201c-Lefschetz-Satz. Lefschetz-Zerlegung und Primitive Elemente. Bilineare Relationen von Hodge-Riemann. Indexsatz von Lefschetz<br>15. Positive holomorphe Geradeb\u00fcndel und Verschwindungss\u00e4tze von Nakano, Cartan und Serre<br>16. Einbettungssatz von Kodaira<br>17. Lefschetz-Satz \u00fcber Hyperebeneschnitt</p>\n<p><strong>V.&nbsp; Jacobische Variet\u00e4t und Hodge-Strukturen<br></strong>18. Jacobische Variet\u00e4t einer kompakten K\u00e4hler-Mannigfaltigkeit<br>19. Hodge-Strukturen und deren Deformationen.V. Jacobische Variet\u00e4t und Hodge-Strukturen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Masterstudenten, Doktoranden. Interessenten aus anderen F\u00e4chern, insbesondere Physik,<br>sind herzlich eingeladen.</p>"
		}
	},
	"115543": {
		"Veranstaltungsnummer": 115543,
		"Titel": "Index-Theorie",
		"FriedolinID": 115543,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Shevchishin,Vsevolod ,Dr."],
			"organisatorisch": ["Rosemann,Stefan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1213",
				"PNr": 325131,
				"VENr": "325133",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA1213",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung kann im Bereich Reine Mathematik oder Vertiefung Analysis bzw. Geometrie (MSc Mathematik) belegt werden.</p>\n<p>M\u00f6gliche Module sind FMI-MA1213 Moderne Methoden der Analysis oder FMI-MA1410&nbsp; Spezielle Kapitel der Geometrie (noch nicht \u00fcber Friedolin anmeldbar).</p>\n<p>Es werden 6 LP vergeben.</p>",
			"Literatur": "<p>Das Buch [1] von Jost ist eine gute Einf\u00fchrung in die Theorie allgemener und elliptischer partieller Differentialgleichungen. [2] und [3] sind in wesentlichen der Regularit\u00e4tstheorie gewidmet. [4] enth\u00e4lt eine moderne Behandlung des Indexsatzes.</p>\n<p>Einige zus\u00e4tzliche Quellen (wie z.B. Originalartikeln) werden w\u00e4hrend der Vorlesung gegeben.<br>1. J. Jost: Partial differential equations. 3rd revised and expanded ed. Springer, 2013.<br>2. C. B. Morrey: Multiple Integrals in the Calculus of Variations. Springer, 1966.<br>3. D. Gilbarg, N.S. Trudinger: Elliptic Partial Differential Equations of Second Order. Springer, 1977.<br>4. B. Booss, D. D. Bleecker: Topology and Analysis. The Atiyah-Singer Index Formula and Gaugetheoretic Physis. Springer, Universitext, 1985.<br>5. R. Palais: Seminar on the Atiyah-Singer Index Theorem. Princeton University Press, 1965.<br>6. R. Wells: Differential analysis on complex manifolds. 3rd ed., Springer, 2008.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Vorkenntnisse:</strong></p>\n<p><strong> Grundvorlesungen: </strong>Algebra, Lineare Algebra, Analysis (insbesondere Fourier-Reihen und Fourier-Transformation), Differentialgeometrie, Differentialgleichungen.</p>\n<p>N\u00fctzlich werden Kenntnisse aus Funktionalanalysis und mathematischer Physik.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Inhalts\u00fcbersicht:<br><strong>I. Grundlagen. Partielle Differentialoperatoren und Elliptizit\u00e4t.</strong><br>1. Partielle Differentialgleichungen und Differentialoperatoren in Gebieten in R^n.<br>2. Symbol partieller Differentialgleichungen und Elliptizit\u00e4t.<br>3. Umkehrung elliptischer Differentialoperatoren mit konstanten Koeffizienten in R^n.<br>4. Komplexe partieller Differentialoperatoren und deren Elliptizit\u00e4t.</p>\n<p><strong>II. Regularit\u00e4tstheorie elliptischer Differentialoperatoren.</strong><br>5. Hilbertsche und Banachsche R\u00e4ume.<br>6. Sobolevsche und H\u00f6ldersche Normen. Funktionalr\u00e4ume.<br>7. Regularit\u00e4tstheorie.</p>\n<p><strong>III.Elliptische Differentialoperatoren auf Mannigfaltigkeiten und der Indexsatz von Atiyah-</strong><strong>Singer.</strong><br>8. Partielle Differentialgleichungen und Differentialoperatoren auf Mannigfaltigkeiten.<br>9. Sobolevsche und H\u00f6ldersche R\u00e4ume von Schnitten einer Vektorb\u00fcndel.<br>10. Fredholmsche Operatoren und deren Index.<br>11. Indexsatz von Atiyah-Singer.<br>12. Indexsatz von Atiyah-Singer f\u00fcr elliptische Komplexe auf Mannigfaltigkeiten.<br>13. Hauptbeispiele: De Rahm-Komplex, Dolbeault-Komplex, der Satz von Riemann-Roch, der Satz von Hirzebruch \u00fcber Signatur.</p>\n<p><strong>IV. Nichtlineare elliptische Differentialgleichungen und Modulr\u00e4ume.</strong><br>14. Nichtlineare Differentialgleichungen und derer Linearisierung.<br>15. Struktur einer Mannigfaltigkeit auf dem Modulraum der L\u00f6sungen einer elliptischer nichtlineare Differentialgleichung.<br>16. Apriorische Absch\u00e4tzungen und starke Konvergenz der L\u00f6sungen.<br>17. Singularit\u00e4ten nichtlinearer elliptischer Differentialgleichungen und deren Hebbarkeit.<br>18. Schwache Konvergenz von L\u00f6sungen und Bubbling-Ph\u00e4nomen.<br>19. Beispiel: Modulraum pseudoholomorpher Kurven.<br>20. Beispiel: Modulraum stabiler holomorpher Vektorb\u00fcndel.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Masterstudenten, Doktoranden.</p>\n<p>Interessenten aus anderen F\u00e4chern, insbesondere Physik, sind herzlich eingeladen.</p>"
		}
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "Funktionen mehrerer Variabler",
		"FriedolinID": 115595,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MA0281",
		"Inhalt": {}
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 115632,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 115650,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fcmmel,Kai ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>" }
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 119172,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 111600,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sch\u00f6bel,Konrad ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Inhalt": {
			"Leistungsnachweis": "<p>Die Klausur findet am Freitag, den 4. M\u00e4rz 2016, von 8 - 11 Uhr im H\u00f6rsaal Bachstra\u00dfe 18k (Uni-Klinikum) statt.</p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 110627,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 112799,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 111395,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 111504,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Br\u00e4unlich,Gerhard ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 110520,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Golbing,Elisabeth"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 111408,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 111277,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["M\u00fcller,Nadine"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 110471,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 110904,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Vorkurs findet in der Zeit vom 12.-16.10.2015 statt.</p>\n<p>Informationen entnehmen Sie bitte der Studium-Homepage der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik.</p>"
		}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 112256,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 111243,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium f\u00fcr das Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 112541,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"M\u00fcller,J\u00fcrgen Manfred,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 111048,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92563",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 112078,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 112723,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 111059,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO1.3.4",
				"PNr": 92561,
				"VENr": "92564",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 110731,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 111787,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 110665,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.5",
				"PNr": 92751,
				"VENr": "92753",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 111671,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1277",
				"PNr": 325771,
				"VENr": "325773",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1213",
				"PNr": 325131,
				"VENr": "325133",
				"VETitel": "Moderne Methoden der Analysis - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1277",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung kann sowohl im Modul FMI-MA1277 <em>Mathematische Methoden der Quantenmechanik</em> als auch im Modul FMI-MA1213 <em>Moderne Methoden der Analysis</em> belegt werden.</p>\n<p><strong>Beachten Sie aber, dass das ausgew\u00e4hlte Modul dann nicht noch einmal belegt werden kann.</strong></p>"
		}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 111848,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehemrzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 112705,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 110906,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.5",
				"PNr": 92751,
				"VENr": "92754",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "Mathematik BC 1.2, BBGW 1.5 (B.Sc. Chemie, Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 111153,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.2",
				"PNr": 92011,
				"VENr": "92013",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "Mathematik BC 1.2, BBGW 1.5 (B.Sc. Chemie, Biogeowissenschaften)",
		"FriedolinID": 111376,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil.",
				"Skandera,Philipp"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.2",
				"PNr": 92011,
				"VENr": "92014",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Kr\u00fcmmungstheorie (Angewandte Probleme von Algebra + Geometrie)",
		"FriedolinID": 111068,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 110449,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 112285,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 110967,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 112037,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 111124,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vollmer,Andreas"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57064",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62394",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {}
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 111362,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckmann,Matthias"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1601",
				"PNr": 329011,
				"VENr": "329013",
				"VETitel": "Diskrete und Experimentelle Optimierung A: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1601",
		"Inhalt": {}
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "Neurowissenschaftliche Grundlagen von Lernen und Ged\u00e4chtnis",
		"FriedolinID": 111555,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 112004,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Algebraische Gruppen",
		"FriedolinID": 110854,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 110828,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0550",
				"PNr": 58501,
				"VENr": "58503",
				"VETitel": "Monte-Carlo Methoden - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0550",
		"Inhalt": {}
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 111628,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Mieth,Therese"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 110584,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 112692,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 112691,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Seminare werden von Frau Schilpp und Herrn Herrmann durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "Kategorientheorie (Geometrie, Algebra)",
		"FriedolinID": 111518,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sch\u00f6bel,Konrad ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1482",
				"PNr": 327821,
				"VENr": "327823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1482",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<h1>Inhalt</h1>\n<p>In den Grundvorlesungen, vor allem der Algebra, kehren einige typische Begriffe und Konstruktionen immer wieder, wenn auch jedes Mal leicht abgewandelt und in einem anderen Kontext. So definiert man zum Beipiel ein Produkt in der Gruppentheorie f\u00fcr Gruppen, in der Ringtheorie f\u00fcr Ringe, in der linearen Algebra f\u00fcr Vektorr\u00e4ume, in der Topologie f\u00fcr topologische R\u00e4ume, in der Differentialgeometrie f\u00fcr Mannigfaltigkeiten oder in der algebraischen Geometrie f\u00fcr algebraische Variet\u00e4ten.</p>\n<p>Die Kategorientheorie versucht, derartige Konzepte (wie etwa ein Produkt) so zu formalisieren, dass sie unabh\u00e4ngig von der konkreten Realisierung (Gruppe, Vektorraum, topologischer Raum ...) in der jeweiligen Theorie (Gruppentheorie, lineare Algebra, Topologie) werden. Sie ist damit im Gegensatz zu anderen Disziplinen in der Mathematik eine Theorie \u00fcber Theorien, also eine Art Meta-Theorie. Das l\u00e4\u00dft sich iterieren: Die Kategorientheorie geht sogar so weit, sie in gewisser Weise auf sich selbst anzuwenden - sogenannte Kategorien h\u00f6herer Ordnung.</p>\n<p>Selbst wenn man ohne Kenntnis der Kategorientheorie problemlos durch ein Mathematikstudium kommen kann, sollte man als Mathematiker doch ihre Sprache in den Grundz\u00fcge kennen. Mit ihrer Hilfe lassen sich nicht nur viele Resultate elegant formulieren, sie vermittelt einem auch ein besseres konzeptuelles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mathematik.</p>\n<h1>Zielstellung</h1>\n<p>Das Seminar hat zwei Hauptziele:</p>\n<ul>\n<li>&nbsp;ein besseres konzeptuelles Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Mathematik, vermittelt durch die Kategorientheorie</li>\n<li>&nbsp;der Ausbau der F\u00e4higkeiten, sich eigenst\u00e4ndig in ein vorgegebenes Thema einzuarbeiten sowie dazu einen Vortrag auszuarbeiten und zu halten</li>\n</ul>\n<p>Es wird deshalb nicht nur Wert auf den mathematischen Gehalt des Vortrags, sondern auch auf seine \u00e4u\u00dfere Form gelegt.</p>\n<h1>Vorbereitung</h1>\n<p>Nach Vergabe Ihres Themas haben Sie bis eine Woche vor Ihrem Vortrag Zeit, diesen in groben Z\u00fcgen vorzubereiten. Sie bekommen dazu Literaturhinweise sowie einige Vorgaben zur inhaltlichen Gestaltung. Die Vorbereitung sollte eigenst\u00e4ndig unter Verwendung der angegebenen Literatur sowie von Quellen aus eigener Recherche geschehen. Bei Fragen oder Problemen stehe ich Ihnen aber jederzeit zur Verf\u00fcgung. Danach haben Sie die Gelegenheit, mir Ihr Konzept vorzustellen und mit mir durchzusprechen. Von dieser M\u00f6glichkeit sollten Sie Gebrauch machen.</p>\n<p>Einige n\u00fctzliche Hinweise f\u00fcr das Ausarbeiten und Halten eines Seminarvortrages finden Sie auf den Internetseiten von Prof. Dr. Manfred Lehn von der Johannes-Gutenberg-Universit\u00e4t in Mainz unter dem Punkt <a href=\"http://www.mathematik.uni-mainz.de/Members/lehn/le/seminarvortrag\">\"Wie halte ich einen Seminarvortrag?\"</a>.</p>",
			"Literatur": "<h1>Literatur</h1>\n<ul>\n<li><a href=\"http://www.mpi-sws.org/~dreyer/courses/catlogic/awodey.pdf\">Steve Awodey: \"Category Theory\"</a>, Oxford University Press.</li>\n<li>Saunders Mac Lane: \"Categories for the Working Mathematician\", Graduate Texts in Mathematics, Springer.</li>\n<li><a href=\"http://www.ncatlab.org\">The nLab</a></li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<h1>Vorbesprechung und Themenvergabe</h1>\n<p>Die Vorbesprechung hat bereits stattgefunden und die Themen sind vergeben.&nbsp; Sollten Sie nachtr\u00e4glich noch einsteigen wollen, so melden Sie sich bitte beim Dozenten.</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Voraussetzungen": "<h1>Voraussetzungen</h1>\n<p>Auch wenn f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis durchaus hilfreich, so ist es ausdr\u00fccklich nicht notwendig, Vorlesungen \u00fcber die einzelnen Theorien geh\u00f6rt zu haben, auf die die Kategorientheorie angewendet werden kann, wie Gruppentheorie, Topologie, Differentialgeometrie, algebraische Geometrie. Es gen\u00fcgt v\u00f6llig, wenn man sich an wiederkehrende Konzepte aus den Grundvorlesungen wie Homomorphismen, Isomorphismen, Produkte oder Quotienten erinnert, was aber auch Ziel des ersten Vortrags ist.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<h1>Seminarvortrag</h1>\n<p>Das eigentliche Seminar gliedert sich in etwa wie folgt:</p>\n<ul>\n<li>60min Vortragszeit</li>\n<li>20min f\u00fcr Fragen und Diskussionen zum mathematischen Inhalt des Vortrages</li>\n<li>10min zur Einsch\u00e4tzung der \u00e4u\u00dferen Form des Vortrags</li>\n</ul>\n<p>Prinzipiell steht Ihnen die Wahl des Vortragsmediums (Tafel, Polylux, Beamer) frei und hat keinen direkten Einflu\u00df auf die Bewertung. Seien Sie sich jedoch der Vorteile und Risiken der einzelnen M\u00f6glichkeiten bewusst.</p>\n<h1>Bewertung</h1>\n<p>Voraussetzung f\u00fcr den Erwerb eines Seminarscheins ist</p>\n<ul>\n<li>&nbsp;das Halten mindestens eines Vortrages</li>\n<li>&nbsp;die regelm\u00e4\u00dfige und aktive Teilnahme an allen Seminaren</li>\n</ul>\n<p>Bei Tandemvortr\u00e4gen ist zus\u00e4tzlich Voraussetzung, dass sich beide Vortragenden gleichberechtigt einbringen.</p>\n<p>Die Note setzt sich zu etwa gleichen Teilen aus den folgenden beiden Bereichen zusammen:</p>\n<ul>\n<li>Inhalt (mathematische Aspekte des Vortrags)</li>\n<ul>\n<li>Verst\u00e4ndlichkeit</li>\n<li>Vollst\u00e4ndigkeit</li>\n<li>mathematisch pr\u00e4zise Sprache</li>\n<li>Beantwortung von Fragen</li>\n</ul>\n<li>Form (nicht-mathematische Aspekte des Vortrags)</li>\n<ul>\n<li>&nbsp;Strukturierung des Vortrags</li>\n<li>Tafelbild bzw. Folien- oder Pr\u00e4sentationsgestaltung</li>\n<li>&nbsp;Rhetorik</li>\n<li>&nbsp;Zeiteinteilung</li>\n<li>&nbsp;Unterhaltsamkeit </li>\n</ul>\n</ul>\n<p>Bei zwei Vortr\u00e4gen z\u00e4hlt die bessere Gesamtnote.</p>\n<h1>Abrechnung</h1>\n<p>Das Seminar kann als Seminar Geometrie oder Algebra sowohl im Bachelor (FMI-MA0482) als auch im Master (FMI-MA1482) belegt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<h1>Themenliste</h1>\n<p>Der erste Teil orientiert sich an dem Buch \"Category Theory\" von Awodey:</p>\n<ul>\n<li>Kategorien: Definition und Beispiele</li>\n<li>Abstrakte Strukturen</li>\n<li>Dualit\u00e4t</li>\n<li>Gruppen und Kategorien</li>\n<li>Grenzwerte und Kogrenzwerte</li>\n<li>Potenzieren</li>\n<li>Nat\u00fcrlichkeit</li>\n<li>Diagrammkategorien</li>\n<li>Adjunkte</li>\n<li>Monaden und Algebren</li>\n</ul>\n<p>Der zweite Teil an dem Buch \"Categories for the Working Mathematician\" von Saunders Mac Lane:</p>\n<ul>\n<li>Abelsche Kategorien</li>\n<li>Symmetrien und Zopfungen in Monoidalen Kategorien</li>\n<li>Strukturen in Kategorien</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Der dritte Teil richtet sich an Teilnehmer anderer Fachrichtungen oder mit breiterem Interesse:</p>\n<ul>\n<li>f\u00fcr Informatiker: Anwendung der Kategorientheorie in der Programmiersprache Haskell</li>\n<li>f\u00fcr Physiker: Topologische Quantenfeldtheorien</li>\n<li>Operaden</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<h1>Zielgruppe</h1>\n<p>Das Seminar richtet sich vorrangig an Studenten der Mathematik (Bachelor und Master) ab dem zweiten Studienjahr. Interessenten aus anderen Fachrichtungen sind jedoch ausdr\u00fccklich willkommen und werden bei der Themenvergabe besonders ber\u00fccksichtigt. Die Vortragsthemen \u00fcberspannen alle Schwierigkeitsgrade, sodass f\u00fcr jeden ein seinen Kenntnissen und F\u00e4higkeiten entsprechendes Thema dabei sein sollte.</p>"
		}
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 110830,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 110816,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 110961,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0262",
		"Inhalt": {}
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I",
		"FriedolinID": 111762,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung im CAJ verpflichtend!!</strong></p>\n<p></p>\n<p><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong><br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>&gt; Beschreibung:</p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der<br>initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im<br>Team durchgef\u00fchrt. Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr<br>die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante<br>Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p>&gt; Organisatorisches:</p>\n<p>SWEP bildet folgende Veranstaltungen ab:</p>\n<p>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),<br>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.<br>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</p>\n<p>Wir starten mit einer gemeinsamen Vorbesprechung am<br> <br><strong>====&gt; Montag den 19.10.2015 um 14 Uhr im SR-129 CZ<br></strong></p>\n<p>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) <br>und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Teamtermine werden (nach <br>Auswahl eines bestimmten Projekts) mit dem Projektbetreuer individuell <br>festgelegt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung, die Anmeldung in FRIEDOLIN und<br>die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend!</p>\n<p>&gt; Voraussetzungen:</p>\n<p>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls(SWEP-1, SWEP-2, SWT-2: je nach<br>Studiengang), gute Teamf\u00e4higkeit, Zeit und Belastbarkeit.</p>\n<p>Das Projekt wird im Team durchgef\u00fchrt. Eine vertiefende Einarbeitung in<br>Technologien ist auf Grund des Projektumfangs zus\u00e4tzlich zur Vorlesung<br>notwendig.</p>"
		}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 110779,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 111348,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr.",
				"Kunsch,Robert"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0550",
		"Inhalt": {}
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 110881,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0553",
				"PNr": 58531,
				"VENr": "58533",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0552",
				"PNr": 58521,
				"VENr": "58523",
				"VETitel": "Proseminar Numerische Mathematik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0552",
		"Inhalt": {}
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Finanzmathematik",
		"FriedolinID": 110679,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 111480,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"organisatorisch": ["Mieth,Therese"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO3.5.7",
				"PNr": 92771,
				"VENr": "92774",
				"VETitel": "Analysis f\u00fcr Physiker I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 110796,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 110624,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 111615,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Reinhardt,Stephanie"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 111394,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO1.3.5",
				"PNr": 92571,
				"VENr": "92573",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 111251,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oehme,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO1.3.5",
				"PNr": 92571,
				"VENr": "92574",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 111115,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Leiwat,Sabrina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 111154,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Thiele,Raphael"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "IT-Projektmanagement (SWT)",
		"FriedolinID": 111789,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1014",
				"PNr": 51421,
				"VENr": "51425",
				"VETitel": "Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>MSc Wirtschaftsinformatik:</strong> FMI-IN1014 Seminar IT-Systemmanagement und -entwicklung</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p><strong>==&gt; Vorbesprechung im RAUM R1222 am EAP</strong></p>\n<p><strong>==&gt; am 27.10.2015 um 14:00 Uhr</strong></p>\n<p><strong>(das ist am Institut f. Informatik am Lehrstuhl Softwaretechnik)</strong></p>\n<p>Das Seminar bietet eine Einf\u00fchrung in die Grundlagen des Managements software-zentrierter Aufgaben an.<br>Ausgehend von einem \u00dcberblick \u00fcber die wichtigsten Themen und Fragestellungen werden Konzepte und Methoden <br>vorgestellt und diskutiert.</p>\n<p>Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste der Termine<br>flexibel gew\u00e4hlt werden. Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas in<br>schriftlicher Form und Vortrag im Seminar. Diskussion und Vortrag<br>z\u00e4hlen besonders. Aktive Mitarbeit und Anwesenheit werden erwartet.</p>\n<p>Dies wird ein Seminar das voraussetzt, dass sie sich f\u00fcr das Thema<br>wirklich engagieren. Es gibt maximal 10 Pl\u00e4tze. Zugleich m\u00fcssen wir<br>ein Mindestzahl an Teilnehmern erreichen.</p>\n<p>Anmeldung im CAJ und Teilnahme an der Vorbesprechung sind absolut<br>Pflicht. Vergessen sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese<br>ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</p>\n<p><strong>Zugang zum CAJ (dort finden sie geplante Themen und Termine):<br></strong></p>\n<p><strong>https://caj.informatik.uni-jena.de/</strong></p>"
		}
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 111299,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["K\u00fcmmel,Kai ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ.</p>" }
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 111349,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 110085,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 111325,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 110803,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Rosemann,Stefan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber CAJ an.</p>"
		}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 111301,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Rosemann,Stefan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 111604,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Elementare Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 111032,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 110702,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 2",
		"FriedolinID": 110852,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 110822,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0070",
				"PNr": 50701,
				"VENr": "50703",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das CAJ.</p>"
		}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 110829,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat.",
				"Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0070",
				"PNr": 50701,
				"VENr": "50704",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das CAJ.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "Informatik II (BSc Physik)",
		"FriedolinID": 111214,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen",
		"FriedolinID": 111753,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenzner,Pascal ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 110703,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Veranstaltung findet im Anschluss an die 'Einf\u00fchrung in das Fakult\u00e4tsrechnenzentrum' statt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 112522,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 110778,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62543",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 110815,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 110876,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0782",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Thema: Grenzwerts\u00e4tze im Rahmen eines einfachen M\u00fcnzwurfmodells.</p>",
			"Literatur": "<p>Grundlage des Seminars ist folgendes Buch: Emmanuel Lesigne. Heads or Tails. An Introduction to Limit Theorems. AMS 2005.</p>"
		}
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Fourieranalysis 2",
		"FriedolinID": 110836,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1203",
				"PNr": 325031,
				"VENr": "325033",
				"VETitel": "Fourieranalysis 2: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1203",
		"Inhalt": {}
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 110857,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Ibrahim,Bashar,Privatdozent,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 112687,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckus,Siegfried ,Dr.",
				"Mieth,Therese",
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt II",
		"FriedolinID": 110902,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0065",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung ist in die Veranstaltung 'SWEP-Entwicklungsprojekt' (eVV 15845) integriert.</p>\n<p><strong>Bitte melden Sie sich auch unbedingt \u00fcber CAJ an.</strong></p>\n<p></p>\n<p><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong><br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>&gt; Beschreibung:</p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der<br>initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im<br>Team durchgef\u00fchrt. Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr<br>die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante<br>Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p>&gt; Organisatorisches:</p>\n<p>SWEP bildet folgende Veranstaltungen ab:</p>\n<p>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),<br>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.<br>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</p>\n<p>Wir starten mit einer gemeinsamen Vorbesprechung am<br> <br><strong>====&gt; Montag den 19.10.2015 um 14:00 im SR-129 CZ</strong></p>\n<p>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) <br>und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Teamtermine werden (nach <br>Auswahl eines bestimmten Projekts) mit dem Projektbetreuer individuell <br>festgelegt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung, die Anmeldung in FRIEDOLIN und<br>die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend!</p>\n<p>&gt; Voraussetzungen:</p>\n<p>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls(SWEP-1, SWEP-2, SWT-2: je nach<br>Studiengang), gute Teamf\u00e4higkeit, Zeit und Belastbarkeit.</p>\n<p>Das Projekt wird im Team durchgef\u00fchrt. Eine vertiefende Einarbeitung in<br>Technologien ist auf Grund des Projektumfangs zus\u00e4tzlich zur Vorlesung<br>notwendig.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 111183,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 111333,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</p>\n<p>Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat. <br> <strong></strong></p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 112908,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-2769381536573734389",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lectures finden um 17 Uhr am</strong></p>\n<p><strong>?</strong></p>\n<p><strong>im Astoria H\u00f6rsaal statt.<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 110569,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 110704,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 111560,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Gebhardt,Kai", "Sp\u00e4the,Steffen"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0027",
				"PNr": 50271,
				"VENr": "50273",
				"VETitel": "Ingenieurm\u00e4\u00dfige Softwareentwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 21.10.2015 um 10:15 Uhr.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen und der System- modellierung: Fortgeschrittene SW-Lebenszyklen (Spirale,Prototyping, etc.), Methoden und Werkzeuge der SW-Entwicklung und Modellierung (UML vertieft) in der Anforderungsanalyse und im (System-)Entwurf, Entwurfsmuster und einfache Systemarchitekturen, SW-Qualit\u00e4tssicherung (Schwerpunkt Peer-Reviews), teamorientiertes Arbeiten, technische Projektsteuerung und strukturierter Kundenkontakt.</p>\n<p>Vorlesung und Projekt werden miteinander verschmolzen. Phasen der Theorie- aufarbeitung werden mit Phasen der praktischen Anwendung und Diskussion frei abwechseln. Eine Teilnahme an der Vorlesung ohne Absolvierung des Projekts ist nicht m\u00f6glich. Das Projekt l\u00e4uft als Teamaufgabe mit individuellen Konsultationsterminen beim Coach/Kunden und mit Pr\u00e4sentationen durch das Team im Plenum an den Meilensteinen (gekennzeichnet im Arbeitsplan). Eine Ein- arbeitung in industriestarke Werkzeuge und Umgebungen ist vorgesehen. Sie m\u00fcssen Zeit f\u00fcr die Vorlesungs- und Projekttermine (\"\u00dcbung\") haben. Eine Teilnahme an allen Terminen wird dringend empfohlen (und ist f\u00fcr das Projekt verpflichtend).</p>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Die Pr\u00fcfung erfolgt m\u00fcndlich, im Regelfall im Team. Um zur Pr\u00fcfung zugelassen zu werden, m\u00fcssen sie zumindest 50% der maximalen Punkte im Projekt erreicht haben. Das Ergebnis aus dem Projekt wird bei der Pr\u00fcfung als Vornote angerechnet.</p>"
		}
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 110131,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung (2V+1\u00dc) findet an der Ernst-Abbe-Fachhochschule Jena statt (Tatzendpromenade Raum 05.02.52). Dazu geh\u00f6ren noch 2 SWS Praktikum im Sommersemester 2016. </p>\n<p>Die Veranstaltung wird als Wahlpflichtmodul im Bereich PAR (alte PO) bzw. im Bereich \u00dcbergreifende Inhalt (PO von 2014) anerkannt.</p>\n<p>Informationen zur Teilnahme finden Sie auf der Projekt-Homepage http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html (klickbarer Link siehe Grunddaten).</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 110849,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60013",
				"VETitel": "Stochastik 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "Stochastik 1 (EWMS)",
		"FriedolinID": 110724,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hesse,Robert"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0701",
				"PNr": 60011,
				"VENr": "60014",
				"VETitel": "Stochastik 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0701",
		"Inhalt": {}
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 111616,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Lammers,Kim ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 111415,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 110833,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["B\u00f6hm,Markus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Moderne Kapitel der Stochastik",
		"FriedolinID": 110908,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 110780,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Sieber,Patricia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "C* - Algebren",
		"FriedolinID": 111253,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1272",
				"PNr": 325721,
				"VENr": "325723",
				"VETitel": "C*- Algebren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1272",
		"Inhalt": {}
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 110088,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann im Studiengang M.Sc. Computational Science im Modul FMI-IN0142 <em>Seminar Computational and Data Science</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 111363,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62667",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3003",
				"PNr": 62101,
				"VENr": "62103",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr RS-Lehrer: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62668",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 110933,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 110668,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Fleischauer,Markus",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Meusel,Marvin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "Systemsoftware",
		"FriedolinID": 110450,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Welsch,Martin,Honorarprofessor,Dr.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 110868,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Prater,Andr\u00e9 ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54024",
				"VETitel": "Algebra 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 110909,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 111535,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Grajetzki,Jana ,Dr.",
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 110974,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 110648,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0043",
				"PNr": 52631,
				"VENr": "52633",
				"VETitel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung - theoretischer Teil: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0043",
		"Inhalt": {}
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 110840,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 110647,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "Informatik (BSc Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 110614,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Rodner,Erik ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19046": {
		"Veranstaltungsnummer": 19046,
		"Titel": "Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaften)",
		"FriedolinID": 111073,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rodner,Erik ,Dr.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Multicore Algorithm Lab",
		"FriedolinID": 111328,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0148",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lehrveranstaltung muss leider entfallen.</strong></p>"
		}
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 110785,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "Informatik + Gesellschaft",
		"FriedolinID": 110686,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["J\u00e4ckel,Stefanie"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<h2>Datenschutz handhabbar: utopisch - realistisch - real?</h2>\n<p>Mit Marit Hansen wurde im Juli 2015 in Schleswig-Holstein das erste Mal in Deutschland eine Informatikerin zur Landesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz gew\u00e4hlt.<a href=\"#_ftn1\">[1]</a> Laut eigener Aussage ist eines ihrer angestrebten Ziele, Datenschutz handhabbar zu machen und von Anfang an in die Systeme einzubauen.</p>\n<p>Im Seminar diskutieren wir an ausgew\u00e4hlten Beispielen und Szenarien, ob dieses Ziel begr\u00fcndet und realisierbar ist. Dabei pr\u00fcfen wir aktuelle Datenschutzbestimmungen bekannter Dienste auf deren Verst\u00e4ndlichkeit und Handhabbarkeit. An diesen Beispielen werden au\u00dferdem Aufwand und Nutzen konkreter Datenschutzma\u00dfnahmen bilanziert. Anhand g\u00e4ngiger Android-Systeme analysieren wir, welche konkreten Daten \u00fcber den Benutzer erfasst und weitergegeben werden und wie stark dies in die pers\u00f6nliche Selbstbestimmung eingreift. Wir er\u00f6rtern, wie weitreichend Datenschutzma\u00dfnahmen in unserer Zeit zunehmender Informatisierung des t\u00e4glichen Lebens sind und wie wir deren Notwendigkeit z.B. Jugendlichen deutlich machen k\u00f6nnten. Au\u00dferdem sollen im Seminar Anforderungen an die Benutzerfreundlichkeit und Handhabbarkeit konkreter Datenschutzma\u00dfnahmen (wie das Verschl\u00fcsseln der E-Mail-Kommunikation) erstellt und Ideen f\u00fcr deren Umsetzung entwickelt werden.</p>\n<p><a href=\"#_ftnref1\">[1]</a> Pressemitteilung (2015): Marit Hansen zur Landesbeauftragten f\u00fcr Datenschutz Schleswig-Holstein gew\u00e4hlt \u2013 Abschied von Dr. Thilo Weichert. Hg. v. ULD - Unabh\u00e4ngiges Landeszentrum f\u00fcr Datenschutz Schleswig Holstein. Kiel. Online verf\u00fcgbar unter https://www.datenschutzzentrum.de/artikel/922-Marit-Hansen-zur-Landesbeauftragten-fuer-Datenschutz-Schleswig-Holstein-gewaehlt-Abschied-von-Dr.-Thilo-Weichert.html, zuletzt aktualisiert am 15.07.2015, zuletzt gepr\u00fcft am 02.10.2015.</p>"
		}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "Aktivit\u00e4tserkennung im Umfeld Smart-Home (SWT)",
		"FriedolinID": 111387,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Nagel,Katharina"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 26.10.2015, im EAP SR-1222 um 16:00 Uhr.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>ACHTUNG: RAUM\u00c4NDERUNG!!!!!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar bietet eine Einf\u00fchrung in das Thema Aktivit\u00e4tserkennung (Activity Recognition) im smarten, h\u00e4uslichen Umfeld. Verschiedene Sensoren und Alltagsgegenst\u00e4nde dienen dabei der Erfassung von Zust\u00e4nden und deren \u00c4nderungen im Wohnraum. Das Ziel besteht in der automatischen Erkennung der Aktivit\u00e4ten des Bewohners/der Bewohner; Bewegungen (Gehen, Stehen, Liegen) oder komplexere Aktionen wie die Benutzung von Alltagsgegenst\u00e4nden. Durch das Tracking von diversen Aktivit\u00e4ten und Zust\u00e4nden k\u00f6nnen Tagesabl\u00e4ufe detektiert und Abweichungen erkannt werden. Gerade im Gebiet des Ambient Assisted Livings, der Unterst\u00fctzung allt\u00e4glicher Aktionen durch angepasste Unterst\u00fctzung der Umgebung, mit Fokus auf die Erhaltung des selbstbestimmten Lebens Menschen, ist die Aktivit\u00e4tserkennung unabdingbar.</p>\n<p>Vor diesem Hintergrund werden folgende Themenkomplexe behandelt:</p>\n<p>1)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Voraussetzungen f\u00fcr die Aktivit\u00e4tserkennung:</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Vorhandene technische M\u00f6glichkeiten zur Erfassung von Zust\u00e4nden und Zustands\u00e4nderungen um Wohnraum; Sensoren, Alltagsgegenst\u00e4nde, Smart Hubs (Logitech, Apple, \u2026)</p>\n<p>2)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Modelle und Methoden zur Erkennung von Aktivit\u00e4ten im Haushalt:</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Hidden Markov Models zur Identifikation von Individuen</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Deep Learning, Random Forest, \u2026</p>\n<p>3)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Anwendungsgebiete:</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Smart Home: Energiemonitoring und- management; Komfort und Sicherheit</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Ambient Assisted Living: Erkennen von Gefahrensituationen, Health-Monitoring</p>\n<p>4)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Forschungsprojekte</p>\n<p>5)&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Sicherheit von smarten Umgebungen</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Datenschutz und Datensicherheit</p>\n<p>-&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; Privatsph\u00e4re einzelner Individuen, Verarbeitung personenbezogener Daten</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Themen k\u00f6nnen von den Teilnehmern aus der Liste der Termine flexibel gew\u00e4hlt werden. Aufarbeitung des gew\u00e4hlten Themas in schriftlicher Form und Vortrag im Seminar. Diskussion und Vortrag z\u00e4hlen besonders. Aktive Mitarbeit und Anwesenheit werden erwartet.</p>\n<p>Dies wird ein Seminar, das voraussetzt, dass Sie sich f\u00fcr das Thema wirklich engagieren. Es gibt maximal 10 Pl\u00e4tze. Zugleich m\u00fcssen wir ein Mindestzahl an Teilnehmern erreichen. Anmeldung im CAJ und Teilnahme an der Vorbesprechung sind absolut Pflicht. Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant! Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Zugang zum CAJ:</p>\n<p>https://caj.informatik.uni-jena.de/</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "Grafikkarten (Rechnerarchitektur/Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 111618,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</p>\n<p></p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I",
		"FriedolinID": 110835,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0027",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung im CAJ verpflichtend!!!</strong></p>\n<p></p>\n<p><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong><br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Bachelor: SWEP I</p>\n<p>Master: SWEP II</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>--------------------------</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&gt; Beschreibung:</p>\n<p>In dieser Veranstaltung wird ein realit\u00e4tsnahes Projekt - beginnend von der<br>initialen Erfassung der Anforderungen bis zur fertigen Implementierung - im<br>Team durchgef\u00fchrt. Begleitend finden Vorlesungen statt, welche Wissen f\u00fcr<br>die konkrete Projektdurchf\u00fchrung vermitteln und einzelne interessante<br>Aspekte/Techologien vertiefen.</p>\n<p>&gt; Organisatorisches:</p>\n<p>SWEP bildet folgende Veranstaltungen ab:</p>\n<p>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),<br>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.<br>\"Softwaretechnik 2\" (SWT-2: f\u00fcr das Diplom)</p>\n<p>Wir starten mit einer gemeinsamen Vorbesprechung am<br> <br><strong>====&gt; Montag den 19.10.2015 um 14 Uhr im SR-129 CZ</strong></p>\n<p>In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) <br>und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt. Teamtermine werden (nach <br>Auswahl eines bestimmten Projekts) mit dem Projektbetreuer individuell <br>festgelegt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung, die Anmeldung in FRIEDOLIN und<br>die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend!</p>\n<p>&gt; Voraussetzungen:</p>\n<p>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls(SWEP-1, SWEP-2, SWT-2: je nach<br>Studiengang), gute Teamf\u00e4higkeit, Zeit und Belastbarkeit.</p>\n<p>Das Projekt wird im Team durchgef\u00fchrt. Eine vertiefende Einarbeitung in<br>Technologien ist auf Grund des Projektumfangs zus\u00e4tzlich zur Vorlesung<br>notwendig.</p>"
		}
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Implementierung von Programmiersprachen (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 110786,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der zweite Termin wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "Visualisierung (Technische Informatik)",
		"FriedolinID": 111100,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik",
		"FriedolinID": 112706,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "Datenbanksysteme 1",
		"FriedolinID": 110926,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Koch,Christoph ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Vorlesung beginnt erst in der zweiten Vorlesungswoche (27.10.2015).</strong></p>"
		}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 110613,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0002",
				"PNr": 50021,
				"VENr": "50024",
				"VETitel": "Grundlagen der Algorithmik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN002",
		"Inhalt": {}
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 111613,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0032",
				"PNr": 50321,
				"VENr": "50323",
				"VETitel": "Literaturarbeit und Pr\u00e4sentation: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0032",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ASQ/WS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19067": {
		"Veranstaltungsnummer": 19067,
		"Titel": "Verteilte Systeme",
		"FriedolinID": 110517,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Klan,Friederike ,Dr.-Ing.",
				"Schindler,Sirko"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0060",
				"PNr": 50601,
				"VENr": "50603",
				"VETitel": "Verteilte Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0060",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt!</strong></p>"
		}
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 111658,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 110618,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BGEO3.5.7",
				"PNr": 92771,
				"VENr": "92773",
				"VETitel": "Analysis f\u00fcr Physiker I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "Visualisierung von Open Data (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 111271,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schindler,Sirko"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0059",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt.</p>\n<p>Der zweite Termin findet nach individueller Absprache statt.</p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 111340,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0107",
				"PNr": 51071,
				"VENr": "51073",
				"VETitel": "Intervallarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0107",
		"Inhalt": {}
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 110916,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wolf,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 110644,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Sch\u00e4ufler,Christian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Inhalte:</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"margin: 2pt 0cm;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p><ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Grundlagen des Konnektionismus,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Elemente der<span>&nbsp; </span>Generalisierungs- und Approximationstheorie, </span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">.</span></li></ul><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p><p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">(Qualifikations-)Ziele:</span></p><ul><li> <span style=\"font-size: 10pt;\"><span><span style=\"font-family: \"></span></span></span><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span> <span style=\"font-size: 10pt; font-family: \"></span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li></ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 110664,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0023",
				"PNr": 50231,
				"VENr": "50234",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0023",
				"PNr": 50231,
				"VENr": "50233",
				"VETitel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0023",
		"Inhalt": {}
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 110559,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP",
		"FriedolinID": 111591,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51384",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65044",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "9",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/SP/WS15/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte beachten Sie, dass dieses Modul ab WS 2014/15 neu konzipiert wurde. Es hat jetzt einen gr\u00f6\u00dferen SWS- und LP-Umfang.</p>\n<p><strong>Sollten Sie nur das kleine Module belegen, so wenden Sie sich bitte unbedingt an den Dozenten!</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "H\u00f6rsaal\u00fcbung zur Programmierung",
		"FriedolinID": 110920,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0070",
		"Inhalt": {}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 110497,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0002",
				"PNr": 50021,
				"VENr": "50023",
				"VETitel": "Grundlagen der Algorithmik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0002",
		"Inhalt": {}
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "Der Chief Information Officer (CIO) - Aufgaben, Prozesse, Frameworks (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 111409,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG am 22.10.2015, im EAP R3517 um 16:00 Uhr.</strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Aufarbeitung der Themen rund um den Job des Chief Information <br>Officers (CIO) in der Industrie. Inhalt und Aufbau der Veranstaltung <br>werden stark von der Anzahl der Teilnehmer, deren Vorbildung und <br>Engagement abh\u00e4ngen. Denkbar ist auch ein seminarartiger Aufbau mit <br>Vorlesungsteilen und Recherche. Wir werden uns stark an ihren <br>Vorstellungen und W\u00fcnschen orientieren. Es gibt maximal 12 Pl\u00e4tze.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 110186,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1550",
				"PNr": 328501,
				"VENr": "328503",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1550",
		"Inhalt": {}
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 111247,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62543",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5501",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die Vorlesung/\u00dcbung zum Modul <strong>FMI-MA0500 Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen</strong>.</p>"
		}
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 110612,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0028",
				"PNr": 50281,
				"VENr": "50283",
				"VETitel": "Komplexit\u00e4tstheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0028",
		"Inhalt": {}
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 110561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "Beyond SQL - Novel Models and Systems for Big Data Analytics (Verteilte Systeme, DB)",
		"FriedolinID": 111284,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Chemoinformatics",
		"FriedolinID": 112836,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Bitte hier oder per email an Peter Dittrich anmelden. Wir werden dann gemeinsam einen passenden Termin finden.</p>"
		}
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 111608,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 110682,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 110558,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0108",
				"PNr": 51081,
				"VENr": "51083",
				"VETitel": "Rechnerarithmetische Schaltungen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0108",
		"Inhalt": {}
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 110977,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0181",
				"PNr": 54811,
				"VENr": "54813",
				"VETitel": "Proseminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0181",
		"Inhalt": {}
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 111228,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t <br>dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem <br>signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen <br>folgende Themen:<br><br>- Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung<br>- Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, <br>Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung<br>- Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare <br>Systeme und Filterung<br>- Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische <br>Entzerrung<br>- Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf <br>Farbbildern, Farbkompression<br>- Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, <br>Wavelettransformation<br>- Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, <br>Standards (JPEG2000, etc.)<br>- Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, <br>Skeletisierung<br>- Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, <br>Regionensegmentierung<br>- Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, <br>Momente<br>- Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-<br>Klassifikator, neuronale Netze<br><br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im <br>Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen <br>und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und <br>Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.",
			"Literatur": "Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Gonzalez und Woods, das als <br>Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend <br>als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische R\u00fcckw\u00e4rts-Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 110943,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1732",
		"Inhalt": {}
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 110645,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife <br>aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und <br>deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum <br>Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen <br>Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) <br>Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund <br>der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. Im ersten Teil werden <br>klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von <br>stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der <br>Partikel Filter vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich <br>mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. <br>Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen <br>werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie <br>ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem <br>MMI-Prinzip. Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur <br>Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch [Den03], das als Textbuch dringend <br>empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist [SB98, BSF88, Gel79]. Die <br>Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.",
			"Literatur": "BSF88] Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. <br>Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.<br>[Den03] J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im <br>Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.<br>[Gel79] A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, <br>Massachusetts, 1979.<br>[SB98] R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, <br>Cambridge, London, 1998",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 110696,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0035",
				"PNr": 50351,
				"VENr": "50354",
				"VETitel": "Modelle f\u00fcr die symbolische Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0035",
				"PNr": 50351,
				"VENr": "50353",
				"VETitel": "Modelle f\u00fcr die symbolische Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0035",
		"Inhalt": {}
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 110795,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 111283,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ludwig,Marcus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "Internet-Programmierung (SWT)",
		"FriedolinID": 111211,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 111418,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1713",
				"PNr": 330131,
				"VENr": "330133",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1713",
		"Inhalt": {}
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 111077,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Germerodt,Sebastian ,Dr. rer. nat.",
				"L\u00fcck,Anja"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 110610,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 109820,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>1. Testklausur</p>" }
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 110935,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vlaic,Sebastian ,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Schnelle,Christian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 111523,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmei\u00dfer,Hans-J\u00fcrgen,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 110946,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 111290,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 112755,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Ro\u00dfner,Marc"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 110156,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1011",
				"PNr": 51401,
				"VENr": "51403",
				"VETitel": "Geschichte der Informatik: Seminar/Blockseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung des Seminars wird ab 3. Fachsemester (Bachelorstudium) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "Geschichte der Analysis",
		"FriedolinID": 111272,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Weber,Albin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik",
		"FriedolinID": 112502,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakult\u00e4tiv</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 110133,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 111530,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Der Vorkurs findet in der Zeit vom 6.-17.10.2014 statt.<br><br>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 111252,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0063",
				"PNr": 50631,
				"VENr": "50633",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0063",
		"Inhalt": {}
	},
	"19296": {
		"Veranstaltungsnummer": 19296,
		"Titel": "Algorithmische Massenspektrometrie",
		"FriedolinID": 111625,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Statistik",
		"FriedolinID": 110111,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1781",
				"PNr": 330811,
				"VENr": "330813",
				"VETitel": "Seminar Mathematische Statistik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1781",
		"Inhalt": {}
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 110794,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 109819,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 109822,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 111546,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Witte,Herbert,Professor,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51704",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS015",
				"PNr": 51701,
				"VENr": "51703",
				"VETitel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Ort: PC-Pool IMSID, Bachstra\u00dfe 18, Geb\u00e4ude 1"
		}
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS und Fallseminar",
		"FriedolinID": 111556,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 112188,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"19433": {
		"Veranstaltungsnummer": 19433,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 109542,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Jetschke,Gottfried,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"D\u00fchring,Sybille"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 109823,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 111282,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Geometrie/ Analysis",
		"FriedolinID": 111945,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Z\u00e4hle,Martina,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 110853,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36256": {
		"Veranstaltungsnummer": 36256,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 110944,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN1078",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/5033478759250795109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 111566,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 112503,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Neamtu,Alexandra ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 111043,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 111467,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 110894,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36264": {
		"Veranstaltungsnummer": 36264,
		"Titel": "Algorithmentraining f\u00fcr Programmierwettbewerbe",
		"FriedolinID": 111015,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0203",
				"PNr": 64831,
				"VENr": "64834",
				"VETitel": "Algorithmen-Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe (ASQ): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0203",
				"PNr": 64831,
				"VENr": "64833",
				"VETitel": "Algorithmen-Training f\u00fcr Programmierwettbewerbe (ASQ): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-IN0203",
		"Inhalt": {}
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Universaltutorium Mathematik",
		"FriedolinID": 111672,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,Ren\u00e9",
				"Uschmann,Sebastian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Wahrscheinlichkeitstheorie (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 111434,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Wahrscheinlichkeitstheorie (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 111661,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 111536,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 110651,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Engler,Martin ,Dr. rer. nat."],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52314",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0011",
				"PNr": 52311,
				"VENr": "52313",
				"VETitel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0011",
		"Inhalt": {}
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "Datenbanken und Informationssysteme",
		"FriedolinID": 110646,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcspert,Klaus,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Geyer,Frank ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Lehrveranstaltung beginnt erst in der zweiten Vorlesungswoche (27.10.2015)!</strong></p>\n<p><strong>Weitere Informationen (inkl. Vorlesungsfolien u.\u00c4.) finden Sie unter: http://www.informatik.uni-jena.de/dbis/lehre/ws2015/dbis/index.html</strong></p>"
		}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 111263,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0049",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 111610,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/ML/WS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 111611,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0054",
				"PNr": 50541,
				"VENr": "50543",
				"VETitel": "Spezielle Musteranalysesysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0054",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/www/fakultaet/schukat/MAS/WS15/",
		"Inhalt": {}
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 111285,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Nichtlineare Optimierung",
		"FriedolinID": 110897,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Rittmann,Alexandra"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0603",
				"PNr": 59031,
				"VENr": "59033",
				"VETitel": "Nichtlineare Optimierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0603",
				"PNr": 59031,
				"VENr": "59034",
				"VETitel": "Nichtlineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0603",
		"Inhalt": {}
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 110448,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 111364,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 112240,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "Projekt Multivariate Statistik",
		"FriedolinID": 112498,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 110499,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 112415,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 111012,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Klein,Maike"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60044",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0704",
				"PNr": 60041,
				"VENr": "60043",
				"VETitel": "Finanzmathematik 1 - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0704",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 111666,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {}
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "Neuroanatomie",
		"FriedolinID": 111553,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51663",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Genaue Veranstaltungstermine werden in der Vorlesung bekannt gegeben.</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse - Teichgraben)"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "Hirnkurs",
		"FriedolinID": 111544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Redies,Christoph,Professor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS011",
				"PNr": 51661,
				"VENr": "51664",
				"VETitel": "Neuroanatomie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS011",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Der Hirnkurs ist Bestandteil des Moduls 'Neuroanatomie'.",
			"Bemerkung": "<p>Ort: Pr\u00e4pariersaal Anatomie 1, Teichgraben 7</p>"
		}
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 111554,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Schaible,Hans-Georg,Professor,Dr. med."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51644",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51643",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS009",
				"PNr": 51641,
				"VENr": "51645",
				"VETitel": "Grundlagen der Neurophysiologie: Praktika"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die genauen Veranstaltungszeiten und -termine werden in der Vorlesung bekannt gegeben (incl. Seminartermine).</p>",
			"Bemerkung": "Ort: Gro\u00dfer H\u00f6rsaal Eichplatz (Geb\u00e4udekomplex Kollegiengasse / Teichgraben)"
		}
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 111545,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hoyer,Dirk,apl. Prof.,Dr.",
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51734",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MED-CNS018",
				"PNr": 51731,
				"VENr": "51733",
				"VETitel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine entnehmen Sie bitte der Veranstaltungsliste.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen finden an verschiedenen Orten statt. Die genaue Zuordnung entnehmen Sie bitte dem Veranstaltungsplan.</p>\n<ul>\n<li>BIOMAG: Biomagnetische Zentrum, Klinikum Lobeda, Erlanger Allee 101</li>\n<li>PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1 (Alte Chirurgie), 2. OG</li>\n<li>MRT: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\", Philosophenweg 3</li>\n</ul>"
		}
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 111542,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."],
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS002",
				"PNr": 51571,
				"VENr": "51573",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.imsid.uniklinikum-jena.de/Lehre/Informatik/CNS+WS15_16.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>"
		}
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 110422,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 110429,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 109696,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 110560,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr.",
				"Tobies,Renate ,Dr. paed. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3024",
				"PNr": 62301,
				"VENr": "62303",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62625,
				"VENr": "62637",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Gl. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3054",
				"PNr": 62771,
				"VENr": "62773",
				"VETitel": "Grundlagen der Mathematik (Geschichte der Mathematik): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3054",
		"Inhalt": {
			"Kurzkommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; font-family: &quot;Times New Roman&quot;,&quot;serif&quot;;\">Qualifikationsziele: Erwerb von Kenntnissen \u00fcber die Entwicklung grundlegender mathe-matischer Gebiete; Bef\u00e4higung, mathematikhistorische Sachverhalte zu verstehen und als Hilfsmittel f\u00fcr den sp\u00e4teren Unterricht zu begreifen.</span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Gericke, Helmuth: Mathematik in Antike und Orient. Fourier-Verlag 1994; Szab\u00f3, \u00c1rp\u00e1d: Entfaltung der griechischen Mathematik. Spektrum Verlag 1994;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Wu\u00dfing, Hans: 6000 Jahre Mathematik. Springer 2008;</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"> Cofman, Judita: Einblicke in die Geschichte der Mathematik. Aufgaben und Materialien f\u00fcr die Sekundarstufe. Spektrum Bd. 1, 1999; Bd. 2, 2001</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Spezialliteratur zu einzelnen Themen wird in der Vorlesung angegeben, vgl. auch http://www.mathematik.uni-kl.de/~tobies/</span></li>\n</ul>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size:\">Mathematisches (Schul-) Allgemeinwissen, Bef\u00e4higung zum logischen Denken</span></p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung beginnt mit C. F. Gau\u00df, verbunden mit einem Einblick in die Facetten der Mathematikgeschichte. Es werden Grundtendenzen und H\u00f6hepunkte der Entwicklung der Mathematik vermittelt. Wie entstanden die ersten Zahlzeichen \u2013w\u00f6rter und -systeme? Wie wurde Mathematik in der griechischen Antike zur Wissenschaft (mit den Disziplinen Arithmetik, Geometrie, Musiktheorie und Astronomie)? In welchem Kontext bildeten sich weitere mathematische Teilgebiete heraus? Was hei\u00dft \u201ewissenschaftliche Revolution\u201c in der Mathematik? Neue Richtungen waren meist an das Werk bedeutender Mathematiker (z.B. Pythagoreer, Euklid, Archimedes,\u2026, Euler, Felix Klein, Hilbert) gekn\u00fcpft. Wir fragen auch nach dem Beitrag von Mathematikerinnen (von Hypatia bis zur Schule moderner Algebra Emmy Noethers und der \u201eTechnomathematik\u201c Iris Runges).</p>\n<p>In der \u00dcbung werden u.a. historische Aufgaben gerechnet, die sp\u00e4ter im Unterricht genutzt werden k\u00f6nnen.</p>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr das Lehramt Mathematik Gymnasium</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den M. Sc. Mathematik (ASQ)</li>\n</ul>"
		}
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "XML-Grundlagen, -Sprache, -Datenhaltung",
		"FriedolinID": 110102,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 110873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schau,Volkmar ,Dr.-Ing.",
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0066",
				"PNr": 50661,
				"VENr": "50663",
				"VETitel": "Mobile Agenten: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0066",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Anmeldung \u00fcber CAJ erforderlich (siehe oben \"Hyperlink\")! </strong></p>\n<p><strong>Lesen sie dort auch mehr zum Inhalt.<br></strong></p>\n<p><br><strong>VERPFLICHTENDE VORBESPRECHUNG </strong></p>\n<p><strong>am 20.10.2015, im CZ3 SR123 um 14:00 Uhr.</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Agententechnologie ist ein alternativer Ansatz zur Realisierung von flexiblen Softwaresystemen in verteilten Umgebungen. Besonders interessant ist diese Technologie in Verbindung mit mobilen Endger\u00e4ten. Am Lehrstuhl f\u00fcr Softwaretechnik wurden hierzu bereits erste Forschungsergebnisse erzielt. Die Vorlesung behandelt neben den Grundlagen zur Technologie auch den Engineering-Gedanken f\u00fcr eine ganzheitliche Sicht auf die Entwicklung Agenten-basierter Anwendungen. Die Technologie kann durch praktische Beispiele \"probiert\" werden.</p>\n<p>Inhalte:</p>\n<ul>\n<li>Begriffe, Disziplinen, Definitionen</li>\n<li>Theorien, Architekturen, Sprachen</li>\n<li>Methodologien</li>\n<li>Prozesse, Notationen, Tools</li>\n<li>Vergleich mit anderen Technologien</li>\n<li>Anwendungen</li>\n<li>Kommunikation</li>\n<li>Sicherheit</li>\n<li>Design Pattern</li>\n</ul>\n<p>Unterlagen \u2013 auch zus\u00e4tzliches Material \u2013 werden gro\u00dfteils elektronisch im CAJ hinterlegt, wo auch die Einteilung in Teams erfolgen wird. Eine ANMELDUNG IM CAJ ist daher zwingend ERFORDERLICH!</p>\n<p>Zugang zum CAJ:</p>\n<p>https://caj.informatik.uni-jena.de/</p>"
		}
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 110065,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52394",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52393",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0019",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>2. Semesterh\u00e4lfte</p>" }
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 111526,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 110611,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fichtner,Maximilian"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 110667,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen I",
		"FriedolinID": 111599,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 111655,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 110236,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden!</strong></p>"
		}
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 110477,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 110649,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 110495,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 111226,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium wird fakultativ angeboten.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Graphentheorie (Geometrie)",
		"FriedolinID": 110074,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"59723": {
		"Veranstaltungsnummer": 59723,
		"Titel": "Numerische Mathematik - Erg\u00e4nzung",
		"FriedolinID": 112631,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 112207,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 111590,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 111244,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57063",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62393",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Modul FMI-MA3040 (Lehramt) bzw. FMI-MA0406 (BSc, MSc) muss die Vorlesung die ersten 11 Wochen besucht werden.</p>"
		}
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 111654,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++",
		"FriedolinID": 110928,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p>Die Verwaltung/Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber das CAJ.</p>"
		}
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Computational Physics III",
		"FriedolinID": 111492,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 111281,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "Big Data",
		"FriedolinID": 111651,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 111086,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1611",
				"PNr": 329111,
				"VENr": "329113",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 4 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1611",
		"Inhalt": {}
	},
	"6570": {
		"Veranstaltungsnummer": 6570,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 109549,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Jetschke,Gottfried,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0006",
				"PNr": 52261,
				"VENr": "52263",
				"VETitel": "Mathematische Biologie I: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "\u00d6k NF 2.66",
				"PNr": 52091,
				"VENr": "52095",
				"VETitel": "Mathematische Biologie 1 +2: Vorlesung 1"
			},
			{
				"Modul": "\u00d6k NF 2.6",
				"PNr": 52081,
				"VENr": "52083",
				"VETitel": "Mathematische Biologie 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Mathematik der gymnasialen Oberstufe",
		"FriedolinID": 112035,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 111687,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1733",
		"Inhalt": {}
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 111295,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fricke,Jan ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 111619,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Freytag,Alexander ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Auf Grund der hohen Praxisrelevanz des Projektes d\u00fcrfen im Rahmen einer Sonderregelung auch Bachelor-Studenten am Praktikum teilnehmen und dies als Modul \"Intelligente Systeme\" (FMI-IN0044) abrechnen.</p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p>Steeldarts ist ein sich immer gr\u00f6\u00dferer Beliebtheit erfreuender Sport. Dennoch existiert noch immer keine g\u00fcnstige, von der Darts -Szene angenommene, Technologie zur automatischen Erfassung der erzielten Punkte. Es wird nach wie vor mit gez\u00e4hlt, gerechnet und geschrieben. Alle bisherigen Automatisierungsversuche griffen in die Bordstruktur ein und beeintr\u00e4chtigten so das Spielgef\u00fchl bzw. waren viel zu teuer und setzten sich deshalb nicht durch. Eine visuelle Erfassung bietet gegen\u00fcber allen bisherigen Ans\u00e4tzen entscheidende Vorteile. Sie greift nicht in die Board-Struktur ein und beeinflusst somit auch nicht das bekannte Spielerlebnis. Die Kosten f\u00fcr Kameras fallen immer weiter, so dass ein solches System auch wirtschaftlich marktf\u00e4hig seien kann.</p>\n<p>In diesem Praktikum sollen erste Erkenntnisse zur Machbarkeit der visuellen Punkteerfassung gesammelt werden. Dies geschieht unter Anwendung und Vertiefung der vermittelten F\u00e4higkeiten aus den Grundlagenvorlesungen Rechnersehen 1 und 2. (Auf Grundlage der in diesem Praktikum gewonnenen Erkenntnisse ist eine weiterf\u00fchrende Entwicklung durchaus denkbar - vielleicht sogar bis zu einem marktreifen Produkt.)</p>\n<p>In Kleingruppen und freier Terminplanung werden einzelne Arbeitsschritte bearbeitet, welche in naher Zukunft genauer spezifiziert werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 110855,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1188",
				"PNr": 324881,
				"VENr": "324883",
				"VETitel": "Kommutative Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1188",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierug)",
		"FriedolinID": 112249,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 111674,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Nagel,Werner,Privatdozent,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 111058,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0102",
				"PNr": 54021,
				"VENr": "54023",
				"VETitel": "Algebra 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 110573,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 110717,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0025",
				"PNr": 52451,
				"VENr": "52454",
				"VETitel": "Evolution\u00e4re Algorithmen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0025",
				"PNr": 52451,
				"VENr": "52453",
				"VETitel": "Evolution\u00e4re Algorithmen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0025",
		"Inhalt": {}
	},
	"77901": {
		"Veranstaltungsnummer": 77901,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 111620,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://www.gruenderservice.uni-jena.de",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Corporate Governance: Management<br>and Corpoate Control - Wahlpflichtbereich II<br>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -<br>Wahlpflichtbereich II.<br><br></p>"
		}
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 111254,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Schneider,Jan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann im Bachelor- oder Masterstudium (FMI-MA0282 oder FMI-MA1281) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 111361,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 110190,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/de/msc-bioinformatik-fsu.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Introduction:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>This seminar takes place in the HKI-Center for Systems Biology of Infection, Beutenbergstrasse 11a, 07745 Jena, HKI-Center for Systems Biology of Infection room E-40 \"Alexander Fleming\" on mondays from 10 am (s.t.).</p>\n<p><strong>Seminar Plan:</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>October 5, 2015: Carl-Magnus Svensson - Training talk, Anna Medyukhina - Good scientific practice</li>\n<li>October 12, 2015: Ron H\u00fcbler - Master thesis defence</li>\n<li>October 19, 2015 : tba</li>\n<li>October 26, 2015 : tba</li>\n<li>November 2, 2015 : tba</li>\n<li>November 9, 2015 : tba</li>\n<li>November 16, 2015 : tba</li>\n<li>November 23, 2015 : tba</li>\n<li>November 30, 2015 : tba</li>\n<li>December 7, 2015 : tba</li>\n<li>December 14, 2015 : tba</li>\n<li>December 21, 2015 : tba</li>\n<li>January 4, 2016 : tba</li>\n<li>January 11, 2016 : tba</li>\n<li>January 18, 2016 : tba</li>\n<li>January 25, 2016 : tba</li>\n<li>February 1, 2016 : tba</li>\n<li>February 8, 2016 : tba</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar ist einem der Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (je 3 LP) zugeordnet.</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 110988,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Klein,Maike"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0706",
				"PNr": 60061,
				"VENr": "60063",
				"VETitel": "Praktische Finanzmathematik 1: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0706",
		"Inhalt": {}
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 110987,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Rosemann,Stefan ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Die Teilnahme ist fakultativ.</p>" }
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "Analysis 1 (BSc Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 111107,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil.",
				"Strecker,Carsten"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 111491,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Schmidt,Marcel"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7002",
		"Inhalt": {}
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 112452,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Studierende der Bachelor-Studieng\u00e4nge Informatik und Angewandte Informatik haben die M\u00f6glichkeit, in begrenztem Umfang Module (ASQ) an der Ernst-Abbe-Hochschule Jena zu besuchen.</p>\n<p>N\u00e4here Hinweise erhalten Sie \u00fcber den angegebenen Link.</p>\n<p>Bei Interesse melden Sie sich bitte unbedingt bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de).</p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>Veranstaltungsbeginn ist bereits ab 5. Oktober 2015!!!</strong></p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 112233,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Prinz,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Universal-Tutorium vermittelt das selbstst\u00e4ndige Aufarbeiten von Vorlesungsinhalten des 2. Semesters der Studieng\u00e4nge BSc Informatik und BSc Angewandte Informatik in Arbeitsgruppen unter der Anleitung eines Tutors mit dem Ziel, Wissens- bzw. Verst\u00e4ndnisl\u00fccken zu schlie\u00dfen.</p>\n<p>Das Tutorium wendet sich vorrangig, aber nicht ausschlie\u00dflich, an Teilnehmer der Veranstaltungen im 2. Semester des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik.</p>\n<p>Die Teilnahme ist freiwillig, wird jedoch von den \u00dcbungsleitern anderer Veranstaltungen gegebenenfalls empfohlen.</p>\n<p>Weiterhin bedarf es keiner Anmeldung \u00fcber das Friedolin und eine Teilnahme zu einem sp\u00e4teren Zeitpunkt innerhalb des Semesters ist jederzeit m\u00f6glich.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #1f497d;\">f\u00fcr Studierende der <strong>Studieng\u00e4nge Lehramt und BSc Bioinformatik</strong>:</span></p>\n<p><span style=\"color: #1f497d;\"> bei Teilnahme an Vorlesungen des Regelstudienplans BSc Informatik/Angewandte Informatik geeignet<br></span></p>"
		}
	},
	"9755": {
		"Veranstaltungsnummer": 9755,
		"Titel": "Wissen(schaft) in Zeiten von Big Data (Seminar Mensch+Maschine)",
		"FriedolinID": 112838,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 112153,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 112027,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	}
}
