{
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 176971,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0106",
				"PNr": 51061,
				"VENr": "51063",
				"VETitel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 178236,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 176918,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Aperiodische Ordnung",
		"FriedolinID": 177804,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematische Statistik (Stochastik)",
		"FriedolinID": 176399,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330014",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Bitte beachten Sie - das Modul wird nur als 6 LP-Modul angeboten!</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #000000;\"><strong>Beide Veranstaltungszeiten finden Sie in der Ank\u00fcndigung zur Vorlesung!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 177848,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 180717,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0078",
				"PNr": 50781,
				"VENr": "50783",
				"VETitel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0078",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung im Oktober 2020</p>\n<p>Die Veranstaltung geh\u00f6rt noch zum SoSe 2020, kann aber ebenso im WiSe 2020/21 belegt werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematische Statistik (Stochastik)",
		"FriedolinID": 177269,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3662",
				"PNr": 332621,
				"VENr": "332623",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1701",
				"PNr": 330011,
				"VENr": "330013",
				"VETitel": "Mathematische Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3661",
				"PNr": 332611,
				"VENr": "332613",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3664",
				"PNr": 332641,
				"VENr": "332643",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3663",
				"PNr": 332631,
				"VENr": "332633",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1701",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Bitte beachten Sie - das Modul wird nur als 6 LP-Modul angeboten!</strong></span></p>"
		}
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 177558,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-SQ0121",
				"PNr": 69291,
				"VENr": "69293",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen I - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-SQ0122",
				"PNr": 69301,
				"VENr": "69303",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen II - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 178957,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne", "Sp\u00e4the,Steffen"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Im Wintersemester 20/21 l\u00e4uft die SWEP (I und II) als vertieftes Projekt in verteilter Organisation,</p>\n<p>mit massiv reduziertem zentralen Anteil. Es erfolgt vorab eine Zuordnung von Teams zu den</p>\n<p>verf\u00fcgbaren Coaches und Themen/Projekten.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&gt;&gt; Pl\u00e4tze und m\u00f6gliche Themen sind strikt reduziert.<span style=\"background-color: #ffffff; color: #ff0000;\"> <strong>Zulassung nur nach vorheriger Email<span style=\"background-color: #ffffff;\"> mit</span></strong></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>&gt;&gt; Begr\u00fcndung an</strong></span> <a style=\"background-color: #ffffff;\" href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de,\">wilhelm.rossak@uni-jena.de,</a> solange die Pl\u00e4tze ausreichen. Anmeldungen</span></p>\n<p>&gt;&gt; ohne vorherige Absprache werden storniert.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Weitere Details f\u00fcr zugelassene Studierende (Termin Vorbesprechung, verf\u00fcgbare Projekte, Details</p>\n<p>zur weiteren Organsiation, etc.) gibt es dann per Email.</p>"
		}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 177438,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 177875,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"114246": {
		"Veranstaltungsnummer": 114246,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 179147,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"begleitend": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50053",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"114247": {
		"Veranstaltungsnummer": 114247,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Automaten und Berechenbarkeit",
		"FriedolinID": 177738,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"begleitend": ["Grajetzki,Jana ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0005",
				"PNr": 50051,
				"VENr": "50054",
				"VETitel": "Automaten und Berechenbarkeit: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"115441": {
		"Veranstaltungsnummer": 115441,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 176744,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"115595": {
		"Veranstaltungsnummer": 115595,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 177609,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0106",
				"PNr": 54061,
				"VENr": "54064",
				"VETitel": "Gruppentheorie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Advanced Computing",
		"FriedolinID": 178449,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Schoder,Johannes"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"115650": {
		"Veranstaltungsnummer": 115650,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ma\u00dftheorie",
		"FriedolinID": 177827,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00f6pp,Verena"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0711",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Das Tutorium ist fakultativ.</p>" }
	},
	"119172": {
		"Veranstaltungsnummer": 119172,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algebra/Geometrie 1",
		"FriedolinID": 177723,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 177313,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121534": {
		"Veranstaltungsnummer": 121534,
		"Titel": "Differentialgeometrie 2 (Aktuelle Entwicklungen in der Geometrie)",
		"FriedolinID": 177561,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "PRAESENT (PRESENCE) im WS 2020/21: Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 178539,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Inhalt": {}
	},
	"127180": {
		"Veranstaltungsnummer": 127180,
		"Titel": "Thinking Parallel",
		"FriedolinID": 176902,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127181": {
		"Veranstaltungsnummer": 127181,
		"Titel": "Thinking Parallel in Practice",
		"FriedolinID": 176893,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 176753,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"127292": {
		"Veranstaltungsnummer": 127292,
		"Titel": "Grundlegende bioinformatische Anwendungen",
		"FriedolinID": 176932,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "ONLIN-PLUS im WS 202/21: Einf\u00fchrung in Linux und Shellscripting (Skriptsprachen und ihre Anwendungen / ASQ)",
		"FriedolinID": 179133,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat.",
				"Lamkiewicz,Kevin",
				"Krautwurst,Sebastian ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-SQ0122",
				"PNr": 69301,
				"VENr": "69303",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen II - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-SQ0121",
				"PNr": 69291,
				"VENr": "69293",
				"VETitel": "ASQ-Modul Skriptsprachen I - 4 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Blockveranstaltung nach der Vorlesungszeit, 2 Wochen</strong></p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Ringvorlesung Informatik f\u00fcr Sch\u00fcler",
		"FriedolinID": 178678,
		"Veranstaltungsart": "Ringvorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"127487": {
		"Veranstaltungsnummer": 127487,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 175827,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gr\u00e4fe,Stefanie,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Bocklitz,Thomas,Privatdozent,Dr. rer. nat.",
				"Bender,Dirk ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92302,
				"VENr": "92304",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {}
	},
	"127488": {
		"Veranstaltungsnummer": 127488,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker (BC 1.5)",
		"FriedolinID": 175948,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Bender,Dirk ,Dr.",
				"Gr\u00e4fe,Stefanie,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BC1.5",
				"PNr": 92302,
				"VENr": "92304",
				"VETitel": "Mathematische Methoden f\u00fcr Chemiker: Vorlesung u. Seminar (A)"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "BC1.5",
		"Inhalt": {}
	},
	"127896": {
		"Veranstaltungsnummer": 127896,
		"Titel": "Ergodentheorie",
		"FriedolinID": 176810,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"132004": {
		"Veranstaltungsnummer": 132004,
		"Titel": "Biochemie",
		"FriedolinID": 176841,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Lenke,Philip"],
			"begleitend": [
				"Heinzel,Thorsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 180712,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Bernklau,Silvan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62665",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62393",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57063",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0446",
				"PNr": 57461,
				"VENr": "57463",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul ist belegbar als</p>\n<ul>\n<li>FMI-MA0406 mit 9 LP (BSc)</li>\n<li>FMI-MA0446 mit 6 LP (BSc)</li>\n<li>FMI-MA3040 mit 6 LP (LA, BA EF).</li>\n</ul>"
		}
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 180713,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Bernklau,Silvan", "Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62654,
				"VENr": "62666",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3040",
				"PNr": 62391,
				"VENr": "62394",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0406",
				"PNr": 57061,
				"VENr": "57064",
				"VETitel": "Klassische Differentialgeometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0446",
		"Inhalt": {}
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 179197,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Topologie",
		"FriedolinID": 180715,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0149",
				"PNr": 54491,
				"VENr": "54493",
				"VETitel": "Topologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0149",
		"Inhalt": {}
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: DB: Forschung im Datenbankbereich",
		"FriedolinID": 178151,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 177708,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139962": {
		"Veranstaltungsnummer": 139962,
		"Titel": "Surface Dynamics",
		"FriedolinID": 176729,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139963": {
		"Veranstaltungsnummer": 139963,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 176972,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"139964": {
		"Veranstaltungsnummer": 139964,
		"Titel": "Infinite Dimensional Dynamical Systems",
		"FriedolinID": 176970,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"140228": {
		"Veranstaltungsnummer": 140228,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 177595,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"140670": {
		"Veranstaltungsnummer": 140670,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Algorithm Engineering (Lab)",
		"FriedolinID": 177565,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Blacher,Mark"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0102",
				"PNr": 51021,
				"VENr": "51023",
				"VETitel": "Algorithm Engineering Lab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0102",
		"Inhalt": {}
	},
	"140803": {
		"Veranstaltungsnummer": 140803,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Bildbasierte Systembiologie",
		"FriedolinID": 178501,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0053",
				"PNr": 52731,
				"VENr": "52733",
				"VETitel": "Bildbasierte Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0053",
		"Hyperlink": "https://www.leibniz-hki.de/de/lehrveranstaltungsdetails.html?teaching=71",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<div class=\"accordion\">\n<p>The interdisciplinary lecture \"Image-based Systems Biology\" provides, on the one hand, a basic introduction into modern techniques of microscopy and, on the other hand, an overview of methods of quantitative image analysis and application in the modeling of biological systems. The aim is to obtain a basic understanding of microscopy as well as the ability to analyze microscopic image data and to formulate mathematical models based on the quantitative data. A script will be provided in English for the lecture. In addition, the lecture will focus on current literature.</p>\n<p>Bachelor and Master students can take part in the lecture.</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\nThe lectures take place <strong>online</strong>, starting at <strong>November 2, 2020 at 11 am</strong>. Login details will be provided to participants, who have expressed their interest by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de).</div>\n<div class=\"accordion\">&nbsp;</div>\n<div class=\"accordion\">On this day, we will set the time schedule for forthcoming meetings according to your possibilities.<br>\n<p>&nbsp;</p>\n</div>"
		}
	},
	"141170": {
		"Veranstaltungsnummer": 141170,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: SWT: Maschinelles Lernen im \u00dcbersetzerbau",
		"FriedolinID": 178810,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr.",
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 179161,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 179129,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 178699,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Spilling,Ines", "Scheffel,Manuela"],
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"15130": {
		"Veranstaltungsnummer": 15130,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Elementare Geometrie",
		"FriedolinID": 177575,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Henkel,Jakob"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3015",
				"PNr": 62211,
				"VENr": "62213",
				"VETitel": "Elementare Geometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3015",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte melden Sie sich zu den \u00dcbungen auch im CAJ an.</strong></p>"
		}
	},
	"15170": {
		"Veranstaltungsnummer": 15170,
		"Titel": "Graphische Modelle (Lab)",
		"FriedolinID": 176958,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 178530,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Gallistl,Dietmar,Professor,Dr.rer.nat.",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15192": {
		"Veranstaltungsnummer": 15192,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 176349,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62203",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15204": {
		"Veranstaltungsnummer": 15204,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 175665,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 5,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55034",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63034",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62753",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {}
	},
	"15205": {
		"Veranstaltungsnummer": 15205,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Elemente der Mathematik",
		"FriedolinID": 176312,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3014",
				"PNr": 62201,
				"VENr": "62204",
				"VETitel": "Elemente der Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3014",
		"Inhalt": {}
	},
	"15213": {
		"Veranstaltungsnummer": 15213,
		"Titel": "Algorithmische Geometrie I",
		"FriedolinID": 177115,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15255": {
		"Veranstaltungsnummer": 15255,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCCE) im WS 2020/21: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 177267,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Engelhardt,Stefan",
				"Drewlo,Jamal",
				"Max,Daniel"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62334",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62554",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15266": {
		"Veranstaltungsnummer": 15266,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 178681,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53223",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2) (Stochastik)",
		"FriedolinID": 180708,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1735",
				"PNr": 330351,
				"VENr": "330353",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 2 - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3691",
				"PNr": 332711,
				"VENr": "332714",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3691",
				"PNr": 332711,
				"VENr": "332713",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik I - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3692",
				"PNr": 332721,
				"VENr": "332723",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3692",
				"PNr": 332721,
				"VENr": "332724",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik II - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3693",
				"PNr": 332731,
				"VENr": "332733",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3693",
				"PNr": 332731,
				"VENr": "332734",
				"VETitel": "Mastermodul Stochastik III - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1735",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der 3. Termin wird in der Vorlesung vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15270": {
		"Veranstaltungsnummer": 15270,
		"Titel": "Vorkurs: ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Informatik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 176997,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Klaus,Julien"],
			"begleitend": ["Kahlmeyer,Paul"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung wird t\u00e4glich von 08 bis 10 Uhr in dem BigBlueButton Raum&nbsp;<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/jul-m1t-rca-zfk\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/jul-m1t-rca-zfk</a>&nbsp;statt.</p>\n<p>Sie finden alle weiteren Informationen auf Moodle&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=15212\">https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=15212</a>.</p>"
		}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 179184,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"152919": {
		"Veranstaltungsnummer": 152919,
		"Titel": "Distributionen",
		"FriedolinID": 176940,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"152925": {
		"Veranstaltungsnummer": 152925,
		"Titel": "Spektraltheorie diskreter Operatoren",
		"FriedolinID": 177686,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15294": {
		"Veranstaltungsnummer": 15294,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 3 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 177720,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7003",
				"PNr": 63031,
				"VENr": "63033",
				"VETitel": "Analysis 3 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0203",
				"PNr": 55031,
				"VENr": "55033",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3052",
				"PNr": 62751,
				"VENr": "62752",
				"VETitel": "Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0203",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Lehrveranstaltung wird im <strong>Lehramtsstudium Mathematik Gymnasium </strong>f\u00fcr das<strong> Modul FMI-MA3052 Fortgeschrittene Analysis f\u00fcr Lehramtsstudierende</strong> angeboten.</p>"
		}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 186414,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"15297": {
		"Veranstaltungsnummer": 15297,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Lineare Algebra (B.Sc. Informatik, Angew. Informatik, Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 177534,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 6,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0022",
				"PNr": 53221,
				"VENr": "53224",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen finden w\u00f6chentlich als einst\u00fcndige (45 Min.) Veranstaltungen statt.</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"152974": {
		"Veranstaltungsnummer": 152974,
		"Titel": "Grundlagen der technischen Informatik (ThILLM)",
		"FriedolinID": 177123,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"152976": {
		"Veranstaltungsnummer": 152976,
		"Titel": "Grundlagen der Softwareentwicklung und Modellierung (Modul D2/D3)",
		"FriedolinID": 177255,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Mauch,Marianne"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"15307": {
		"Veranstaltungsnummer": 15307,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 175779,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schn\u00fccke,Gero ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63063",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Bitte beachten Sie:</span></span></strong></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">1. Die Veranstaltung findet nicht im Pr\u00e4senzmodus statt.</span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">2. Die Veranstaltung findet&nbsp;jeden Montag von 16:00 bis 18:00 Uhr und jeden Donnerstag von 10:00 bis 12:00 Uhr <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Online</span></span> statt.</span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">3. Der folgende Link f\u00fchrt zur Online-Veranstaltung: </span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/ger-dvk-hu4-ftl\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/ger-dvk-hu4-ftl</a></span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">4. Bei Fragen oder Problemen mit den Link kontaktieren Sie bitte den&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Dozenten (Gero Schn\u00fccke, E-Mail: gero.schnuecke@uni-jena.de).</span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-large;\">Weitere Einzelheiten finden Sie unter <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/\">https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/</a></span></p>"
		}
	},
	"153080": {
		"Veranstaltungsnummer": 153080,
		"Titel": "Polyedrische Optimierung",
		"FriedolinID": 177470,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"153090": {
		"Veranstaltungsnummer": 153090,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Statische Codeanalyse (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 177564,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Link zur Online-Vorlesung:&nbsp;<a href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-lay-fl2-j7v\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-lay-fl2-j7v</a></p>\n<p>Softwareentwicklung f\u00fchrt immer wieder zu Fehlern, die Softwareentwicklern und -firmen viel Zeit und Geld kosten. Ein typisches Beispiel daf\u00fcr ist etwa der <a href=\"https://www.synopsys.com/blogs/software-security/apple-security-55471-aka-goto-fail/\" target=\"_blank\">Fehler in Apple's SSL-Implementierung f\u00fcr das Betriebssystem iOS von 2014</a>. Solche Fehler lassen sich mittlerweile gut mittels einer statischen Codeanalyse aufdecken und vermeiden. Insbesondere mit immer gr\u00f6\u00dferen Codebasen und schnelleren Release-Zyklen kommt der statischen Codeanalyse dabei eine wachsende Bedeutung zu.</p>\n<p>Die zweist\u00fcndige Vorlesung <em>Statische Codeanalyse</em> bietet einen Ein- und \u00dcberblick zu den Grundlagen und Methoden der analytischen Qualit\u00e4tssicherung mittels statischer Codeanalyse. Thematisch wird ein Bogen von fundamentalen Ans\u00e4tzen wie der statischen Typpr\u00fcfung bis zu fortgeschrittenen Werkzeugen wie der monotonen Datenflussanalyse, abstrakten Interpretation und Modellpr\u00fcfung gespannt.</p>\n<p>Diese Vorlesung bildet das Modul \"Softwaretechnik-Spezialisierung I\" f\u00fcr Informatiker, Bioinformatiker und Wirtschaftsinformatiker ab. Bitte beachten sie auch die formalen Voraussetzungen in der Modulbeschreibung. Falls sie diese Veranstaltung f\u00fcr einen anderen Modul anrechnen lassen wollen, dann melden sie sich bitte so fr\u00fch wie m\u00f6glich bei Dr. Thomas Heinze.</p>"
		}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 178992,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 178981,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153230": {
		"Veranstaltungsnummer": 153230,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: I.Am.AI. - K\u00fcnstliche Intelligenz erkl\u00e4rt --- Begleitseminar zur Ausstellung",
		"FriedolinID": 177860,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Graap,Fabian",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.2",
				"PNr": 40591,
				"VENr": "40592",
				"VETitel": "Schwerpunkt IV: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "LA-Phi 4.1",
				"PNr": 40582,
				"VENr": "40584",
				"VETitel": "Schwerpunkt III: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300015",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar o. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 1.1",
				"PNr": 300012,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1b",
				"PNr": 300182,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi1.1c",
				"PNr": 300192,
				"VENr": "300014",
				"VETitel": "Praktische Philosophie: Seminar m. Abschlusspr\u00fcfung"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300055",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 300051,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.1",
				"PNr": 300052,
				"VENr": "300054",
				"VETitel": "Akzent I: Seminar 1"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300065",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 2"
			},
			{
				"Modul": "MA-Phi 2.2",
				"PNr": 300062,
				"VENr": "300064",
				"VETitel": "Akzent II: Seminar 1"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Vom Mai bis August 2020 findet in Jena die interaktive Ausstellung \"I AM A.I.\" (siehe <a href=\"https://www.i-am.ai\">https://www.i-am.ai</a>) statt. Diese Ausstellung will das Thema K\u00fcnstliche Intelligenz mit 14 Exponaten einer breiten \u00d6ffentlichkeit n\u00e4her bringen.</p>\n<p>Zur Vorbereitung dieser Ausstellung f\u00fchren wir im Wintersemester 2020 ein Seminar durch, in welchem die informatischen Hintergr\u00fcnde zu den Exponaten erarbeitet sowie wissenschaftstheoretische, fachdidaktische und gesellschaftliche Implikationen diskutiert werden.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird als Blockseminar gegen Ende der Vorlesungszeit durchgef\u00fchrt.</p>"
		}
	},
	"153323": {
		"Veranstaltungsnummer": 153323,
		"Titel": "ALG: Mengenlehre und ihre Philosophie",
		"FriedolinID": 177416,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15340": {
		"Veranstaltungsnummer": 15340,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematik 1 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft, Geowissenschaft)",
		"FriedolinID": 175544,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schn\u00fccke,Gero ,Dr.rer.nat."],
			"begleitend": ["Olkhovskiy,Vladislav"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63064",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7006",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Bitte beachten Sie:</span></span></strong></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">1. Die Veranstaltung findet <strong>nicht</strong> im <strong>Pr\u00e4senzmodus</strong> statt. Die obigen Raumangaben zu den \u00dcbungen Freitag, 08:00 bis 10:00 Uhr, und <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12:00 bis 14:00 Uhr, sind falsch.</span></span><br></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">2. Es <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">findet</span></span></span></span> nur eine \u00dcbung <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag von<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"> 12:00 bis 14:00 Uhr </span></span></span></span><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Online </span></span></span></span></span></span></strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">statt.&nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><br></span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 18pt;\"><a style=\"color: #000000;\" href=\"https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/vla-dz8-fav-gez\">https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/vla-dz8-fav-gez</a></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">3. <span style=\"font-size: 18pt;\">Alle <span class=\"aCOpRe\">Studierende, die der \u00dcbung am&nbsp;</span></span></span><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 08<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 10:00 zugeteilt sind, werde gebeten in die <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\">\u00dcbung&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 14:00, zu gehen.&nbsp; </span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span> &nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></span>&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">4. Bei Konflikten mit dem Termin <span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span class=\"aCOpRe\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Freitag, 12<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">:00 bis 14:00 </span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\"><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">kontaktieren Sie bitte den&nbsp;<span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-size: x-large;\">Dozenten (Dr. Vladislav Olkhovskiy, E-Mail: vladislav.olkhovskiy@uni-jena.de).</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: x-large;\">Weitere Einzelheiten finden Sie unter <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/\">https://numerik.uni-jena.de/schnuecke/WiSe_20_21/</a></span></p>"
		}
	},
	"153495": {
		"Veranstaltungsnummer": 153495,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 177473,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15367": {
		"Veranstaltungsnummer": 15367,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 178868,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56013",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #000000; font-family: verdana, geneva, sans-serif;\">Die Vorlesung&nbsp;findet w\u00e4hrend erster Wochen des Semesters in der echten Zeit (also 'live', um 12:15 Uhr montags und um 10:15 Uhr dienstags) in <strong><span style=\"color: #0000ff;\">Zoom</span></strong>&nbsp;statt. Einen Link bekommen Sie per <strong><span style=\"color: #3366ff;\">E-Mail</span></strong> (am Freitag den 30.10.2020), falls Sie zu der Vorlesung zugelassen sind. &nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #000000; font-family: verdana, geneva, sans-serif;\">Um an der Vorlesung in Zoom&nbsp;teilzunehmen,&nbsp;k\u00f6nnen Sie entweder die Zoom-App&nbsp;installieren oder sich&nbsp;\u00fcber eine Browser-Version verbinden, die Sie auf der Website von Zoom finden.&nbsp;Kurz vor 12 Uhr (montags), bzw. 10 Uhr (dienstags), aktiviert sich der Zoom-Raum. Die Vorlesungen werden <strong>nicht</strong>&nbsp;aufgezeichnet&nbsp;werden.&nbsp;Ich&nbsp;m\u00f6chte&nbsp;Sie bitten Ihre Videokameras&nbsp;w\u00e4hrend der Vorlesung&nbsp;auszuschalten und (inhaltliche) Fragen im Chat zu stellen.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt; color: #000000; font-family: verdana, geneva, sans-serif;\">Aktuelle Beamer-Folien werden vor der&nbsp;Vorlesung zu&nbsp;Verf\u00fcgung&nbsp;stehen (schauen Sie bitte in `Lerninhalte\u2019 und in Moodle).</span></p>",
			"Literatur": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Michael Artin, Algebra, Birkh\u00e4user, 1993.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Wilhelm Klingenberg, Lineare Algebra und Geometrie, Springer-Verlag 1990.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Stefan&nbsp;Waldmann,&nbsp;Lineare Algebra 1,&nbsp;Die Grundlagen f\u00fcr Studierende der Mathematik und Physik,&nbsp;Springer&nbsp;Spektrum, 2017.&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Gerd Fischer, Lineare Algebra, Springer&nbsp;Spektrum (verschiedene&nbsp;Auflagen).&nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Es existieren weitere gute B\u00fccher \u00fcber lineare Algebra, sowie </span><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">Skripte von zahlreichen Vorlesungen, beispielsweise, i</span></span><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">n Jena gehaltende Algebra/Geometrie: von Herrn Prof. K\u00fclshammer im <a href=\"https://www.minet.uni-jena.de/algebra/skripten/LinAlgAnaGeo04-05.pdf\" target=\"_blank\">WS 2004/05</a>; von Herrn Prof. Green im&nbsp;<a href=\"https://www.minet.uni-jena.de/algebra/skripten/LinAlgAnaGeo-Green-06-07.pdf\" target=\"_blank\">WS 2006/07</a>.&nbsp;</span></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\"><span class=\"s1\">Und hier ist noch ein&nbsp;<a href=\"http://home.mathematik.uni-freiburg.de/soergel/Skripten/XXLAmitGR.pdf\" target=\"_blank\">Skript</a>, diesmal&nbsp;von Herrn Prof. Soergel aus Freiburg.&nbsp;</span></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>In der ersten Semesterwoche, von 2.11. bis 6.11., findet keine \u00dcbung statt.&nbsp;Auch das Tutorium beginnt erst in der zweiten Semesterwoche.&nbsp;Das Tutorium findet online (vermutlich in Zoom) statt, Sie ben\u00f6tigen keine Einschreibung.&nbsp;</p>\n<p>Am Freitag den 6.11.&nbsp;organisieren&nbsp;wir&nbsp;von 9 bis 11 Uhr Sprechstunden/Fragestunden in Zoom. Einen Link dazu bekommen Sie per E-Mail.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">Vorgesehen&nbsp;ist eine schriftliche Pr\u00fcfung, eine <strong>digitale</strong> Klausur. &nbsp;</span>&nbsp;</p>\n<p><strong><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\"><span style=\"color: #000080; font-size: 14pt;\"><span style=\"color: #000000;\">Pr\u00fcfungszulassung.</span></span><span style=\"color: #000080;\">&nbsp;Zulassungsvoraussetzungen sind das Erreichen von mindestens 40% der Punkte aus den \u00dcbungsaufgaben w\u00e4hrend des Semesters&nbsp;und eine aktive Teilnahme an den \u00dcbungen.&nbsp;</span></span></strong></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 14pt; color: #000000;\"><strong>Pr\u00fcfungstermin</strong>.</span><strong><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\"><span style=\"color: #000080;\"><strong>&nbsp;Mittwoch der 3.03.2021 von 9 bis 11 Uhr in Moodle.&nbsp;</strong></span></span></strong></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">Die<span style=\"font-size: 14pt;\"><strong>&nbsp;Modulpr\u00fcfungsanmeldung</strong></span>&nbsp;erfolgt elektronisch \u00fcber Friedolin. &nbsp;</span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt; color: #000080;\">&nbsp;Endtermin der Modulpr\u00fcfungsanmeldung ist Montag, der 11.01.2021 (24 Uhr).&nbsp;</span></strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<div><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">Zu der praktischen Seite der linearen Algebra geh\u00f6ren Methoden, um die&nbsp;linearen&nbsp;Gleichungssysteme zu&nbsp;l\u00f6sen und die&nbsp;L\u00f6sungsmengen zu beschreiben. Solche Aufgaben treten in allen Gebieten der Mathematik und ihren Anwendungen immer wieder auf.&nbsp;&nbsp; Zu&nbsp;der&nbsp;abstrakten Seite&nbsp;geh\u00f6ren&nbsp;Begriffe wie:&nbsp;Gruppen,&nbsp;K\u00f6rper, Vektorr\u00e4ume,&nbsp;lineare Abbildungen. In der Vorlesung werden wir die beiden Seiten&nbsp;studieren und Beziehungen&nbsp;zwischen ihnen untersuchen.&nbsp;</span></div>\n<div><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></div>\n<div><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: medium;\"><span style=\"font-family: Verdana, Arial, Helvetica, sans-serif; font-size: medium;\"><span style=\"font-family: helvetica, arial, sans-serif; font-size: 12pt;\">Erste Themen werden mit Hilfe von&nbsp;Beamer-Folien&nbsp;pr\u00e4sentiert. Die&nbsp;vorl\u00e4ufigen&nbsp;Folien der&nbsp;ersten 4 Kapitel finden Sie&nbsp;<a href=\"https://cloud.uni-jena.de/s/Hj7ZiiyffBLZKFQ\" target=\"_blank\">hier</a>, dazu ben\u00f6tigen Sie das Kennwort:&nbsp;</span>&nbsp;<strong><span style=\"color: #800080;\">Kapiteln1-4&nbsp;</span></strong></span></span></div>"
		}
	},
	"153882": {
		"Veranstaltungsnummer": 153882,
		"Titel": "Physikalisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 178182,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Globale Analysis auf Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 177129,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15411": {
		"Veranstaltungsnummer": 15411,
		"Titel": "ONLINE im WS 2002/21: Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 175789,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63083",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"154240": {
		"Veranstaltungsnummer": 154240,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 177295,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62664",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62634",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50064",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"15433": {
		"Veranstaltungsnummer": 15433,
		"Titel": "Mathematische Methoden der Quantenmechanik",
		"FriedolinID": 177044,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 178733,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"154508": {
		"Veranstaltungsnummer": 154508,
		"Titel": "Embedded Systems (nur \u00dcbergreifende Inhalte, Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 177722,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 178982,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte informieren Sie sich regelm\u00e4\u00dfig auf der Seite des Lehrstuhls Digitale Bildverarbeitung (https://www.inf-cv.uni-jena.de)&nbsp;\u00fcber die aktuellen Planungen f\u00fcr das Sommersemester. Aktuell werden die meisten Lehrveranstaltungen auch in der Corona-Krise unter Ber\u00fccksichtigung der Vorschriften und Ma\u00dfgaben stattfinden. Mehr Informationen erhalten Sie unter&nbsp;<a href=\"https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html\">https://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Lectures+in+Corona+Times.html</a></p>\n<p>Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).</p>",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15460": {
		"Veranstaltungsnummer": 15460,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Mathematik 3 (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 175507,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7008",
				"PNr": 63081,
				"VENr": "63084",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften III: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7008",
		"Inhalt": {}
	},
	"15462": {
		"Veranstaltungsnummer": 15462,
		"Titel": "ONLINE: Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 176072,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94053",
				"VETitel": "Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle begleitet.</p>"
		}
	},
	"15469": {
		"Veranstaltungsnummer": 15469,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik BBGW 1.5 (B.Sc. Biogeowissenschaft)",
		"FriedolinID": 176006,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBGW1.5",
				"PNr": 94051,
				"VENr": "94054",
				"VETitel": "Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle begleitet.</p>"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 178228,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15541": {
		"Veranstaltungsnummer": 15541,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 179140,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62183",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 178360,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15561": {
		"Veranstaltungsnummer": 15561,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 176541,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 177757,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 176835,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15575": {
		"Veranstaltungsnummer": 15575,
		"Titel": "Diskrete und experimentelle Optimierung A",
		"FriedolinID": 176760,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15595": {
		"Veranstaltungsnummer": 15595,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Angewandte Statistik in der Medizin - Medizinische Biometrie und statistische Analyse mit R",
		"FriedolinID": 176395,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schlattmann,Peter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS004",
				"PNr": 51771,
				"VENr": "51774",
				"VETitel": "Angewandte Statistik in der Medizin: Vorlesung/\u00dcbung (WiSe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\">Ort: Besprechungsraum IMSID / PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</span></p>"
		}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 178227,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Gruppentheorie",
		"FriedolinID": 177327,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0106",
				"PNr": 54061,
				"VENr": "54063",
				"VETitel": "Gruppentheorie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0106",
		"Inhalt": {}
	},
	"15628": {
		"Veranstaltungsnummer": 15628,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 176710,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15649": {
		"Veranstaltungsnummer": 15649,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 177060,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Zimmermann,Ian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55014",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15678": {
		"Veranstaltungsnummer": 15678,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Vorbereitungsmodul 1",
		"FriedolinID": 176872,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5001",
				"PNr": 62451,
				"VENr": "62454",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle begleitet.</p>"
		}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 176449,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "PRAESENZ (PRECENCE) im WS 2020/21: Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 177773,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"],
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15712": {
		"Veranstaltungsnummer": 15712,
		"Titel": "RA: Passive Authentifizierung",
		"FriedolinID": 176960,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"15721": {
		"Veranstaltungsnummer": 15721,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 179194,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62233",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle begleitet.</p>"
		}
	},
	"15815": {
		"Veranstaltungsnummer": 15815,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 177307,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat.",
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3029",
				"PNr": 62331,
				"VENr": "62333",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5701",
				"PNr": 62551,
				"VENr": "62553",
				"VETitel": "Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": {}
	},
	"15817": {
		"Veranstaltungsnummer": 15817,
		"Titel": "Ergodentheorie und dynamische Systeme - Eine Einf\u00fchrung",
		"FriedolinID": 176809,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15845": {
		"Veranstaltungsnummer": 15845,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren",
		"FriedolinID": 176911,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0156",
				"PNr": 65561,
				"VENr": "65563",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in tiefe Lernverfahren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0156",
		"Inhalt": {}
	},
	"158484": {
		"Veranstaltungsnummer": 158484,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 3 (BSc Physik, Mathematik)",
		"FriedolinID": 177178,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Perko,Stefan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"15888": {
		"Veranstaltungsnummer": 15888,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematk)",
		"FriedolinID": 177031,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0301",
				"PNr": 56011,
				"VENr": "56014",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0301",
		"Inhalt": {}
	},
	"159458": {
		"Veranstaltungsnummer": 159458,
		"Titel": "KSZ Winpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 178786,
		"Veranstaltungsart": "Kurs",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159459": {
		"Veranstaltungsnummer": 159459,
		"Titel": "KSZ Winpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 178046,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bei R\u00fcckfragen zu der Belegung der KSZ-Poolr\u00e4ume wenden Sie sich bitte an den Leiter des KSZ, Dr. G\u00fcnter Schorr.</p>"
		}
	},
	"159473": {
		"Veranstaltungsnummer": 159473,
		"Titel": "KSZ Linuxpool1-Belegung",
		"FriedolinID": 177841,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"159474": {
		"Veranstaltungsnummer": 159474,
		"Titel": "KSZ Linuxpool2-Belegung",
		"FriedolinID": 178152,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schorr,G\u00fcnter ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15978": {
		"Veranstaltungsnummer": 15978,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 176767,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15986": {
		"Veranstaltungsnummer": 15986,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 176365,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0552",
				"PNr": 58521,
				"VENr": "58523",
				"VETitel": "Proseminar Numerische Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0552",
		"Inhalt": {}
	},
	"160064": {
		"Veranstaltungsnummer": 160064,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Datenbanksysteme Spezialisierung",
		"FriedolinID": 180710,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0011",
				"PNr": 50111,
				"VENr": "50113",
				"VETitel": "Datenbanksysteme Spezialisierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0011",
		"Inhalt": {}
	},
	"160072": {
		"Veranstaltungsnummer": 160072,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmisches Beweisen",
		"FriedolinID": 177988,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3162",
				"PNr": 352121,
				"VENr": "352123",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3164",
				"PNr": 352141,
				"VENr": "352143",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3161",
				"PNr": 352111,
				"VENr": "352113",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3163",
				"PNr": 352131,
				"VENr": "352133",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Das Modul ist nicht in Friedolin hinterlegt. Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber das Papierformular dre Fakult\u00e4t an.</strong></span></p>",
			"Literatur": "<p>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</p>\n<p>Jan Krajicek: Bounded Arithmetic, Propositional Logic, and Complexity Theory, Cambridge University Press, 1995</p>\n<p>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</p>",
			"Bemerkung": "<p>Umfang: 4 SWS Vorlesung/\u00dcbung</p>\n<p>Leistungspunkte: 6</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:&nbsp;\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</p>\n<p>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Einf\u00fchrung in die Beweiskomplexit\u00e4t und algorithmische Aspekte von SAT mit den Themen:</p>\n<ul>\n<li>Wichtige Beweissysteme</li>\n<li>Harte Formeln f\u00fcr Resolution</li>\n<li>Spieltechniken f\u00fcr untere Schranken</li>\n<li>Algorithmen f\u00fcr Spezialf\u00e4lle (Hornformeln, 2-SAT)</li>\n<li>DPLL und CDCL Algorithmen</li>\n<li>Zusammenhang zwischen Beweissystemen und SAT-Solvern</li>\n<li>Geometrische und algebraische Beweissysteme</li>\n<li>Frege-Kalk\u00fcle</li>\n<li>Quantifizierte Boolesche Formeln</li>\n<li>Beweissysteme f\u00fcr modale Logik</li>\n<li>Lokale Suchalgorithmen</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen.</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Kenntnisse \u00fcber Techniken zum Nachweis unterer Schranken</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"160075": {
		"Veranstaltungsnummer": 160075,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Algorithmisches Beweisen LAB",
		"FriedolinID": 178732,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt; color: #ff0000;\"><strong>Das Modul ist nicht in Friedolin verf\u00fcgbar. Bitte melden Sie sich unbedingt \u00fcber das Papierformular der Fakult\u00e4t an.</strong></span></p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>Uwe Sch\u00f6ning, Jacobo Toran: Das Erf\u00fcllbarkeitsproblem SAT, Lehmanns 2012</li>\n<li>Stasys Jukna: Boolean Function Complexity, Springer 2012</li>\n<li>Handbook of Satisfiability, IOS Pres, 2009</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>Umfang: 4 SWS Praktikum</p>\n<p>Leistungspunkte: 4</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-IN0001 Algorithmen und Datenstrukturen</li>\n<li>FMI-IN0005 Automaten und Berechenbarkeit</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<ul>\n<li>\u00dcbungskriterien, die zum Modulbeginn festgelegt werden</li>\n</ul>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform)</strong></p>\n<ul>\n<li>Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung (Festlegung erfolgt zu Beginn des Moduls)</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Inhalt:</strong></p>\n<p>Algorithmische Begleitung der Vorlesung Algorithmisches Beweisen;</p>\n<p>Prototyp-Implementierungen von Algorithmen zum SAT-Solving:</p>\n<ul>\n<li>Hornformel</li>\n<li>2-KNF</li>\n<li>Lokale Suche, random walk</li>\n<li>DPLL, CDCL</li>\n<li>QBF Expansion</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;Experimente mit Solvern</p>\n<ul>\n<li>Testen einfacher/harter Formeln</li>\n<li>Kodierung von Problemen</li>\n<li>Analyse von Formelklassen</li>\n<li>Zuf\u00e4llige Formeln</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik und der algorithmischen L\u00f6sung von Erf\u00fcllbarkeitsproblemen</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur beweistheoretischen Einordnung konkreter Formelklassen</li>\n<li>Grundverst\u00e4ndnis und Bef\u00e4higung zur Implementierung moderner SAT-Algorithmen</li>\n<li>Kenntnisse zum Einsatz moderner SAT- und QBF-Solver</li>\n<li>Einsichten in Chancen und Grenzen moderner SAT-Solver</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (TIA, ALG) f\u00fcr den M.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Informatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik, Vertiefung Algorithmik, Nebenfach Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Mathematik&nbsp;</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Nebenfach Informatik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.Sc. Wirtschaftswissenschaften, Schwerpunkt IMS<a href=\"#_msocom_3\">[</a></li>\n<li>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</li>\n</ul>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"160081": {
		"Veranstaltungsnummer": 160081,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: ALG: Komplexit\u00e4t & Logik",
		"FriedolinID": 178110,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Seminar zu wechselnden aktuellen Themen der Logik in der Informatik</p>\n<p>&nbsp;Typische Themen sind:</p>\n<ul>\n<li>Verschiedene Logiken: Aussagenlogik, erststufige Logik, QBF, modale, intuitionistische Logiken etc.</li>\n<li>Komplexit\u00e4t dieser Logiken</li>\n<li>Beweiskalk\u00fcle der Logiken</li>\n<li>Algorithmische Aspekte</li>\n<li>SAT- und QBF Solver</li>\n<li>Beweiskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Berechnungskomplexit\u00e4t</li>\n<li>Algebraische Beweissysteme</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Vertiefte Kenntnisse in Theoretischer Informatik, Logik, Komplexit\u00e4t und Algorithmik</li>\n<li>Vertrautheit mit State-of-the-Art-Techniken zum Design und zur Analyse von Algorithmen, insbesondere f\u00fcr Erf\u00fcllbarkeitsprobleme</li>\n<li>Erwerb von geeigneten Pr\u00e4sentationstechniken f\u00fcr theoretische Themen&nbsp;</li>\n</ul>"
		}
	},
	"16149": {
		"Veranstaltungsnummer": 16149,
		"Titel": "Wahrscheinlickeitstheorie",
		"FriedolinID": 177616,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"166259": {
		"Veranstaltungsnummer": 166259,
		"Titel": "Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 176445,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"166345": {
		"Veranstaltungsnummer": 166345,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Sprachtechnologie",
		"FriedolinID": 178715,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sch\u00fcz,Simeon"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "B-GSW-12",
				"PNr": 13131,
				"VENr": "13133",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Computerlinguistik und Sprachtechnologie Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0161",
		"Inhalt": {}
	},
	"166347": {
		"Veranstaltungsnummer": 166347,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Datenbanksystemimplementierung",
		"FriedolinID": 177016,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Alhomssi,Adnan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0073",
				"PNr": 50731,
				"VENr": "50733",
				"VETitel": "Datenbanksystemimplementierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"166348": {
		"Veranstaltungsnummer": 166348,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie LAB",
		"FriedolinID": 178825,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"166394": {
		"Veranstaltungsnummer": 166394,
		"Titel": "Mathematische Biologie I",
		"FriedolinID": 177474,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"166395": {
		"Veranstaltungsnummer": 166395,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Didaktik der Mathematik B",
		"FriedolinID": 176435,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"167679": {
		"Veranstaltungsnummer": 167679,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen der Prozessmodellierung und des Prozessmanagements",
		"FriedolinID": 177347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0212_20192.pdf",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\">Die Pr\u00fcfungsanmeldung ist nicht \u00fcber Friedolin m\u00f6glich.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\">Bitte melden Sie sich mit dem Papierformular der Fakult\u00e4t f\u00fcr Mathematik und Informatik (oder Ihrer Fakult\u00e4t) an.</span></p>"
		}
	},
	"168098": {
		"Veranstaltungsnummer": 168098,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Medizinische Visualisierung",
		"FriedolinID": 177727,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS003",
				"PNr": 51761,
				"VENr": "51764",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS003",
				"PNr": 51762,
				"VENr": "51764",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Bildverarbeitung in der Medizin: Vorlesung (WiSe)"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Umfang: 6 LP</p>\n<p>Die Veranstaltung ist der S\u00e4ule Informations- und Softwaresysteme zugeordnet.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen dieser Vorlesung werden die Grundlagen medizinischer Visualisierung erl\u00e4utert und anhand zahlreicher Beispiele aus der Praxis veranschaulicht und vermittelt. Neben Basiswissen zur medizinischen Bildgebung, klinischen Abl\u00e4ufen und Systemen stehen vor allem Methoden der Computergrafik und Visualisierung im Vordergrund. Dabei soll neben technischen Details und Algorithmen auch diskutiert werden, inwieweit moderne Visualisierungsformen einen echten Mehrwert f\u00fcr die Diagnostik und Therapie liefern k\u00f6nnen - und wo ihre Grenzen sind.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>MSc Informatik</p>"
		}
	},
	"168099": {
		"Veranstaltungsnummer": 168099,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Vis: Illustrative Visualisierung",
		"FriedolinID": 177698,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeit:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme, FMI-IN0142 Seminar Computational and Data Science</li>\n<li><strong>LA Informatik</strong>: Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"168149": {
		"Veranstaltungsnummer": 168149,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum - Mathematik mit digitalen Werkzeugen",
		"FriedolinID": 178039,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174151": {
		"Veranstaltungsnummer": 174151,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: DB: Moderne Datenbanksysteme",
		"FriedolinID": 177606,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"174152": {
		"Veranstaltungsnummer": 174152,
		"Titel": "Doktorandenseminar Beweiskomplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 178504,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beyersdorff,Olaf,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"174153": {
		"Veranstaltungsnummer": 174153,
		"Titel": "Aktuelle Methoden in den Digital Humanities",
		"FriedolinID": 178859,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174155": {
		"Veranstaltungsnummer": 174155,
		"Titel": "Korpusanalyse mit Python (ASQ)",
		"FriedolinID": 179052,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"174156": {
		"Veranstaltungsnummer": 174156,
		"Titel": "Maschinelles Lernen im \u00dcbersetzerbau",
		"FriedolinID": 179011,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"174651": {
		"Veranstaltungsnummer": 174651,
		"Titel": "Klausurtermine aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 179160,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Spilling,Ines"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"180386": {
		"Veranstaltungsnummer": 180386,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ - Klausuren ab Oktober 2020",
		"FriedolinID": 180386,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"180664": {
		"Veranstaltungsnummer": 180664,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Primzahltests und Faktorisierungsalgorithmen (Algebra/ZT)",
		"FriedolinID": 180664,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Brenner,Sofia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1103",
				"PNr": 324031,
				"VENr": "324033",
				"VETitel": "Primzahltests und Faktorisierungsalgorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3191",
				"PNr": 331211,
				"VENr": "331213",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3191",
				"PNr": 331211,
				"VENr": "331214",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie I - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3192",
				"PNr": 331221,
				"VENr": "331223",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3192",
				"PNr": 331221,
				"VENr": "331224",
				"VETitel": "Mastermodul Algebra/Zahlentheorie II - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "FMI-MA1103",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Das Modul wird mit 9 LP angeboten.</span></strong></p>"
		}
	},
	"180665": {
		"Veranstaltungsnummer": 180665,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Projekt - Parallel Computing: Tsunami Simulation",
		"FriedolinID": 180665,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Breuer,Alexander,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Grundkenntnisse in der linearen Algebra</li>\n<li>Grundkenntnisse in der Handhabung einer Linux-Distribution</li>\n<li>Programmierkenntnisse in C oder C++</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Projektarbeit: Zu Beginn der Lehrveranstaltung wird die Gewichtung der Einzelleistungen zur Ermittlung der Note bekanntgegeben.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>In diesem Projekt werden Ans\u00e4tze des parallelen Rechnens und des modernen Softwareengineerings in einer Anwendung untersucht: Tsunami-Simulationen.</p>\n<p>Das Projekt deckt dabei viele der Entwicklungsschritte ab, welche in der Praxis f\u00fcr skalierbare und effiziente Software notwendig sind.<br>Dies beginnt bei der Entwicklung eines eindimensionalen L\u00f6sers und dessen Implementierung in einem bestehenden Framework.<br>Die Integration von Eingabedaten, gegeben durch die Bathymetrie und Verschiebungen des Untergrundes, erm\u00f6glicht dann die Simulation m\u00f6glicher und vergangener Tsunami-Ereignisse.<br>Das gewonnene Wissen \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und Implementierungsdetails wird w\u00e4hrend des Projektes bei der Parallelisierung und Optimierung der entwickelten Software ausgenutzt.</p>\n<p>Das Projekt wird in Gruppen bearbeitet.<br>Die erarbeiteten L\u00f6sungsans\u00e4tze werden in regelm\u00e4\u00dfigen Treffen vorgestellt und diskutiert.<br>Eine Individualphase in der Entwicklung, mit einem von der jeweiligen Gruppe definierten Schwerpunkt, bildet den Abschluss des Projektes.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik</p>\n<p>Wahlpflichtmodul (PAR) f\u00fcr das Lehramt Informatik Gymnasium</p>\n<p>Wahlpflichtmodul f\u00fcr den B.A. Erg\u00e4nzungsfach Informatik</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"180718": {
		"Veranstaltungsnummer": 180718,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmen und Datenstrukturen 2",
		"FriedolinID": 180718,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die Veranstaltung muss im WS 2020/21 leider entfallen.</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Kernthemen dieser&nbsp; Veranstaltung sind die amortisierte Kostenanalyse, spezielle Datenstrukturen, wie der Fibonacci-Heap und die Algorithmenentwurfstechnik Dynamisches Programmieren. Dar\u00fcberhinaus werden weitere algorithmische Probleme, z.B. auf Graphen behandelt.</p>"
		}
	},
	"180719": {
		"Veranstaltungsnummer": 180719,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Computergrafik",
		"FriedolinID": 180719,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {}
	},
	"180720": {
		"Veranstaltungsnummer": 180720,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Vis: Visual Analytics",
		"FriedolinID": 180720,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lawonn,Kai,Juniorprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "http://vis.uni-jena.de/?page_id=194",
		"Inhalt": {}
	},
	"180721": {
		"Veranstaltungsnummer": 180721,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Datenbanksysteme Projekt",
		"FriedolinID": 180721,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Alhomssi,Adnan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0010",
				"PNr": 50101,
				"VENr": "50103",
				"VETitel": "Datenbanksysteme Projekt: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0010",
		"Inhalt": {}
	},
	"180722": {
		"Veranstaltungsnummer": 180722,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Inferenz in probabilistischen Modellen",
		"FriedolinID": 180722,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Habeck,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Laue,S\u00f6ren ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"180787": {
		"Veranstaltungsnummer": 180787,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Bez\u00fcge zwischen akademischer Mathematik und Schulmathematik (Analysis)",
		"FriedolinID": 180787,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schadl,Constanze"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"181046": {
		"Veranstaltungsnummer": 181046,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ: \u00dcbung Vorkurs Mathematik",
		"FriedolinID": 181046,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 8,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"181049": {
		"Veranstaltungsnummer": 181049,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ: Tutorium Vorkurs Mathematik",
		"FriedolinID": 181049,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"181459": {
		"Veranstaltungsnummer": 181459,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: SW-Projektmanagement Vertiefung und Spezialisierung (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 181459,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Nach derzeitigem Stand wird die Vorlesung im gef\u00fchrten Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung angeboten.</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesungszeiten im Friedolin sind damit nur Platzhalter. Zielgruppe sind Studierende die bereits<br></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">eine Grundlage im Themengebiet \"Projektmanagement\" vorweisen k\u00f6nnen, z.B. die Vorlesung von</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Herrn Strubbe oder Erfahrungen in der Praxis.</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 28.10.2020 mit einer kurzen Begr\u00fcndung per Email bei mir, </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; sollten sie interessiert sein und die Voraussetzungen erf\u00fcllen:</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; <a style=\"background-color: #ffffff;\" href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de\">wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; </span></span><span style=\"color: #ff0000;\"><em><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Ohne fristgerechte Email keine Zulassung.</span></strong></em></span></p>"
		}
	},
	"181519": {
		"Veranstaltungsnummer": 181519,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen und Anwendungen von Computational Imaging in der optischen Industrie (Optimierung)",
		"FriedolinID": 181519,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Milde,Thomas"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3531",
				"PNr": 332211,
				"VENr": "332213",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung I - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3532",
				"PNr": 332221,
				"VENr": "332223",
				"VETitel": "Mastermodul Optimierung II - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "https://bbb.fmi.uni-jena.de/b/tho-3uw-gyk-8re",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Unzul\u00e4nglichkeiten der optischen Abbildung? \u2013 die lassen sich doch digital korrigieren \u2013 oder?</p>\n<p>Diese Frage ist nur ein Aspekt des Computational Imaging. Vielmehr werden mittels digital-optischen Systemen, bestehend aus Beleuchtung, Optiksystem (z.B. Linsen) und Sensor, auf vielf\u00e4ltige Weise Informationen \u00fcber das zu untersuchende Objekt gewonnen. Dabei kommen verschiedene Konzepte der angewandten Mathematik zum Einsatz: 2d FFT, regularisierte Least-Squares Verfahren, Verfahren der nichtlinearen Optimierung, Fixpunktiterationen, digitale Bildverarbeitung u.v.m..</p>\n<p>Nach einer Einleitung werden die notwendigen mathematischen Methoden vorgestellt. Es schlie\u00dft sich eine Mathematisierung der Licht-Probe Interaktion, der optischen Abbildung der Beleuchtung und der Abtastung durch einen digitalen Sensor an. Im dritten Teil der Vorlesung wird eine Auswahl an speziellen Verfahren des Computational Imaging vorgestellt. Mittels Variation der Beleuchtung oder des optischen Systems werden Eigenschaften des Untersuchungsobjektes rekonstruiert. Dabei werden mathematische Prinzipien und Methoden eingesetzt und kombiniert, die weitgehend aus dem Grundstudium bekannt sind oder extra eingef\u00fchrt werden. Die vorgestellten Beispiele werden durch praktische Anwendungen aus der optischen Industrie motiviert und erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Das Ziel der Vorlesung ist es zu vermitteln, dass die abstrakten mathematischen Konzepte und Methoden aus dem Grundstudium zur Beschreibung optischer Prinzipien benutzt werden k\u00f6nnen und digital-optische Konzepte als Gleichung oder Optimierungsproblem formuliert werden k\u00f6nnen. Das Verst\u00e4ndnis und die Beherrschung dieser Dualit\u00e4t erm\u00f6glicht es dem Mathematiker, seine F\u00e4higkeiten bei der Auslegung von Computational Imaging Systemen nutzbringend einzusetzen.</p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Mathematik der Abbildungskette</li>\n<li>Radiometrie - Licht als komplexe Funktion</li>\n<li>Optik: Brechung, Beugung, Abbildung, Aberrationen, Linsensysteme</li>\n<li>Digitale Sensoren</li>\n<li>Computational Imaging Themen: Phase Retrieval, Digitale Aberrationskorrektur, H\u00f6henrekonstruktion, Winkelselektive Beleuchtung, Fourier Ptychographie</li>\n</ul>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<ul>\n<li>Verst\u00e4ndnis der Grundkonzepte des Computational Imaging</li>\n<li>Verst\u00e4ndnis der Komponenten eines Digital-Optischen Systems</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Digital-Optischen Co-Design</li>\n</ul>"
		}
	},
	"18945": {
		"Veranstaltungsnummer": 18945,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Analysis 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175601,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 7,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Zimmermann,Ian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63014",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18947": {
		"Veranstaltungsnummer": 18947,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 178045,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62163",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Inhalt": {}
	},
	"18949": {
		"Veranstaltungsnummer": 18949,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 176478,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 6,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3009",
				"PNr": 62161,
				"VENr": "62164",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3009",
		"Inhalt": {}
	},
	"18953": {
		"Veranstaltungsnummer": 18953,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Algebra/Geometrie 1 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175522,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 6,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Yakimova,Oxana,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"begleitend": ["Regeta,Andriy ,Dr.phil."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"18954": {
		"Veranstaltungsnummer": 18954,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 176347,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62293",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63093",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18955": {
		"Veranstaltungsnummer": 18955,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 176979,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 6,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3023",
				"PNr": 62291,
				"VENr": "62294",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7009",
				"PNr": 63091,
				"VENr": "63094",
				"VETitel": "Algebra und Geometrie I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {}
	},
	"18956": {
		"Veranstaltungsnummer": 18956,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 179148,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rfler,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59013",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>asfasasd</p>", "Literatur": "<p>n</p>" }
	},
	"18957": {
		"Veranstaltungsnummer": 18957,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2021/21: Lineare Optimierung",
		"FriedolinID": 177831,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rfler,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0601",
				"PNr": 59011,
				"VENr": "59014",
				"VETitel": "Lineare Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0601",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT: Verteiltes Datenmanagement am Beispiel der Medizininformatik",
		"FriedolinID": 179146,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18960": {
		"Veranstaltungsnummer": 18960,
		"Titel": "Codierungstheorie",
		"FriedolinID": 176998,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18964": {
		"Veranstaltungsnummer": 18964,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: H\u00f6here Analysis 2 (Analysis)",
		"FriedolinID": 177673,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325123",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331533",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331523",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3291",
				"PNr": 331511,
				"VENr": "331513",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18966": {
		"Veranstaltungsnummer": 18966,
		"Titel": "Finite Elemente f\u00fcr partielle DGL",
		"FriedolinID": 177440,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18967": {
		"Veranstaltungsnummer": 18967,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz",
		"FriedolinID": 177299,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0017",
				"PNr": 50171,
				"VENr": "50173",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64044",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64043",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0117",
		"Inhalt": {}
	},
	"18968": {
		"Veranstaltungsnummer": 18968,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Geometrie f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 177782,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62113",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18969": {
		"Veranstaltungsnummer": 18969,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Geometrie f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 177715,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3004",
				"PNr": 62111,
				"VENr": "62114",
				"VETitel": "Geometrie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"18970": {
		"Veranstaltungsnummer": 18970,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 177688,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"18971": {
		"Veranstaltungsnummer": 18971,
		"Titel": "Algebraische Topologie",
		"FriedolinID": 177650,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18972": {
		"Veranstaltungsnummer": 18972,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Funktionentheorie 1",
		"FriedolinID": 178762,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0243",
				"PNr": 55431,
				"VENr": "55433",
				"VETitel": "Funktionentheorie 1: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0243",
		"Inhalt": {}
	},
	"18973": {
		"Veranstaltungsnummer": 18973,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: H\u00f6here Analysis 2 (Analysis)",
		"FriedolinID": 177682,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1212",
				"PNr": 325121,
				"VENr": "325124",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 2: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331534",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3291",
				"PNr": 331511,
				"VENr": "331514",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331524",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1212",
		"Inhalt": {}
	},
	"18981": {
		"Veranstaltungsnummer": 18981,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Algorithmische Probleml\u00f6sung",
		"FriedolinID": 178650,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."],
			"begleitend": ["Thiel,Sven"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50251,
				"VENr": "50253",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis: </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend. </strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>"
		}
	},
	"18982": {
		"Veranstaltungsnummer": 18982,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 176466,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50404",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><strong>Die verbindliche Anmeldung zu den \u00dcbungsgruppen erfolgt \u00fcber das&nbsp;<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-8141427206117044734\" target=\"_blank\">CAJ</a></strong>.</strong></strong></p>\n<p><strong>Das Praktikum beginnt in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"18983": {
		"Veranstaltungsnummer": 18983,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Informatik II (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175788,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64033",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1103",
				"PNr": 64031,
				"VENr": "64034",
				"VETitel": "InEinf\u00fchrung in die Informatik II f\u00fcr B.Sc. Physik: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1103",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 181710,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekz-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</span></strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Dr. Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18986": {
		"Veranstaltungsnummer": 18986,
		"Titel": "Informationsveranstaltung Pr\u00fcfungsorganisation an der Fakult\u00e4t",
		"FriedolinID": 177709,
		"Veranstaltungsart": "Einf\u00fchrungsveranstaltung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18988": {
		"Veranstaltungsnummer": 18988,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Parallel Computing I",
		"FriedolinID": 177062,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Breuer,Alexander,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0136",
				"PNr": 65361,
				"VENr": "65363",
				"VETitel": "Parallel Computing I: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0136",
		"Inhalt": {}
	},
	"18989": {
		"Veranstaltungsnummer": 18989,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 179155,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58003",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5502",
				"PNr": 62571,
				"VENr": "62573",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: Vorlesung mit \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {}
	},
	"18990": {
		"Veranstaltungsnummer": 18990,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen",
		"FriedolinID": 177272,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0500",
				"PNr": 58001,
				"VENr": "58004",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Numerische Mathematik und das Wissenschaftliche Rechnen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5501",
				"PNr": 62541,
				"VENr": "62544",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik/Wissenschaftliches Rechnen - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0500",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Weitere Informationen unter: <a href=\"https://numerik.uni-jena.de/lehre/2019w_num0/\">https://numerik.uni-jena.de/lehre/2019w_num0/</a></p>"
		}
	},
	"18991": {
		"Veranstaltungsnummer": 18991,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 176436,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18992": {
		"Veranstaltungsnummer": 18992,
		"Titel": "Stochastische Prozesse in diskreter Zeit (Stochastische Prozesse 1)",
		"FriedolinID": 176848,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"18995": {
		"Veranstaltungsnummer": 18995,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 202/21: Grundlagen der Systembiologie",
		"FriedolinID": 177317,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0005",
				"PNr": 52251,
				"VENr": "52253",
				"VETitel": "Grundlagen der Systembiologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0005",
		"Inhalt": {}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 178945,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sukaylo,Oleksiy", "Wendt,Julian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18998": {
		"Veranstaltungsnummer": 18998,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Software Qualit\u00e4tssicherung (SWT-Spez. I)",
		"FriedolinID": 176966,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Vogel,Ronny"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Link zur Online-Veranstaltung:&nbsp;<a href=\"https://meet.google.com/wbd-csnu-pto\">https://meet.google.com/wbd-csnu-pto<br></a></strong></span></p>\n<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Dieser Link wird w\u00e4hrend des gesamten Semesters genutzt.</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 13.3333px;\">Die Konferenz funktioniert im Webbrowser, am besten mit Google Chrome.</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 13.3333px;\">Nach Aufruf der URL k\u00f6nnen Sie die Kamera abschalten (runde Icons unten), bevor Sie dann tats\u00e4chlich an der Konferenz&nbsp;teilnehmen.</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 13.3333px;\">Die Teilnahme an der Konferenz erfolgt schlie\u00dflich mit dem ovalen Button \"Join now\" rechts.</span></li>\n</ul>\n<p>Die Vorlesung wird von Herrn <em><strong>R. Vogel (Xceptance GmbH, Jena)</strong></em>&nbsp;gehalten.</p>\n<p>Die Durchf\u00fchrung erfolgt online in Form von Live-Videokonferenzen zu den Veanstaltungsterminen. Jeweils nach der Veranstaltung werden die Unterlagen als PDF-Dateien in Moodle bereitgestellt.</p>\n<p>Die Zugangsdaten f\u00fcr die Videokonferenzen werden&nbsp;noch bekanntgegeben.</p>\n<p><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Verpflichtende Vorbesprechung und Start: 05.11.2020, 16:00 Uhr.</span></em></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bei der heutigen Durchdringung aller Lebensbereiche mit Software hat sicher jeder schon mehr<br>oder weniger ernste Auswirkungen von Softwarefehlern zu sp\u00fcren bekommen. Das zeigt, wie<br>wichtig, aber auch, wie schwer beherrschbar Ma\u00dfnahmen zur Qualit\u00e4tssicherung (QS) von<br>Software in der Praxis sind. Diese Vorlesung behandelt die grundlegende Problematik, Begriffe,<br>Ma\u00dfnahmen und Vorgehensweisen in der Software-Qualit\u00e4tssicherung, einschlie\u00dflich eines<br>\u00dcberblicks \u00fcber die Testautomatisierung und einer kurzen Einf\u00fchrung in Lasttests. Behandelt<br>werden dabei auch aktuelle Entwicklungen, wie der Softwaretest im Rahmen agiler Prozesse.</p>"
		}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 178155,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59023",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"19001": {
		"Veranstaltungsnummer": 19001,
		"Titel": "PR\u00c4SENZ im WS 2020/21: Optimierung MSc",
		"FriedolinID": 177551,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3804",
				"PNr": 323041,
				"VENr": "323043",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2 Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3803",
				"PNr": 323031,
				"VENr": "323033",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1 Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 18pt;\">Es ist ein Seminar nur f\u00fcr Masterstudenten und Doktoranden.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Teilnehmen kann nur, wer vorher <strong>am Lehrstuhl mindestens eine Vorlesung</strong> (Bachelor oder Master) erfolgreich absolviert hat.</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</span></p>"
		}
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 179103,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19003": {
		"Veranstaltungsnummer": 19003,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 176765,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19006": {
		"Veranstaltungsnummer": 19006,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 176866,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["K\u00fchne,Lars ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0119",
				"PNr": 51191,
				"VENr": "51192",
				"VETitel": "Algorithm Engineering: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51446",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51441,
				"VENr": "51445",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Algorithmik"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3163",
				"PNr": 352131,
				"VENr": "352133",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3164",
				"PNr": 352141,
				"VENr": "352143",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3161",
				"PNr": 352111,
				"VENr": "352113",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3162",
				"PNr": 352121,
				"VENr": "352123",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0119",
		"Inhalt": {}
	},
	"19007": {
		"Veranstaltungsnummer": 19007,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: ISWE - Ingenieurm\u00e4\u00dfige Software-Entwicklung",
		"FriedolinID": 177692,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19013": {
		"Veranstaltungsnummer": 19013,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ma\u00dftheorie",
		"FriedolinID": 179152,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0711",
		"Inhalt": {}
	},
	"19015": {
		"Veranstaltungsnummer": 19015,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im W 2020/21: Ma\u00dftheorie",
		"FriedolinID": 177797,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["K\u00f6pp,Verena"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0711",
		"Inhalt": {}
	},
	"19016": {
		"Veranstaltungsnummer": 19016,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 1 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 177127,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19018": {
		"Veranstaltungsnummer": 19018,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 178499,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3012",
				"PNr": 62781,
				"VENr": "62783",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Wirtschaftsp\u00e4dagogik: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53073",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62283",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19019": {
		"Veranstaltungsnummer": 19019,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 177300,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Hesse,Robert"
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"],
			"begleitend": ["Ritsch,Marian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0007",
				"PNr": 53071,
				"VENr": "53074",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3022",
				"PNr": 62281,
				"VENr": "62284",
				"VETitel": "Stochastik f\u00fcr Regelschullehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0007",
		"Inhalt": {}
	},
	"19020": {
		"Veranstaltungsnummer": 19020,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Fl\u00fcsse",
		"FriedolinID": 176717,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19023": {
		"Veranstaltungsnummer": 19023,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 177171,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "Dirichlet-Formen",
		"FriedolinID": 176884,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19025": {
		"Veranstaltungsnummer": 19025,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 176369,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 178528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19033": {
		"Veranstaltungsnummer": 19033,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Automatisches Differenzieren",
		"FriedolinID": 177057,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0125",
				"PNr": 51251,
				"VENr": "51253",
				"VETitel": "Automatisches Differenzieren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0125",
		"Inhalt": {}
	},
	"19034": {
		"Veranstaltungsnummer": 19034,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Data Mining und Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 176944,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Fleischauer,Markus"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52273",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0007",
				"PNr": 52271,
				"VENr": "52274",
				"VETitel": "Projekt Data Mining und Sequenzanalyse: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0007",
		"Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19035": {
		"Veranstaltungsnummer": 19035,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Systemsoftware",
		"FriedolinID": 179149,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing.",
				"Welsch,Martin,Honorarprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0055",
				"PNr": 50551,
				"VENr": "50553",
				"VETitel": "Systemsoftware: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"19036": {
		"Veranstaltungsnummer": 19036,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 176991,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19037": {
		"Veranstaltungsnummer": 19037,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 179132,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50133",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51353",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19038": {
		"Veranstaltungsnummer": 19038,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Diskrete Strukturen I / Mathematische und logische Grundlagen",
		"FriedolinID": 177694,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."],
			"begleitend": ["B\u00f6hm,Benjamin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0013",
				"PNr": 50131,
				"VENr": "50134",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1005",
				"PNr": 51351,
				"VENr": "51354",
				"VETitel": "Mathematische und logische Grundlagen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"19040": {
		"Veranstaltungsnummer": 19040,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Geometrie - Graphentheorie",
		"FriedolinID": 177656,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Dafinger,Markus ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0481",
		"Inhalt": {}
	},
	"19042": {
		"Veranstaltungsnummer": 19042,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Theoretischer Teil)",
		"FriedolinID": 177102,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19043": {
		"Veranstaltungsnummer": 19043,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (2. Teil)",
		"FriedolinID": 177892,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Then,Andr\u00e9"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"19044": {
		"Veranstaltungsnummer": 19044,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Informatik (B.Sc. Werkstoffwissenschaft)",
		"FriedolinID": 175663,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Bodesheim,Paul ,Dr.-Ing."],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64014",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64015",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1101",
				"PNr": 64011,
				"VENr": "64013",
				"VETitel": "Informatik (f\u00fcr Werkstoffwissenschaftler): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1101",
		"Inhalt": {}
	},
	"19045": {
		"Veranstaltungsnummer": 19045,
		"Titel": "xxx",
		"FriedolinID": 175793,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19049": {
		"Veranstaltungsnummer": 19049,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 177011,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19051": {
		"Veranstaltungsnummer": 19051,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t",
		"FriedolinID": 177728,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62653,
				"VENr": "62663",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62623,
				"VENr": "62633",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung DMI"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0006",
				"PNr": 50061,
				"VENr": "50063",
				"VETitel": "Berechenbarkeit und Komplexit\u00e4t: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0006",
		"Inhalt": {}
	},
	"19053": {
		"Veranstaltungsnummer": 19053,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Informatik + Gesellschaft: Barrierefreie FSU",
		"FriedolinID": 176928,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"19055": {
		"Veranstaltungsnummer": 19055,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: SWT: Verteiltes Datenmanagemnet in der Medizininformatik",
		"FriedolinID": 177220,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Liebe Studenten,</p>\n<p>das Seminar wird in Moodle gef\u00fchrt (moodle.uni-jena.de). Alle Informationen zum Seminar, Link zur Veranstaltung und vieles mehr finden Sie dort. Bitte anmelden.</p>\n<p>Wir starten mit dem Seminar in der 2. Vorlesungswoche - also am 9.11.2020.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Viele Gr\u00fc\u00dfe!</p>\n<p>Marianne Mauch</p>"
		}
	},
	"19056": {
		"Veranstaltungsnummer": 19056,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RA: Parallele Programmierung",
		"FriedolinID": 177453,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Breuer,Alexander,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong>&nbsp;durchgef\u00fchrt. <a href=\"https://www.ac.uni-jena.de/teaching/seminar/IN0105_ParProg\">Hier </a>finden Sie n\u00e4here Informationen.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet am 2.11.2020 im Zeitraum 10-12 Uhr online \u00fcber BigBlueButton (BBB) statt.</p>"
		}
	},
	"19058": {
		"Veranstaltungsnummer": 19058,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Semantic Web Technologies (VS-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 177737,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Keil,Jan Martin"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0058",
				"PNr": 50581,
				"VENr": "50583",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0058",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Menge der digital verf\u00fcgbaren Daten \u2014sowohl global im Internet, als auch lokal innerhalb von Organisationen\u2014 w\u00e4chst kontinuierlich. L\u00e4ngst ist es nicht mehr m\u00f6glich s\u00e4mtliche verf\u00fcgbaren Daten manuell zu sichten. Suchmaschinen unterst\u00fctzen Benutzer beim Auffinden relevanter Datens\u00e4tze oder Dokumente. Allerdings ist die automatische Weiterverarbeitung unstrukturierter Daten, wie zum Beispiel Texten in Webseiten, nicht ohne weiteres m\u00f6glich. Auch die Etablierung global einheitlicher Formate f\u00fcr Informationen des selben Typs ist nicht realistisch. Semantic Web Technologien erm\u00f6glichen die Anreicherung von Daten mit Bedeutung (Semantik), die auch f\u00fcr Maschinen verst\u00e4ndlich ist, ohne jedoch ein global einheitliches Schema vorzugeben. Dadurch vereinfachen sie den automatisierten Austausch von Informationen und erm\u00f6glichen die automatisierte Verkn\u00fcpfung von Daten (Linked Data) zur Gewinnung neuer Informationen.</p>\n<p><strong>Ziele der Lehrveranstaltung:</strong></p>\n<ul>\n<li>Beherrschen der grundlegenden Sprachen (RDF, OWL) und wichtiger Vokabulare (RDFS, SKOS) des Semantic Webs</li>\n<li>Beherrschen der Anfragesprache SPARQL zur Abfrage von Daten in RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum Umgang mit Techniken des automatisierten Schlussfolgerns (Reasoning)</li>\n<li>Bef\u00e4higung zum methodischen Vorgehen bei der Datenmodellierung und Datenbereitstellung mit Hilfe von RDF</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zur Suche von Daten</li>\n<li>Bef\u00e4higung zur Anwendung von Semantic Web Technologien zum Nachvollziehen der Herkunft von Informationen</li>\n</ul>\n<p><strong>Aufbau:</strong><br> Die Lehrveranstaltung besteht sowohl aus theoretische als auch praktische Einheiten. In (ggf. voraufgezeichneten) Vorlesungen werden die grundlegenden Technologien des Semantic Webs eingef\u00fchrt. Praktische \u00dcbungen und kleine Projekte vertiefen das Verst\u00e4ndnis der vorgestellten Technologien.</p>"
		}
	},
	"19059": {
		"Veranstaltungsnummer": 19059,
		"Titel": "Compilerbau (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 177441,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: TI: Automatisches und Paralleles Deep Learning",
		"FriedolinID": 177754,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Breuer,Alexander,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Das Seminar wird als <strong>Blockveranstaltung</strong> durchgef\u00fchrt. <a href=\"https://www.ac.uni-jena.de/teaching/seminar/IN0093_aut_par_deep\">Hier</a> erhalten Sie n\u00e4here Informationen.<br></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorbesprechung findet am 2.11.2020 von 12 bis 14 Uhr online \u00fcber BigBlueButton (BBB) statt.</span></p>"
		}
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 178492,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19063": {
		"Veranstaltungsnummer": 19063,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Datenbanken + Informationssysteme / Datenbanksysteme I",
		"FriedolinID": 177736,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51434",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51324",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0008",
		"Inhalt": {}
	},
	"19065": {
		"Veranstaltungsnummer": 19065,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 176573,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19066": {
		"Veranstaltungsnummer": 19066,
		"Titel": "Literaturarbeit + Pr\u00e4sentation (ASQ)",
		"FriedolinID": 177735,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19068": {
		"Veranstaltungsnummer": 19068,
		"Titel": "Kryptologie in der Schule",
		"FriedolinID": 177452,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19072": {
		"Veranstaltungsnummer": 19072,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 178824,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Zimmermann,Ian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7001",
				"PNr": 63011,
				"VENr": "63013",
				"VETitel": "Analysis 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0201",
				"PNr": 55011,
				"VENr": "55013",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FM-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"19073": {
		"Veranstaltungsnummer": 19073,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Open Science (Verteilte Systeme - Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 176773,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50591,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0059",
				"PNr": 50592,
				"VENr": "50593",
				"VETitel": "Verteilte Systeme Spezialisierung II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0059",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Informationen zur Veranstaltung abgelegt.</p>\n<p>Der zweite Termin findet nach individueller Absprache statt.</p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 177207,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19076": {
		"Veranstaltungsnummer": 19076,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 176985,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19077": {
		"Veranstaltungsnummer": 19077,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Theorie K\u00fcnstlicher Neuronaler Netze",
		"FriedolinID": 178896,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS006",
				"PNr": 51791,
				"VENr": "51793",
				"VETitel": "Spezielle Aspekte der praktischen Informatik: Vorlesung/\u00dcbung (INT)"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0018",
				"PNr": 50181,
				"VENr": "50183",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Theorie k\u00fcnstlicher Neuronaler Netze: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0018",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;<span style=\"font-size: 10pt;\">(Qualifikations-)Ziele:</span></p>\n<ul>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">Solide Kenntnis der Grundlagen k\u00fcnstlicher neuronaler Netze aus der Sicht der Informatik (neuronale Netze als informatische Verarbeitungsmodelle).</span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\">F\u00e4higkeit, neuronale Netze zur L\u00f6sung un\u00fcblicher Probleme oder widerspr\u00fcchlicher Spezifikationen einzusetzen und die Qualit\u00e4t der so gefundenen L\u00f6sungen einzusch\u00e4tzen.</span></li>\n</ul>",
			"Literatur": "<ul><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Hagan, M.T., Demuth, H.B., Beale, M.H., Neural Network Design, PWS Publishing Company, Boston,  MA, 1995.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Nilsson</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, N.J.</span><span style=\"font-size: 10pt;\">, The Mathematical Foundations of Learning Machines, Morgan Kaufmann, San   Francisco, 1990.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt;\">Parberry, I., Circuit Complexity and Neural Networks, MIT-Press, Cambridge,  MA, 1994.</span></li><li><span style=\"font-size: 10pt; font-family: \">Rojas, R., Theorie der neuronalen Netze, Springer-Verlag, Berlin, 1991.</span></li></ul><p>&nbsp;</p>",
			"Lerninhalte": "<p><span>Im Rahmen dieser Lehrveranstaltung werden behandelt</span></p>\n<ul>\n<li><span>Grundlagen des Konnektionismus,</span></li>\n<li><span>wesentliche Architekturen und Lernverfahren Neuronaler Netze sowie deren algorithmische Komplexit\u00e4t,</span></li>\n<li><span>Elemente der&nbsp; Generalisierungs- und Approximationstheorie,</span></li>\n<li><span>un\u00fcberwachte Neuronale Netze und selbstorganisierende Karten,</span></li>\n<li><span>Verfahren zur Strukturoptimierung von Neuronalen Netzen</span><span>.</span></li>\n</ul>\n<p><span>Neben theoretischen werden auch praktische \u00dcbungen mit Hilfe von MATLAB durchgef\u00fchrt.</span></p>"
		}
	},
	"19078": {
		"Veranstaltungsnummer": 19078,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken der Constraint-Programmierung",
		"FriedolinID": 177442,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19079": {
		"Veranstaltungsnummer": 19079,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Signalorientierte Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 177046,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0083",
				"PNr": 50831,
				"VENr": "50833",
				"VETitel": "Signalorientierte Bildverarbeitung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0083",
		"Inhalt": {}
	},
	"19080": {
		"Veranstaltungsnummer": 19080,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 177734,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1008",
				"PNr": 51381,
				"VENr": "51383",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65043",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1009",
		"Inhalt": {}
	},
	"19081": {
		"Veranstaltungsnummer": 19081,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 177563,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {}
	},
	"19093": {
		"Veranstaltungsnummer": 19093,
		"Titel": "Grundlagen der Algorithmik",
		"FriedolinID": 176722,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19095": {
		"Veranstaltungsnummer": 19095,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Implementierung von Programmiersprachen (SWT-Spez. II)",
		"FriedolinID": 177435,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {}
	},
	"19104": {
		"Veranstaltungsnummer": 19104,
		"Titel": "Komplexit\u00e4t stetiger Probleme",
		"FriedolinID": 176961,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19105": {
		"Veranstaltungsnummer": 19105,
		"Titel": "Erg\u00e4nzungsmodul Numerik",
		"FriedolinID": 176724,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19106": {
		"Veranstaltungsnummer": 19106,
		"Titel": "Komplexit\u00e4tstheorie",
		"FriedolinID": 177480,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19107": {
		"Veranstaltungsnummer": 19107,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen der Programmierung mit Python (Teil 2) / Diskrete Modellierung",
		"FriedolinID": 177015,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51333",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1003",
				"PNr": 51331,
				"VENr": "51334",
				"VETitel": "Diskrete Modellierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1016",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird voraussichtlich verlegt. Die Absprache erfolgt mit allen Teilnehmern in der ersten Vorlesung.</p>"
		}
	},
	"19109": {
		"Veranstaltungsnummer": 19109,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: VS: Knowledge Graphs",
		"FriedolinID": 177345,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Seminar ist belegbar als Modul FMI-IN0113 (BSc), FMI-IN0069 (MSc) oder FMI-IN3003 (Lehramt).</strong></p>"
		}
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 178596,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19111": {
		"Veranstaltungsnummer": 19111,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf",
		"FriedolinID": 177624,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Reinsch,Andreas ,Dr.-Ing."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0061",
				"PNr": 50611,
				"VENr": "50613",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in den VLSI-Entwurf: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0061",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung festgelegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Raum 3228 EAP</p>"
		}
	},
	"19112": {
		"Veranstaltungsnummer": 19112,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Ger\u00e4tetreiber",
		"FriedolinID": 176967,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0020",
				"PNr": 50201,
				"VENr": "50203",
				"VETitel": "Ger\u00e4tetreiber: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51453",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0020",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Termin f\u00fcr die zweite Veranstaltung wird in der Vorlesung festgelegt.</p>"
		}
	},
	"19114": {
		"Veranstaltungsnummer": 19114,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 177164,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19116": {
		"Veranstaltungsnummer": 19116,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 177064,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19118": {
		"Veranstaltungsnummer": 19118,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Rechnersehen 1",
		"FriedolinID": 176781,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Barz,Bj\u00f6rn"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0046",
				"PNr": 50461,
				"VENr": "50463",
				"VETitel": "Rechnersehen I: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0046",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch&nbsp;<em>Digital Image Processing</em> von Gonzalez und Woods, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Zum Verst\u00e4ndnis der Lehrinhalte werden grundlegende Kenntnisse der Linearen Algebra und der Analysis vorausgesetzt.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Vorlesung stellt Teil 1 der beiden Module Rechnersehen an der Fakult\u00e4t dar. Es werden vornehmlich Verfahren und Algorithmen behandelt, die dem signalnahen Bereich des Rechnersehens zuzuordnen sind. Darunter fallen folgende Themen:</p>\n<ul>\n<li>Fundamentale Grundlagen digitaler Bilder: u.a. Abtastung und Quantisierung</li>\n<li>Bildverbesserung im Ortsbereich: u.a. Kontrastverbesserung, Histogrammabgleich, Gl\u00e4ttung</li>\n<li>Bildverbesserung im Frequenzbereich: u.a. Fouriertransformation, lineare Systeme und Filterung</li>\n<li>Bildwiederherstellung: u.a. Rauschmodelle und Rauschreduktion, geometrische Entzerrung</li>\n<li>Farbbildverarbeitung: u.a. Farbr\u00e4ume, Pseudofarben, Operatoren auf Farbbildern, Farbkompression</li>\n<li>Wavelets und Multiskalenanalyse: u.a. Aufl\u00f6sungshierarchien, Wavelettransformation</li>\n<li>Bildkompression: u.a. Redundanzbegriff, verlustbehaftete Codierung, Standards (JPEG2000, etc.)</li>\n<li>Morphologische Bildverarbeitung: u.a. Erosion, Dilatation, Konturextraktion, Skeletisierung</li>\n<li>Segmentierung: u.a. Kanten- und Liniendetektion, Schwellwertverfahren, Regionensegmentierung</li>\n<li>Merkmale aus Bildinformation: u.a. Signaturen, Kettencodes, Hauptachsen, Momente</li>\n<li>Erkennung in Bildern: u.a. Einf\u00fchrung in Mustererkennung, Bayes-Klassifikator, neuronale Netze</li>\n</ul>\n<p>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich der signalnahen Verarbeitung zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich.</p>"
		}
	},
	"19119": {
		"Veranstaltungsnummer": 19119,
		"Titel": "Stochastische Kontrolltheorie",
		"FriedolinID": 176406,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19120": {
		"Veranstaltungsnummer": 19120,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl",
		"FriedolinID": 178923,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0084",
				"PNr": 50841,
				"VENr": "50843",
				"VETitel": "Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0084",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Menschliches Sehen und motorische Aktionen bilden eine geschlossene Schleife aus Perzeption und Aktion, die enorm effizient und leistungsf\u00e4hig ist und deren Simulation und mathemtische Modellierung f\u00fcr zahlreiche Anwendungen, zum Beispiel in der Servicerobotik, eine wichtige Rolle spielt.<br><br>Diese Vorlesung behandelt zwei wichtige Aspekte der maschinellen Sensordatenverarbeitung: die Sch\u00e4tzung des Zustands aus der (gest\u00f6rten) Beobachtung von Sensordatenfolgen sowie die optimale Aktionsauswahl aufgrund der (fehlerbehafteten) Sch\u00e4tzung \u00fcber den Zustand. <br>Im ersten Teil werden klassische Verfahren zur Zustandssch\u00e4tzung von detereministischen sowie von stochastischen Systemen, das Kalman-Filiter und Ans\u00e4tze aus dem Bereich der Partikel Filter vorgestellt. <br>Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Methoden, die Sensordatenaufnahme durch Aktionen gezielt zu beeinflussen. Ausgehend von Markov- Modellen und partiell beobachtbaren Markov-Modellen werden Verfahren aus dem Bereich des Reinforcement Learning vorgestellt sowie ein informationstheoretisches Vorgehen zur Aktionsauswahl basierend auf dem MMI-Prinzip.<br>Im dritten Teil schlie\u00dft die Vorlesung mit Verfahren zur Sensordatenfusion und einigen Beispielanwendungen.<br><br>Grundlage der Vorlesung ist das Buch <strong>[Den03]</strong>, das als Textbuch dringend empfohlen wird. Weiter erg\u00e4nzende Literatur ist <strong>[SB98, BSF88, Gel79]</strong>. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>",
			"Literatur": "<p><strong>[BSF88]</strong> Y. Bar-Shalom and T.E. Fortmann. Tracking and Data Association. Academic Press, Boston, San Diego, New York, 1988.</p>\n<p><strong>[Den03]</strong> J. Denzler. Probabilistische Zustandssch\u00e4tzung und Aktionsauswahl im Rechnersehen. Logos Verlag, Berlin, 2003.</p>\n<p><strong>[Gel79]</strong> A. Gelb, editor. Applied Optimal Estimation. The MIT Press, Cambridge, Massachusetts, 1979.</p>\n<p><strong>[SB98]</strong> R.S. Sutton and A.G. Barto. Reinforcement Learning. A Bradford Book, Cambridge, London, 1998</p>",
			"Bemerkung": "<p>Einschreibung/Anmeldung im&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de\" target=\"_blank\">Moodle</a> ist notwendig und sollte automatisch passieren, wenn man sich in den Kurs \u00fcber Friedolin einschreibt. Sollte dies nicht geschehen oder zu Problemen kommen, bitte bescheid geben!</p>"
		}
	},
	"19122": {
		"Veranstaltungsnummer": 19122,
		"Titel": "Modelle f\u00fcr die symbolischen Informationsverarbeitung mit LISP und Prolog",
		"FriedolinID": 176797,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19126": {
		"Veranstaltungsnummer": 19126,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 177972,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341393",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;<span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorlesung wird als Video angeboten und kann jederzeit runtergeladen werden.</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt;\">&nbsp;</span></p>"
		}
	},
	"19127": {
		"Veranstaltungsnummer": 19127,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (1. Teil)",
		"FriedolinID": 175088,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 21",
				"PNr": 341391,
				"VENr": "341394",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (FMI-BI0003): \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/",
		"Inhalt": {}
	},
	"19128": {
		"Veranstaltungsnummer": 19128,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: SWT: Entwicklung mobiler Systeme",
		"FriedolinID": 177091,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Inhalt": {}
	},
	"19132": {
		"Veranstaltungsnummer": 19132,
		"Titel": "Stochastische Prozesse 1",
		"FriedolinID": 176775,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19133": {
		"Veranstaltungsnummer": 19133,
		"Titel": "Agentenbasierte Modellierung biologischer Systeme",
		"FriedolinID": 177225,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: 3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 178855,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19136": {
		"Veranstaltungsnummer": 19136,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 175235,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ritsch,Marian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19137": {
		"Veranstaltungsnummer": 19137,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Literaturseminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 177009,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Ewald,Jan"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"19141": {
		"Veranstaltungsnummer": 19141,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Analysis 3 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 177260,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hinrichs,Benjamin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3011",
				"PNr": 62181,
				"VENr": "62184",
				"VETitel": "Analysis 3: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3011",
		"Inhalt": {}
	},
	"19142": {
		"Veranstaltungsnummer": 19142,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 176907,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19143": {
		"Veranstaltungsnummer": 19143,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Analysis 2 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 177104,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3017",
				"PNr": 62231,
				"VENr": "62234",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3017",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul wird auch \u00fcber Moodle betreut.</p>"
		}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 179159,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 0
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 176776,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19148": {
		"Veranstaltungsnummer": 19148,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis - Orthogonale Polynome",
		"FriedolinID": 177067,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0282",
		"Inhalt": {}
	},
	"19150": {
		"Veranstaltungsnummer": 19150,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Elementare Wahrscheinlichkeitsrechnung und Statistik (Lehramt)",
		"FriedolinID": 177726,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3029",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Teilnahme fakultativ</p>" }
	},
	"19158": {
		"Veranstaltungsnummer": 19158,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 202o/21: Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 176777,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"19171": {
		"Veranstaltungsnummer": 19171,
		"Titel": "HYBRID: Vorkurs: Mathematik f\u00fcr Studienanf\u00e4nger (fakultativ)",
		"FriedolinID": 176942,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Wir bieten Ihnen zur unmittelbaren Vorbereitung Ihres Studiums einen fakultativen Vorkurs Mathematik an - gedacht als Br\u00fccke zwischen Schule und Universit\u00e4t. Dieser Kurs ist konzipiert f\u00fcr Studienanf\u00e4nger im Lehramt Mathematik oder Mathematik Diplom. Nach unseren Erfahrungen ist er f\u00fcr Studierende des Lehramts besonders zu empfehlen. Damit soll Ihnen der Studienstart erleichtert werden.<br><br>Es wird kein Stoff des Studiums vorweggenommen. Es geht weniger um ein \"Auffrischen von Schulstoff\" als darum, Sie auf das einzustimmen, worauf es im Mathematik-Studium vor allem ankommt: auf korrektes Formulieren, Strukturieren, Formalisieren, Beweisen. (Damit unterscheidet sich dieser Kurs von den Vorkursen, die z.B. f\u00fcr Naturwissenschaftler oder Wirtschaftswissenschaftler angeboten werden.)<br><br>W\u00e4hrend des Kurses werden t\u00e4glich Vorlesungen und danach \u00dcbungen in Gruppen stattfinden. Wie im Studium auch, wird es \u00dcbungsaufgaben geben, die schriftlich zu bearbeiten sind. Zus\u00e4tzlich werden Tutorien angeboten, in denen Sie sich von Studenten beim Nacharbeiten des Stoffs und beim L\u00f6sen der \u00dcbungsaufgaben unterst\u00fctzen lassen k\u00f6nnen.<br><br>Inhalt: Wichtige Schlussregeln der Logik, elementare Mengenlehre, Prinzipien f\u00fcr Beweise (direkter Beweis, indirekter Beweis, Beweis durch vollst\u00e4ndige Induktion), elementare Kombinatorik, Nachweis von Gleichungen und Ungleichungen, Folgen, Funktionen.</p><p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltungen der Studieneinf\u00fchrungstage werden integriert.</p>"
		}
	},
	"19178": {
		"Veranstaltungsnummer": 19178,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die medizinische Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 177017,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19296": {
		"Veranstaltungsnummer": 19296,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algorithmische Massenspektrometrie",
		"FriedolinID": 180714,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00fchrkop,Kai"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0008",
				"PNr": 52281,
				"VENr": "52283",
				"VETitel": "Algorithmische Massenspektrometrie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0008",
		"Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\">Die Vorlesung wird als Video angeboten und kann jederzeit runtergeladen werden.</span></p>"
		}
	},
	"19359": {
		"Veranstaltungsnummer": 19359,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 177140,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19391": {
		"Veranstaltungsnummer": 19391,
		"Titel": "PRAESENZ (PRAESENCE) im WS 2020/21: Optimierung BSc",
		"FriedolinID": 176849,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0681",
				"PNr": 59811,
				"VENr": "59813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0681",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Eine zum Thema des Seminars passende Vorlesung aus dem Bereich Optimierung.</p>"
		}
	},
	"19392": {
		"Veranstaltungsnummer": 19392,
		"Titel": "HYBRID im WS 2020/21: Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 175226,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"19395": {
		"Veranstaltungsnummer": 19395,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematik (Lehramt Biologie)",
		"FriedolinID": 175097,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"G\u00fcnther,Roland,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "LBio-Ma",
				"PNr": 46011,
				"VENr": "46012",
				"VETitel": "Mathematik Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Veranstaltungswoche.</strong></p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 176829,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19405": {
		"Veranstaltungsnummer": 19405,
		"Titel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse",
		"FriedolinID": 176801,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Wavelets (Analysis)",
		"FriedolinID": 177404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Byrenheid,Glenn ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331533",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3293",
				"PNr": 331531,
				"VENr": "331534",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325084",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1208",
				"PNr": 325081,
				"VENr": "325083",
				"VETitel": "Wavelets - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3291",
				"PNr": 331511,
				"VENr": "331513",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3291",
				"PNr": 331511,
				"VENr": "331514",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331523",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3292",
				"PNr": 331521,
				"VENr": "331524",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Digitale Mathematikwerkzeuge im Unterricht",
		"FriedolinID": 178456,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Mathematik (Pharmazie)",
		"FriedolinID": 175183,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Ritsch,Marian"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23004": {
		"Veranstaltungsnummer": 23004,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: (Semantische) Daten- und Prozessintegration",
		"FriedolinID": 177632,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Algergawy,Alsayed ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0131",
				"PNr": 65311,
				"VENr": "65313",
				"VETitel": "(Semantische) Daten- und Prozessintegration: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0131",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Bitte Anmeldung im CAJ! Dort sind auch weitere Hinweise zur Veranstaltung abgelegt!</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 179030,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1 (Start im SoSe 2020 mit Skript)",
		"FriedolinID": 177807,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 177258,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36258": {
		"Veranstaltungsnummer": 36258,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RS: Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 176921,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Barz,Bj\u00f6rn"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0110",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden voraussichtlich in der zweiten Semesterwoche (12.11.2020) entweder in Pr\u00e4senz oder via Online-Konferenzschaltung statt, gem\u00e4\u00df der Entwicklung des Infektionsgeschehens.<br>Zur Organisation des Seminars dient&nbsp;<a href=\"https://moodle.uni-jena.de/\">Moodle</a>. Weitere Informationen werden dort zeitnah bekanntgegeben.</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Von jedem Seminarteilnehmer wird ein 30-min\u00fctiger Vortrag, eine 10-16 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie eine aktive Mitarbeit erwartet.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Wenn es um Bildverarbeitung oder Rechnersehen geht, hat kaum einer noch nichts von Deep Learning geh\u00f6rt. Diese Methode des maschinellen Lernens erm\u00f6glicht es Systeme zur Objekterkennung zu erstellen, die nicht auf handgemachte Merkmale angewiesen sind. Stattdessen wird die Bildinformation selbst dem System pr\u00e4sentiert. Das System wandelt dann das Bild in eine passende Repr\u00e4sentation um, welche&nbsp;f\u00fcr eine bestimmte Aufgabenstellung (z. B. Objektklassifikation) am besten geeignet ist.<br><br>Die entscheidene Herausforderung besteht dabei darin, die&nbsp;bestm\u00f6gliche Repr\u00e4sentation zu finden.&nbsp;Einige&nbsp;Ans\u00e4tze&nbsp;zielen darauf ab, einen Merkmalsraum zu lernen, dessen Struktur bestimmten vorgegebenen Kriterien entspricht (z. B. dass \u00e4hnliche Bilder im Merkmalsraum nahe beieinander und weit entfernt von un\u00e4hnlichen Bildern liegen). Andere wiederum versuchen&nbsp;generische&nbsp;Repr\u00e4sentation aus dem Bildinhalt selbst zu lernen, ohne&nbsp;dabei auf&nbsp;zeit- und kostenintensive Annotationen angewiesen zu sein.&nbsp;Manche Systeme&nbsp;versuchen hingegen, die f\u00fcr die jeweilige Aufgabe relevantesten Bereiche eines Bildes zu ermitteln und sowohl den lokalen als auch den globalen Kontext optimal gegeneinander abzuwiegen.<br><br>Im Rahmen des Seminars werden solche Systeme betrachtet. Dazu stehen unter anderem folgende Themen zur Auswahl:</p>\n<ul>\n<li>Deep Metric Learning f\u00fcr&nbsp;Gesichtsidentifikation und&nbsp;inhaltsbasierte Bildersuche</li>\n<li>Un\u00fcberwachtes Lernen von Bildrepr\u00e4sentationen</li>\n<li>Attention Modules in Computer Vision</li>\n<li>Objekterkennung mit einer Transformer-Architektur</li>\n<li>Semantische Segmentierung mittels separierter Attention Modules</li>\n</ul>\n<p>Das Seminar soll ein \u00dcberblick \u00fcber verschiedene aktuelle Systeme geben und deren Grundidee vermitteln.</p>\n<p><em>Eigene Themenvorschl\u00e4ge sind&nbsp;ebenfalls willkommen!</em></p>",
			"Zielgruppe": "<p>Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erforderlich.</p>"
		}
	},
	"36259": {
		"Veranstaltungsnummer": 36259,
		"Titel": "Stochastik / Einf\u00fchrung in die Wahrscheinlichkeitstheorie",
		"FriedolinID": 177421,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"36260": {
		"Veranstaltungsnummer": 36260,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 175963,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42523",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36261": {
		"Veranstaltungsnummer": 36261,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE): Mathematik (Lehramt Chemie)",
		"FriedolinID": 175812,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "103",
				"PNr": 42521,
				"VENr": "42524",
				"VETitel": "Mathematik und Physik Lehramt Chemie: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"36262": {
		"Veranstaltungsnummer": 36262,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RAR: Standards der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 176371,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0109",
				"PNr": 51091,
				"VENr": "51093",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarithmetik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0109",
		"Inhalt": {}
	},
	"36266": {
		"Veranstaltungsnummer": 36266,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175670,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36267": {
		"Veranstaltungsnummer": 36267,
		"Titel": "Stochastik II: Mathematische Statistik (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175673,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36278": {
		"Veranstaltungsnummer": 36278,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Seminar Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 177406,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kretschmer,Fleming"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Hyperlink": "https://bio.informatik.uni-jena.de/2020/10/lehre-im-wintersemester-2020-21/",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"36281": {
		"Veranstaltungsnummer": 36281,
		"Titel": "Bioinformatische Methoden in der Genomforschung",
		"FriedolinID": 177740,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36282": {
		"Veranstaltungsnummer": 36282,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Datenbanken + Informationssysteme / Datenbanksysteme I",
		"FriedolinID": 178891,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Leis,Viktor,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Haas,Gabriel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0008",
				"PNr": 50081,
				"VENr": "50083",
				"VETitel": "Datenbanksysteme I: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1002",
				"PNr": 51321,
				"VENr": "51323",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN2000",
				"PNr": 51431,
				"VENr": "51433",
				"VETitel": "Datenbanken und Informationssysteme: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1002",
		"Inhalt": {}
	},
	"36283": {
		"Veranstaltungsnummer": 36283,
		"Titel": "Methoden der Hochdurchsatzsequenzierung (Praktischer Teil)",
		"FriedolinID": 177138,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"36285": {
		"Veranstaltungsnummer": 36285,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Maschinelles Lernen und Datamining",
		"FriedolinID": 177729,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0034",
				"PNr": 50341,
				"VENr": "50342",
				"VETitel": "Maschinelles Lernen und Datamining: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0034",
		"Inhalt": {}
	},
	"36286": {
		"Veranstaltungsnummer": 36286,
		"Titel": "Spezielle Musteranalysesysteme",
		"FriedolinID": 177730,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36289": {
		"Veranstaltungsnummer": 36289,
		"Titel": "Biologische Netze und Graphalgorithmen",
		"FriedolinID": 176720,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36292": {
		"Veranstaltungsnummer": 36292,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 177475,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"36462": {
		"Veranstaltungsnummer": 36462,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 177177,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0602",
				"PNr": 59021,
				"VENr": "59024",
				"VETitel": "Diskrete Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0602",
		"Inhalt": {}
	},
	"36469": {
		"Veranstaltungsnummer": 36469,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen der Technischen Informatik",
		"FriedolinID": 179199,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0022",
				"PNr": 50221,
				"VENr": "50223",
				"VETitel": "Grundlagen der Technischen Informatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 181458,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65024",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1013",
				"PNr": 65021,
				"VENr": "65023",
				"VETitel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WISYS): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1013",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"text-decoration: underline;\"><span style=\"background-color: #ffffff; font-size: 12pt;\"><em><strong>Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker (WiSys)</strong></em></span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Nach derzeitigem Stand kann die Vorlesung nur in einer Minimalvariante angeboten werden.<br></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">F\u00fcr dringende F\u00e4lle wird es eine L\u00f6sung im gef\u00fchrten Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung geben.</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesungszeiten im Friedolin sind damit nur Platzhalter.</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 28.10.2020 mit einer kurzen Begr\u00fcndung per Email bei mir,</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; falls sie teilnehmen wollen:</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; <a style=\"background-color: #ffffff;\" href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de\">wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; </span></span><span style=\"color: #ff0000;\"><em><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Ohne fristgerechte Email keine Zulassung.</span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"46807": {
		"Veranstaltungsnummer": 46807,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lineare Algebra (B.Sc. Informatik u.a)",
		"FriedolinID": 177700,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0022",
		"Inhalt": {}
	},
	"46808": {
		"Veranstaltungsnummer": 46808,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: ALG: Theoretische Informatik unplugged",
		"FriedolinID": 176512,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3801",
				"PNr": 323011,
				"VENr": "323013",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3802",
				"PNr": 323021,
				"VENr": "323023",
				"VETitel": "Mastermodul Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0104",
		"Inhalt": {}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 179001,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46810": {
		"Veranstaltungsnummer": 46810,
		"Titel": "Finanzmathematik (1)",
		"FriedolinID": 179033,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"46817": {
		"Veranstaltungsnummer": 46817,
		"Titel": "ONLINE in WS 20/21: Aktuelle Forschungsgebiete in der Geomikrobiologie (MBGW 1.4)",
		"FriedolinID": 175017,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"K\u00fcsel,Kirsten,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Wegner,Carl-Eric ,Dr.rer.nat."
			],
			"organisatorisch": ["Mey,Katharina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MBGW1.4",
				"PNr": 318542,
				"VENr": "318544",
				"VETitel": "Geomikrobiologie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 176842,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46885": {
		"Veranstaltungsnummer": 46885,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Analyse medizinischer Daten und Signale - Praktische Aspekte der Analyse",
		"FriedolinID": 177657,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51751,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51753,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Dozent: Prof. C. Spreckelsen</strong></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Ort: PC-Pool IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</strong></span></p>"
		}
	},
	"46886": {
		"Veranstaltungsnummer": 46886,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Analyse medizinischer Daten und Signale - Vefahren und Messtechniken in der medizinischen Diagnose",
		"FriedolinID": 177689,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51751,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			},
			{
				"Modul": "MED-MDS002",
				"PNr": 51753,
				"VENr": "51755",
				"VETitel": "Analyse medizinischer Daten und Signale: Vorlesung/Seminar (WS)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-MDS002",
		"Inhalt": { "Kommentar": "<p>Dozent: Prof. Dr. C. Spreckelsen</p>" }
	},
	"46887": {
		"Veranstaltungsnummer": 46887,
		"Titel": "Grundlagen der Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 177146,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"46888": {
		"Veranstaltungsnummer": 46888,
		"Titel": "Verfahren und Messtechniken der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 177153,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46889": {
		"Veranstaltungsnummer": 46889,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 176917,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"46890": {
		"Veranstaltungsnummer": 46890,
		"Titel": "Nichtlineare Dynamik in der experimentellen Neurophysiologie",
		"FriedolinID": 176563,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"46937": {
		"Veranstaltungsnummer": 46937,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik",
		"FriedolinID": 176789,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62564",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5702",
				"PNr": 62561,
				"VENr": "62563",
				"VETitel": "Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5702",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das<strong> Erg\u00e4nzungsmodul Stochastik kann nur im Nebenfach Mathematik im Bachelor-Studiengang Informatik</strong> belegt werden. \u00dcber die Modalit\u00e4ten informieren Sie sich bitte in der Modulbeschreibung.</p>\n<p>Die<strong> zugeh\u00f6rige Lehrveranstaltung ist die 'Elementare Wahrscheinlichkeitstheorie' f\u00fcr Lehramt Mathematik Gymnasium.</strong></p>"
		}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum - Teil I - (FMI-BI0031)",
		"FriedolinID": 175357,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></span></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></span></li>\n<li><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></span></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 10pt;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe (2.FS), die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe (3.FS), die Praktika finden aber immer schon im September/Oktober statt;<strong> zu belegen im SoSe</strong></span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></span></p>"
		}
	},
	"55362": {
		"Veranstaltungsnummer": 55362,
		"Titel": "Geschichte der Mathematik",
		"FriedolinID": 176731,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55378": {
		"Veranstaltungsnummer": 55378,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 177721,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55379": {
		"Veranstaltungsnummer": 55379,
		"Titel": "Mobile Agenten",
		"FriedolinID": 176899,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"55380": {
		"Veranstaltungsnummer": 55380,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution",
		"FriedolinID": 177395,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Chakraborty,Suman"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52394",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0019",
				"PNr": 52391,
				"VENr": "52393",
				"VETitel": "Optimalit\u00e4tsprinzipien in der Evolution: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0019",
		"Hyperlink": "https://www.schleiden.uni-jena.de/Bioinformatik_Optimalitaetsprinzipien.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 178620,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1104",
				"PNr": 64041,
				"VENr": "64045",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz : \u00dcbung (informat. Grundbegriffe)"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungszeit wird in der Vorlesung abgesprochen.</p>"
		}
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: 3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle (FMI-BI0001, MCB W 26, BB3.MLS4, BBC3.A12)",
		"FriedolinID": 175156,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Dimitriew,Wassili"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55383": {
		"Veranstaltungsnummer": 55383,
		"Titel": "ALG: Kausale Inferenz",
		"FriedolinID": 176725,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55384": {
		"Veranstaltungsnummer": 55384,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Wissenschaftliches Rechnen I (Num.Math/WR)",
		"FriedolinID": 177263,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1534",
				"PNr": 328341,
				"VENr": "328343",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen I: Vorlesung, \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3461",
				"PNr": 332011,
				"VENr": "332013",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3464",
				"PNr": 332041,
				"VENr": "332043",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3462",
				"PNr": 332021,
				"VENr": "332023",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3463",
				"PNr": 332031,
				"VENr": "332033",
				"VETitel": "Mastermodul Numerische Mathematik/Wissenschaftliches Rechnen III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1534",
		"Inhalt": {}
	},
	"55392": {
		"Veranstaltungsnummer": 55392,
		"Titel": "Phylogenetik",
		"FriedolinID": 176782,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"55393": {
		"Veranstaltungsnummer": 55393,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 176517,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"55396": {
		"Veranstaltungsnummer": 55396,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Didaktik der Informatik B Gymnasium (VM 3)",
		"FriedolinID": 176939,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5003",
				"PNr": 51551,
				"VENr": "51552",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"55398": {
		"Veranstaltungsnummer": 55398,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Didaktik der Mathematik B Regelschule (VM 3)",
		"FriedolinID": 177679,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62713",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5007",
				"PNr": 62501,
				"VENr": "62502",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5007",
		"Inhalt": {}
	},
	"56179": {
		"Veranstaltungsnummer": 56179,
		"Titel": "Netzwerkanalyse mit R",
		"FriedolinID": 178916,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"56304": {
		"Veranstaltungsnummer": 56304,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1",
		"FriedolinID": 177162,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3023",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist verpflichtend f\u00fcr Studierende Lehramt Mathematik Gymnasium.</p>"
		}
	},
	"56340": {
		"Veranstaltungsnummer": 56340,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 177664,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung (im SoSe 2020 via Moodle)",
		"FriedolinID": 179004,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "PRAESENZ (PRESENCE) im WS 2020/21: Ergodentheorie (Analysis )",
		"FriedolinID": 178793,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hauser,Till"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3261",
				"PNr": 331411,
				"VENr": "331413",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1274",
				"PNr": 325741,
				"VENr": "325743",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3262",
				"PNr": 331421,
				"VENr": "331423",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3263",
				"PNr": 331431,
				"VENr": "331433",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3264",
				"PNr": 331441,
				"VENr": "331443",
				"VETitel": "Mastermodul Analysis IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1274",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung (4 SWS)&nbsp; wird von Herrn Hauser gehalten.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Grundkentnisse: n\u00f6tig: Analysis 1-3. <br>w\u00fcnschenswert, aber&nbsp; nicht n\u00f6tig (die entsprechenden Konzepte werden eingef\u00fchrt): Topologie, H\u00f6here Analysis, Ma\u00dftheorie</p>",
			"Zielgruppe": "<p>B.Sc. Mathematik, Semester 4-6</p>\n<p>M.Sc. Mathematik (Reine Mathematik)</p>"
		}
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis",
		"FriedolinID": 177864,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Mathematik:</strong> Proseminar,</li>\n<li><strong>LA Mathematik Gym:</strong> Seminar 1</li>\n<li><strong>LA Mathematik RS:</strong> Seminar 1</li>\n</ul>"
		}
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 176457,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"64559": {
		"Veranstaltungsnummer": 64559,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Didaktik der Mathematik B (VM 3)",
		"FriedolinID": 177331,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62714",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4005",
				"PNr": 62711,
				"VENr": "62715",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik B - WiP\u00e4d: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5003",
				"PNr": 62471,
				"VENr": "62472",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 3: Vorlesung/Seminar/\u00dcbung/Kolloquium"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 177128,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65321": {
		"Veranstaltungsnummer": 65321,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Konzepte der Kryptographie",
		"FriedolinID": 176734,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"65357": {
		"Veranstaltungsnummer": 65357,
		"Titel": "Semidefinite Optimierung",
		"FriedolinID": 177472,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python",
		"FriedolinID": 176906,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"65606": {
		"Veranstaltungsnummer": 65606,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Kommunikationssysteme",
		"FriedolinID": 177056,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0123",
				"PNr": 51231,
				"VENr": "51233",
				"VETitel": "Kommunikationssysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0123",
		"Inhalt": {}
	},
	"65673": {
		"Veranstaltungsnummer": 65673,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Big Data",
		"FriedolinID": 177542,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Schoder,Johannes"
			],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0141",
				"PNr": 65411,
				"VENr": "65413",
				"VETitel": "Big Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0141",
		"Inhalt": {}
	},
	"65674": {
		"Veranstaltungsnummer": 65674,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme",
		"FriedolinID": 177463,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["D\u00f6rfler,Daniel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1612",
				"PNr": 329121,
				"VENr": "329123",
				"VETitel": "Mathematische Modelle f\u00fcr Optimierungsprobleme - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1612",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Schulmathematik",
		"FriedolinID": 178669,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lange,Carina"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Tutorium ist f\u00fcr alle Lehramtsstudierenden, die sich gerne mit den Inhalten der Schulmathematik (die selbst nicht Gegenstand des Studiums sind) besch\u00e4ftigen m\u00f6chten. Es wird empfohlen, das Tutorium&nbsp;beispielsweise zur Vorbereitung des Praxissemesters, der Staatsexamenspr\u00fcfung in Fachdidaktik Mathematik oder begleitend zu fachdidaktischen Modulen zu besuchen.&nbsp;</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Lehramtsstudierende (jedes Semesters), die&nbsp;sich in Bereichen der Schulmathematik unsicher f\u00fchlen oder diese auffrischen m\u00f6chten.</p>"
		}
	},
	"66015": {
		"Veranstaltungsnummer": 66015,
		"Titel": "Stochastische Optimierung",
		"FriedolinID": 176763,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"66030": {
		"Veranstaltungsnummer": 66030,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Literaturseminar Bioinformatik",
		"FriedolinID": 177191,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {}
	},
	"66187": {
		"Veranstaltungsnummer": 66187,
		"Titel": "ONLIN-PLUS: Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen/Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 176404,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51114",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0111",
				"PNr": 51111,
				"VENr": "51113",
				"VETitel": "Anwendungspraktikum 3-D Rechnersehen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0111",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"font-size: 14pt;\">Diese Veranstaltung findet im WiSe 2020/21 statt und wird online angeboten werden.</span></p>",
			"Voraussetzungen": "<ul>\n<li>Kenntnisse in Linearer Algebra, Analysis, Stochastik/Statistik</li>\n<li>Rechnersehen-Module sind empfehlenswert</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<h2>Inhalte</h2>\n<p>In Gruppenprojekten sollen selbstst\u00e4ndig aktuelle Techniken der digitalen Bildverarbeitung sowie des maschinellen Lernens ausgew\u00e4hlt und verwendet werden, um jeweils gr\u00f6\u00dfere Bildverarbeitungssysteme zu implementieren. Dabei sollen interessante und komplexe Problemstellungen gel\u00f6st werden. Zu den vermittelten Inhalten geh\u00f6ren unter anderem Methoden der&nbsp;Projektplanung&nbsp;und Dokumentation sowie ein Einblick in den Stand der Kunst im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Die Projekte sollen selbstst\u00e4ndig geplant, entwickelt, mit einer Demonstration vorgestellt und in einem Abschlussbericht bewertet werden. \u00dcber den Fortschritt des Projekts soll zu festgelegten Meilensteinen berichtet werden.</p>\n<p><strong>Erworbene Kompetenzen:</strong></p>\n<ul>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Bildverarbeitungsprojekt bez\u00fcglich Anforderungen an Daten und Hardware, Machbarkeit sowie den Stand der Kunst einordnen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen Projektziele nach der SMART-Methode formulieren.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen ein Projekt planen, indem Sie einen Arbeitsstrukturplan, einen Ablaufplan und ein Gantt-Diagramm anfertigen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen effektiv gemeinsam an einem Projekt arbeiten, indem sie das Versionierungssystem Git sowie Python-Docstrings einsetzen.</li>\n<li>Die Studierenden k\u00f6nnen den Erfolg eines Projektes bewerten.</li>\n</ul>\n<p><strong>Belegungsvarianten:</strong></p>\n<p>Diese Veranstaltung kann als Modul FMI-IN0111 (9LP) oder FMI-0044 (6LP) belegt werden. Die beiden Module unterscheiden sich durch den Umfang der Projektarbeit, aber auch durch die Anforderungen and die Komplexit\u00e4t. F\u00fcr das Modul FMI-0111 \"Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen\" wird eine Ausrichtung zur 3D-Bildverarbeitung empfohlen. Je nach angestrebtem Abschluss ist die Auswahl der Module evtl. eingeschr\u00e4nkt.</p>\n<h2>FAQ</h2>\n<p><strong>Welche Vorkenntnisse ben\u00f6tige ich?</strong></p>\n<p>Da es vorrangig um die Verwendung bestehender Techniken geht und die Kombination zu einem System im Vordergrund steht, sind Kenntnisse in der digitalen Bildverarbeitung zwar w\u00fcnschenswert aber nicht erforderlich. Teilnehmer sollten in wenigstens einer Programmiersprache sehr sicher sein.</p>\n<p><strong>Welche Techniken kommen zum Einsatz?</strong></p>\n<p>Hier kann frei entschieden werden. In fr\u00fcheren Projekten kamen u.a. Deep Learning, SVMs, Kamerakalibrierung, HOG-Features und Tracking zum Einsatz. Programmiert wurde meist in Python.</p>\n<p><strong>Welchen Umfang hat das Praktikum?</strong></p>\n<p>Es ist vorgesehen, das Projekt mit etwa vier (6LP) bzw. sechs (9LP) Wochenstunden zu bearbeiten. Zu den Pr\u00fcfungsleistungen geh\u00f6ren drei bis f\u00fcnf Meilensteine, ein Abschlussbericht sowie ein Vortrag bzw. eine Vorf\u00fchrung des Projektes.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Partielle Diferentialgleichungen (Moderne Methoden der Analysis)",
		"FriedolinID": 177641,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 180707,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 180705,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><span style=\"text-decoration: underline; font-size: 12pt;\"><em><strong><span style=\"background-color: #ffffff;\">Software und Systementwicklung (SofSys)</span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Nach derzeitigem Stand kann die Vorlesung nur in einer Minimalvariante angeboten werden.<br></span></span></p>\n<p>&nbsp;<span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">F\u00fcr dringende F\u00e4lle wird es eine L\u00f6sung im gef\u00fchrten Selbststudium mit anschlie\u00dfender Pr\u00fcfung geben.</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesungszeiten im Friedolin sind damit nur Platzhalter.</span></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; Melden sie sich bitte bis zum 28.10.2020 mit einer kurzen Begr\u00fcndung per Email bei mir, </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; falls sie teilnehmen wollen:</span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; <a style=\"background-color: #ffffff;\" href=\"mailto:wilhelm.rossak@uni-jena.de\">wilhelm.rossak@uni-jena.de</a></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">&gt;&gt; </span></span><span style=\"color: #ff0000;\"><em><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Ohne fristgerechte Email keine Zulassung.</span></strong></em></span></p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">ACHTUNG:</span> </span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">Wir werden f\u00fcr die <span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>Wirtschaftsinformatiker</strong></em> die <em><strong>WiSys-Vorlesung \"Softwareentwicklung</strong></em></span></span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker\"</strong></em> f\u00fcr das WS20 aktivieren.</span> Damit sollten sie sich als Wirtschaftsinformatiker </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">- und nur als solcher - bitte auch dort anmelden. Das sollte ihnen dann auch jedes Problem </span></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><span style=\"font-size: 10pt;\">mit Anrechnung und Antrag im Pr\u00fcfungsamt ersparen.<br></span></span></p>"
		}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Kommutative Algebra",
		"FriedolinID": 177633,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 180706,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 178249,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 178208,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"7588": {
		"Veranstaltungsnummer": 7588,
		"Titel": "Algebra 2",
		"FriedolinID": 176874,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"76735": {
		"Veranstaltungsnummer": 76735,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung - Grundlagen der Programmierung",
		"FriedolinID": 178003,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": [
				"Sch\u00e4fer,Andr\u00e9",
				"Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0040",
				"PNr": 50401,
				"VENr": "50403",
				"VETitel": "Grundlagen der Modellierung und Programmierung (Grundteil): Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0025",
				"PNr": 50252,
				"VENr": "50254",
				"VETitel": "Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0025",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Wichtiger Hinweis:</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Die Angaben zur Veranstaltungsbelegung zum Modul FMI-IN0025 Grundlagen informatischer Probleml\u00f6sung sind aus organisatorischen Gr\u00fcnden z.T. irref\u00fchrend.</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Beide Veranstaltungen (Grundlagen der Programmierung und Algorithmische Probleml\u00f6sung) m\u00fcssen belegt werden und Sie sind daf\u00fcr auch zugelassen, unabh\u00e4ngig von den Angaben in Friedolin.</strong></span></p>\n<p><strong>Ab WS 2019/20 wird das Praktikum in eine zweist\u00fcndige \u00dcbung und ein zweist\u00fcndiges Praktikum aufgeteilt. \u00dcbung und Praktikum m\u00fcssen belegt werden. <a href=\"http://www.minet.uni-jena.de/studium/2008/FMI-IN0025_20192.pdf\">aktualisierte Modulbeschreibung</a></strong></p>"
		}
	},
	"77352": {
		"Veranstaltungsnummer": 77352,
		"Titel": "Evolution\u00e4re Algorithmen",
		"FriedolinID": 176718,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78344": {
		"Veranstaltungsnummer": 78344,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Gleichungen als fundamentale Idee im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 176912,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lindmeier,Anke,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"78345": {
		"Veranstaltungsnummer": 78345,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 176711,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"78347": {
		"Veranstaltungsnummer": 78347,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Seminar Systems Biology of Immunology",
		"FriedolinID": 177560,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Figge,Marc Thilo,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Hyperlink": "http://www.leibniz-hki.de/en/lecture-details.html?teaching=47",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>&nbsp;</p>\n<p><strong>Time and Place:</strong></p>\n<p>The seminars take place <strong>online on mondays</strong>, starting at <strong>November 2, 2020 at 10 am</strong>. Login details will be provided to participants, who have expressed their interest by sending an email to Prof. Dr. Marc Thilo Figge (thilo.figge@hki-jena.de).</p>",
			"Bemerkung": "<p>The seminar is associated with Module FMI-BI0021-24 <em>Seminar Bioinformatik</em> 1-4 (3 LP each).</p>",
			"Lerninhalte": "<p><strong>Introduction and Content:</strong></p>\n<p>This interdisciplinary seminar deals with the immune system from a biological and mathematical viewpoint. Participants should be interested in this complex system and are requested to present a talk based on (provided) scientific publications. Talks can be presented in English or German. Participants will also be getting insights into the work of the research group <a href=\"http://www.leibniz-hki.de/en/image-based-systems-biology.html\">Applied Systems Biology</a>.</p>\n<p>Participants that did not take part in the Lecture \"Systems Biology of Immunology\" during the last semester are as well welcome!</p>"
		}
	},
	"78434": {
		"Veranstaltungsnummer": 78434,
		"Titel": "Praktische Finanzmathematik 1",
		"FriedolinID": 176840,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"78612": {
		"Veranstaltungsnummer": 78612,
		"Titel": "Geometrie",
		"FriedolinID": 177308,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"78960": {
		"Veranstaltungsnummer": 78960,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Analysis 1 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 176456,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0201",
		"Inhalt": {}
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "ONLINE-PLUS im WS 2020/21: Viren Bioinformak (Praktikum)",
		"FriedolinID": 177132,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Praktikum wird im Februar/M\u00e4rz 2019 durchgef\u00fchrt (2 Wochen).</strong></p>\n<p>Bitte melden Sie sich mittels des Papierformulars zur Pr\u00fcfung an. Das Modul ist noch nicht in Friedolin hinterlegt.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Es werden 4 LP vergeben (Umfang 6 SWS).</p>",
			"Voraussetzungen": "<p><strong>Empfohlene bzw. erwartete Vorkenntnisse:</strong></p>\n<ul>\n<li>FMI-BI0054&nbsp; Viren Bioinformatik</li>\n<li>FMI-BI0003 Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I</li>\n<li>Grundlegende Programmierkenntnisse</li>\n</ul>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Erfolgreiche Bearbeitung der im Praktikum zu realisierenden Aufgaben. Die Pr\u00fcfung kann nur durch Wiederholen des ganzen Moduls wiederholt werden.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Die Studierenden sollen Algorithmen und Methoden der Viren&nbsp;Bioinformatik kennen lernen (praktische Ausrichtung):</p>\n<ul>\n<li>Aufbau und&nbsp;Darstellungsformen von Viralen Molek\u00fclen,</li>\n<li>Zuker-Algorithmus und Freie Energie,</li>\n<li>RNA-Vienna-Package,</li>\n<li>Long Range Interactions,</li>\n<li>Multiple Strukturalignments,</li>\n<li>Kompensatorische Mutationen,</li>\n<li>Virus-Wirt-Adaption,</li>\n<li>Quasi-Species Phylogeny.</li>\n</ul>",
			"Zielgruppe": "<ul>\n<li>Wahlpflichtmodul (Wahlpflichtbereich 1) f\u00fcr den B.Sc. Bioinformatik</li>\n<li>Wahlpflichtmodul (Bereich Bioinformatik) f\u00fcr den M.Sc. Bioinformatik</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 176814,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Alth\u00f6fer,Ingo,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"Thiele,Raphael",
				"Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3006",
				"PNr": 62131,
				"VENr": "62133",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62641",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Pr. Math."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3006",
		"Inhalt": {}
	},
	"96486": {
		"Veranstaltungsnummer": 96486,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 175394,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 179185,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 179124,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Textmining und Information Retrieval (Stochastische Grammatikmodelle)",
		"FriedolinID": 180709,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zarrie\u00df,Sina,Juniorprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sch\u00fcz,Simeon"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0056",
				"PNr": 50561,
				"VENr": "50563",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 177444,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0082",
				"PNr": 50821,
				"VENr": "50823",
				"VETitel": "Logik und Beweisbarkeit: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3162",
				"PNr": 352121,
				"VENr": "352123",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik II - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3163",
				"PNr": 352131,
				"VENr": "352133",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik III - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3161",
				"PNr": 352111,
				"VENr": "352113",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik I - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3164",
				"PNr": 352141,
				"VENr": "352143",
				"VETitel": "Mastermodul Algorithmik/Theoretische Informatik IV - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0082",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Kann man alle wahren arithmetischen Aussagen (z.B.(?): es gibt unendlich viele Primzahlzwillinge) formal beweisen?<br>Kurt G\u00f6del hat mit seinen Unvollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tzen gezeigt, dass das nicht geht.<br>In dieser Vorlesung werden wir uns ansehen, was geht und was nicht geht, und warum es so ist.</p>\n<p>Wir beginnen mit dem einfachen Fall der Aussagenlogik, gehen dann \u00fcber die variablenfreie Arithmetik zur \u2211<sub>1</sub>-Arithmetik (das ist der Teil der Arithmetik ohne unbeschr\u00e4nkte Allquantoren).F\u00fcr diese Logiken werden wir Vollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tze f\u00fcr entsprechende Beweissysteme zeigen.</p>\n<p>Damit haben wir gesehen, was geht. Weiter geht's mit dem, was nicht geht. Daf\u00fcr brauchen wir als Fundament etwas Berechenbarkeitstheorie und verbinden dann \u2013 etwas verbl\u00fcffend \u2013 die Begriffe <em>Berechnung</em> und <em>Beweis</em>. Auf diesem Fundament ist der Beweis des G\u00f6delschen Unvollst\u00e4ndigkeitssatzes recht einfach.</p>\n<p>Zum Abschluss werden wir noch in die Original-Arbeit von G\u00f6del schauen und sehen, was er anders gemacht hat.</p>",
			"Literatur": "<ul>\n<li>G\u00f6del, K.: \u00dcber formal unentscheidbare S\u00e4tze der Pricipia Mathematica und verwandter Systeme I. Monatshefte der Mathematik und Physik, 38: 173-198, 1931.</li>\n<li>van Dalen, D.: Logic and Structure. Springer Verlag, 2004.</li>\n<li>Smith, P.: An Introduction to G\u00f6del's Theorems. Cambridge University Press, 2013.</li>\n<li>Cutland, N.J.: Computability. Cambridge University Press, 1980.</li>\n<li>Wolf, R.S.: A Tour Through Mathematical Logic. The Mathematical Association of America, 2005.</li>\n</ul>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Formale Aussagenlogik und formale Arithmetik</li>\n<li>Formales Beweisen mittels Nat\u00fcrlichem Schlie\u00dfen</li>\n<li>Vollst\u00e4ndigkeitssatz f\u00fcr Nat\u00fcrliches Schlie\u00dfen in der Aussagenlogik</li>\n<li>Vollst\u00e4ndigkeitssatz f\u00fcr Nat\u00fcrliches Schlie\u00dfen mit den Robinson-Axiomen in der \u2211<sub>1</sub>-Arithmetik</li>\n<li>Berechenbarkeitstheorie: entscheidbare und semi-entscheidbare Mengen</li>\n<li>Semi-entscheidbare Mengen sind genau die durch \u2211<sub>1</sub>-Formeln beschriebenen Mengen</li>\n<li>Unvollst\u00e4ndigkeitss\u00e4tze von G\u00f6del</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 178231,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 178722,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 178524,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algebra 1",
		"FriedolinID": 177183,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,Ksenija ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Perko,Stefan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54014",
				"VETitel": "Algebra 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0102",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Sie erhalten w\u00f6chentlich (montags </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">und donnerstags</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">) i</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">n</span></span></span></strong> <strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Moodle</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"> Vorlesungsunterlagen f\u00fcr zwei Einzelvorlesungen </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">(PDF-Dateien)</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">. </span></span></span></strong></p>\n<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>Die \u00dcbungen finden </strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>f</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>r</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>eitags</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong> von 8 bis 10 statt </strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>(ab der zweiten Woche der Vorlesungszeit)</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>. Sie erhalten daf\u00fcr im Vorfeld eine Einladung f\u00fcr Zoom. </strong></span></span></span></strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>Die \u00dcbungsbl\u00e4tter werden in Moodle hochgeladen. Dort erfolgt au\u00dferdem </strong></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><em><strong>sp\u00e4testens</strong></em></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong> am Freitag der kommenden Woche, um 8 Uhr, die Abgabe. Anschlie\u00dfend wird das entsprechende \u00dcbungsblatt besprochen.</strong></span></span></span></p>\n<p><strong><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><span lang=\"de-DE\">F\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung m\u00fcssen Sie mindestens 30% der \u00dcbungsblattpunkte erreichen. </span></span></span></strong></p>\n<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Die Sprechstunden finden \u00fcber </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Zoom</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"> nach Vereinbarung per E-Mail </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">(ksenija.kitanov@uni-jena.de) </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">statt. </span></span></span></strong></p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "ONLINE im WS 2020/21: Algebra 1",
		"FriedolinID": 179123,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Kitanov,Ksenija ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0101",
				"PNr": 54011,
				"VENr": "54013",
				"VETitel": "Algebra 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0101",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Sie erhalten w\u00f6chentlich (montags </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">und donnerstags</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">) i</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">n</span></span></span></strong> <strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Moodle</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"> Vorlesungsunterlagen f\u00fcr zwei Einzelvorlesungen </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">(PDF-Dateien)</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">. </span></span></span></strong></p>\n<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>Die \u00dcbungen finden </strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>f</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>r</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>eitags</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong> von 8 bis 10 statt </strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>(ab der zweiten Woche der Vorlesungszeit)</strong></span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>. Sie erhalten daf\u00fcr im Vorfeld eine Einladung f\u00fcr Zoom. </strong></span></span></span></strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong>Die \u00dcbungsbl\u00e4tter werden in Moodle hochgeladen. Dort erfolgt au\u00dferdem </strong></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><em><strong>sp\u00e4testens</strong></em></span></span></span><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><strong> am Freitag der kommenden Woche, um 8 Uhr, die Abgabe. Anschlie\u00dfend wird das entsprechende \u00dcbungsblatt besprochen.</strong></span></span></span></p>\n<p><strong><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"><span lang=\"de-DE\">F\u00fcr die Zulassung zur Pr\u00fcfung m\u00fcssen Sie mindestens 30% der \u00dcbungsblattpunkte erreichen. </span></span></span></strong></p>\n<p><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Die Sprechstunden finden \u00fcber </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">Zoom</span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\"> nach Vereinbarung per E-Mail </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">(ksenija.kitanov@uni-jena.de) </span></span></span></strong><strong><span style=\"color: #000000;\"><span style=\"font-family: Verdana, sans-serif;\"><span style=\"font-size: small;\">statt. </span></span></span></strong></p>"
		}
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 178583,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	}
}
