{
	"10018": {
		"Veranstaltungsnummer": 10018,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 143435,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"organisatorisch": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50413",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber CAJ.</strong></p>\n<p>Die Termine entnehmen Sie bitte den Stundenpl\u00e4nen bzw. CAJ.</p>"
		}
	},
	"10026": {
		"Veranstaltungsnummer": 10026,
		"Titel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz",
		"FriedolinID": 143601,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0501",
				"PNr": 58011,
				"VENr": "58013",
				"VETitel": "Verfahren der Numerischen Mathematik und des Wissenschaftlichen Rechnens im Einsatz: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0501",
		"Inhalt": {}
	},
	"10027": {
		"Veranstaltungsnummer": 10027,
		"Titel": "Theoretische Informatik - Logik",
		"FriedolinID": 143351,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"10030": {
		"Veranstaltungsnummer": 10030,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 142498,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr.",
				"Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62431,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4003",
				"PNr": 62432,
				"VENr": "62433",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10053": {
		"Veranstaltungsnummer": 10053,
		"Titel": "Rechnerstrukturen",
		"FriedolinID": 143468,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Taubert,Frank ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51444,
				"VENr": "51452",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Parallele und Eingebettete Systeme / Paralleles Rechnen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0047",
				"PNr": 50471,
				"VENr": "50473",
				"VETitel": "Rechnerstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0047",
		"Inhalt": {}
	},
	"10078": {
		"Veranstaltungsnummer": 10078,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 143472,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0096",
				"PNr": 50961,
				"VENr": "50963",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen des maschinellen Lernens: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0096",
		"Inhalt": {}
	},
	"10080": {
		"Veranstaltungsnummer": 10080,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142260,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63113",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10083": {
		"Veranstaltungsnummer": 10083,
		"Titel": "Grundlagen der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 143136,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10095": {
		"Veranstaltungsnummer": 10095,
		"Titel": "Grundlagen der Modellierung neuronaler Systeme",
		"FriedolinID": 143076,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10098": {
		"Veranstaltungsnummer": 10098,
		"Titel": "Rechnersehen II",
		"FriedolinID": 143473,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0048",
				"PNr": 50481,
				"VENr": "50483",
				"VETitel": "Rechnersehen II: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0048",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>In dieser Vorlesung werden die Grundlagen des 3-D Rechnersehens vermittelt. Der erste Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit Kameramodellen, dem Prozess der Bildaufnahme sowie typischen Problemen (z.B. dem Rauschen), die man bei der Verarbeitung realer Bilder zu l\u00f6sen hat. Au\u00dferdem erfolgt ein Einstieg in die Projektive Geometrie. Im zweiten Teil der Vorlesung werden Verfahren zur Extraktion von einfachen und komplexen Merkmalen aus Bildern oder Bildfolgen vorgestellt, die f\u00fcr eine sp\u00e4tere 3-D Rekonstruktion von Objekten oder Szenen, aber auch f\u00fcr die Objekterkennung eine wichtige Rolle spielen. Im dritten Teil der Vorlesung behandeln wir verschiedene Verfahren, wie die Parameter einer Kamera automatisch bestimmt werden k\u00f6nnen (Kamerakalibrierung), und wie mittels Methoden der Stereobildverarbeitung 3-D Information berechnet werden kann. Den dritten Teil runden Verfahren ab, mittels derer man aus einer langen Folge von Bildern automatisch die Parameter der Kamera und Tiefeninformation bestimmen kann. Im letzten Teil der Vorlesung geht es dann um Verfahren der Bewegungsberechnung in Bildfolgen sowie um aktuelle Verfahren zur 3-D Objekterkennung.<br>Die Vorlesung hat das Ziel, die notwendigen theoretischen Kenntnisse im Bereich des 3-D Rechnersehens zu vermitteln und konkrete Algorithmen und effiziente Implementationen vorzustellen. Ein Besuch der Rechner\u00fcbung und Bearbeitung der gestellten Programmieraufgaben ist deshalb unerl\u00e4sslich. Die Vorlesung baut auf der Vorlesung Rechnersehen 1 des Wintersemesters auf. L\u00fccken im Grundwissen (Singul\u00e4rwertzerlegung, statistische Tests, lineare Algebra, Hauptachsentransformation, etc.) werden im Verlauf der Vorlesung durch kurze Exkurse erg\u00e4nzt.</p>\n<p>Literatur: Grundlage der Vorlesung ist das Lehrbuch von Trucco und Verri. Im Bereich der 3-D Rekonstruktion k\u00f6nnen weiterhin die beiden Lehrb\u00fccher von Hartley/Zisserman oder Faugeras herangezogen werden. Die Folien der Vorlesung werden erg\u00e4nzend als Skript zur Verf\u00fcgung gestellt.</p>"
		}
	},
	"10111": {
		"Veranstaltungsnummer": 10111,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 143380,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55073",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"10124": {
		"Veranstaltungsnummer": 10124,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 142337,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92653",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63063",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10125": {
		"Veranstaltungsnummer": 10125,
		"Titel": "Mathematik 2 (B.Sc. Werkstoffwissenschaften, Geowissenschaften)",
		"FriedolinID": 142314,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			],
			"begleitend": ["K\u00f6pp,Verena"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BGEO2.5.4",
				"PNr": 92651,
				"VENr": "92654",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA7006",
				"PNr": 63061,
				"VENr": "63064",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Werkstoff- u. Geowissenschaften I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"10129": {
		"Veranstaltungsnummer": 10129,
		"Titel": "Intercultural communication",
		"FriedolinID": 143835,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"10131": {
		"Veranstaltungsnummer": 10131,
		"Titel": "SWT - Programmierung in Python",
		"FriedolinID": 143565,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "IN0113",
		"Inhalt": { "Voraussetzungen": "keine" }
	},
	"10133": {
		"Veranstaltungsnummer": 10133,
		"Titel": "Spezialverfahren der medizinischen Bildverarbeitung",
		"FriedolinID": 142995,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10134": {
		"Veranstaltungsnummer": 10134,
		"Titel": "Technische Informatik - Graphmodelle",
		"FriedolinID": 142994,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Rostami,Mohammad Ali ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0093",
		"Inhalt": {}
	},
	"10135": {
		"Veranstaltungsnummer": 10135,
		"Titel": "Portaltechnologien (Verteilte Systeme - Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 143174,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"10139": {
		"Veranstaltungsnummer": 10139,
		"Titel": "Mustererkennung",
		"FriedolinID": 143434,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0036",
				"PNr": 50361,
				"VENr": "50363",
				"VETitel": "Mustererkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0036",
		"Inhalt": {}
	},
	"10142": {
		"Veranstaltungsnummer": 10142,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 143556,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Wechsung,Maximilian"],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60024",
				"VETitel": "Stochastik 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10143": {
		"Veranstaltungsnummer": 10143,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 143140,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10146": {
		"Veranstaltungsnummer": 10146,
		"Titel": "Statistische Verfahren",
		"FriedolinID": 144676,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0741",
				"PNr": 60411,
				"VENr": "60413",
				"VETitel": "Statistische Verfahren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0741",
		"Inhalt": {}
	},
	"10156": {
		"Veranstaltungsnummer": 10156,
		"Titel": "Proseminar Bioinformatik (Recherchen in molekular-biologischen Datenbanken)",
		"FriedolinID": 143385,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wei\u00df,Ina ,Dr. rer. nat."],
			"": ["keine \u00f6ffentliche Person"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0056",
				"PNr": 52761,
				"VENr": "52763",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS Schuster: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0056",
		"Inhalt": {}
	},
	"10159": {
		"Veranstaltungsnummer": 10159,
		"Titel": "Informationssysteme in mobilen und drahtlosen Umgebungen",
		"FriedolinID": 143505,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10162": {
		"Veranstaltungsnummer": 10162,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 144490,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0702",
				"PNr": 60021,
				"VENr": "60023",
				"VETitel": "Stochastik 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0702",
		"Inhalt": {}
	},
	"10163": {
		"Veranstaltungsnummer": 10163,
		"Titel": "Mathematische Statistik",
		"FriedolinID": 143524,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"10164": {
		"Veranstaltungsnummer": 10164,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Programmierung mit Skriptsprachen (ASQ)",
		"FriedolinID": 143189,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0058",
				"PNr": 52781,
				"VENr": "52783",
				"VETitel": "Skriptsprachen in der Bioinformatik (ASQ): Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0058",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Modul kann von allen Studierenden als ASQ-Modul belegt werden. Im Bachelorstudium wird ein h\u00f6heres Fachsemester empfohlen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Bitte verfolgen Sie die konkrete Ank\u00fcndigung auf der Homepage der Dozenten (Bioinformatik).</p>"
		}
	},
	"10165": {
		"Veranstaltungsnummer": 10165,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 141850,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Ewald,Jan"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341292,
				"VENr": "341294",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52354",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: \u00dcbung/Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317185",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317183,
				"VENr": "317186",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316157",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316153,
				"VENr": "316158",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10166": {
		"Veranstaltungsnummer": 10166,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 143571,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62627,
				"VENr": "62642",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3027",
				"PNr": 62321,
				"VENr": "62323",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr Lehrerstudenten: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3027",
		"Inhalt": {}
	},
	"10167": {
		"Veranstaltungsnummer": 10167,
		"Titel": "SWEP - Software-Entwicklungsprojekt I oder II",
		"FriedolinID": 144454,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Mauch,Marianne"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50654",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50514",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Projekt"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0065",
				"PNr": 50651,
				"VENr": "50653",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt II: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0051",
				"PNr": 50511,
				"VENr": "50513",
				"VETitel": "Softwareentwicklungsprojekt I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0051",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/main",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Beschreibung</strong></p>\n<p>Die Vorlesung bietet, leicht geblockt, punktuelle Vertiefung zu fortgeschrittenen Themenbereichen der beteiligten Lehrst\u00fchle (im SS ist das vermutlich nur die SWT. Die Organisation ist stark team- und projektorientiert. Wir sind damit relativ unabh\u00e4ngig von den fixen Terminen aus dem Vorlesungsplan. Ein individuelles (Team-)Projekt startet sofort mit Semesterbeginn: Entwicklung eines Mini-Systems von der Anforderung/Design bis zum ersten Prototyp mit passender Werkzeugunterst\u00fctzung. Das Projekt ist im Normalfall frei w\u00e4hlbar zusammen mit dem zugeh\u00f6rigen Coach. Die Vorstellung verf\u00fcgbarer Projekte erfolgt (ein Mal) in der Vorbesprechung. Pr\u00e4sentation der (Zwischen-)Ergebnisse im Plenum durch die Teams.</p>\n<p><strong>Organisatorisches</strong></p>\n<p>Die Veranstaltung entspricht je nach Studiengang</p>\n<ul>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 1\" (SWEP-1: f\u00fcr den Bachelor),</li>\n<li>\"Softwareentwicklungsprojekt 2\" (SWEP-2: f\u00fcr den Master) bzw.</li>\n<li>entsprechendes Modul der EAH Jena</li>\n</ul>\n<p>Die Veranstaltung startet mit einer gemeinsamen <span style=\"background-color: #ffff00;\"><span style=\"font-size: 12pt;\"><strong><em>Vorbesprechung am Mittwoch den</em><span style=\"text-decoration: underline;\"><em> 18.04.2018</em></span> (also in der<span style=\"text-decoration: underline;\"> <em>zweiten</em></span> Vorlesungswoche) </strong></span>um <span style=\"text-decoration: underline; font-size: 14pt;\"><em><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">10 Uhr im SR 1222</span></strong></em></span> </span>(Seminarraum der Softwaretechnik im Institutsgeb\u00e4ude der Informatik am EAP). In der Vorbesprechung werden auch der Bewertungsmodus (Projekt/Pr\u00fcfung) und weitere organisatorische Fragen gekl\u00e4rt.</p>\n<p>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung in Friedolin <span style=\"text-decoration: underline;\">und</span> die Anmeldung im CAJ sind verpflichtend f\u00fcr den erfolgreichen Abschluss der Veranstaltung!</p>\n<p>Anmerkung: <span style=\"background-color: #ffcc99;\">Aus organisatorischen Gr\u00fcnden wird die SWEP im SS-18 nur vom Lehrstuhl SWT ausgerichtet.</span></p>\n<p><strong>Voraussetzungen</strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: circle;\">\n<li>Die formalen Voraussetzungen ihres Moduls (SWEP-1, SWEP-2, SWT-2, SOC-P: je nach Studiengang).</li>\n<li>Teamf\u00e4higkeit: Das Projekt wird im Team mit verschiedenen Rollenverteilungen durchgef\u00fchrt</li>\n<li>Schnelle Einarbeitung in einzusetzende Technologien (je nach Projekt). Beispiele: Java, Android, NFC, HTML5, CSS, JavaScript, BPMN bzw. EPKs, Webservices, Datenbanken, Apache, etc.</li>\n</ul>\n<p><strong>Copyrights</strong></p>\n<p>Alle f\u00fcr die VO hier zur Verf\u00fcgung gestellten Unterlagen unterliegen dem Copyright und sind ausschlie\u00dflich f\u00fcr den pers\u00f6nlichen Gebrauch im Rahmen der Vorlesung freigegeben.<br>Der Hinweis auf die Originalquelle muss ebenso wie ein Copyright-Hinweis stets angegeben werden.</p>"
		}
	},
	"10184": {
		"Veranstaltungsnummer": 10184,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 141851,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90101,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90102,
				"VENr": "90105",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91111,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91112,
				"VENr": "91117",
				"VETitel": "Genetik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46356",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: Vorlesung 3 \"Einf\u00fchrung in die Bioinformatik\""
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52243",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {}
	},
	"10186": {
		"Veranstaltungsnummer": 10186,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 142992,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"begleitend": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52234",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10200": {
		"Veranstaltungsnummer": 10200,
		"Titel": "Logiksysteme",
		"FriedolinID": 143582,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10204": {
		"Veranstaltungsnummer": 10204,
		"Titel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke",
		"FriedolinID": 141847,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 13",
				"PNr": 341291,
				"VENr": "341293",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0015",
				"PNr": 52351,
				"VENr": "52353",
				"VETitel": "Metabolische und regulatorische Netzwerke: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316152,
				"VENr": "316156",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Metabol. u. regul. Netzw.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0015",
		"Inhalt": {}
	},
	"10205": {
		"Veranstaltungsnummer": 10205,
		"Titel": "IT-Management (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 142996,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Grundbegriffe des IT-Managements</li>\n<li>Rahmenwerke f\u00fcr IT-Governance und Service Management (ITIL, COBIT)</li>\n<li>Requirement Management</li>\n<li>Organisation der IT</li>\n<li>Phasen des IT Service Managements</li>\n<li>Werkzeuge f\u00fcr IT-Management</li>\n<li>IT Servicevertr\u00e4ge und Servicelevel-Vereinbarungen</li>\n</ul>"
		}
	},
	"10215": {
		"Veranstaltungsnummer": 10215,
		"Titel": "Viren Bioinformatik",
		"FriedolinID": 143320,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0054",
				"PNr": 52741,
				"VENr": "52743",
				"VETitel": "Viren Bioinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0054",
		"Inhalt": {}
	},
	"10220": {
		"Veranstaltungsnummer": 10220,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I (2. Teil)",
		"FriedolinID": 143453,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			],
			"organisatorisch": ["Ludwig,Marcus"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0003",
				"PNr": 52231,
				"VENr": "52233",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0003",
		"Inhalt": {}
	},
	"10224": {
		"Veranstaltungsnummer": 10224,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 143204,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10226": {
		"Veranstaltungsnummer": 10226,
		"Titel": "Elements of Computational and Data Science",
		"FriedolinID": 143564,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0139",
				"PNr": 65391,
				"VENr": "65393",
				"VETitel": "Elemente der rechen- und datengetriebenen Wissenschaften: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0139",
		"Inhalt": {}
	},
	"10227": {
		"Veranstaltungsnummer": 10227,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 143596,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53284",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53294",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"10228": {
		"Veranstaltungsnummer": 10228,
		"Titel": "Sequenzanalyse",
		"FriedolinID": 143031,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"10232": {
		"Veranstaltungsnummer": 10232,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142097,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Hahn,Johannes ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Landrock,Pierre"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7011",
				"PNr": 63111,
				"VENr": "63114",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 1 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA7011",
		"Inhalt": {}
	},
	"10236": {
		"Veranstaltungsnummer": 10236,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Computational Probability",
		"FriedolinID": 143663,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0782",
				"PNr": 60821,
				"VENr": "60823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {}
	},
	"10237": {
		"Veranstaltungsnummer": 10237,
		"Titel": "Mobiler Code",
		"FriedolinID": 143184,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0067",
				"PNr": 50671,
				"VENr": "50673",
				"VETitel": "Mobiler Code: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0067",
		"Inhalt": {}
	},
	"10261": {
		"Veranstaltungsnummer": 10261,
		"Titel": "Algebra - Permutationsgruppen",
		"FriedolinID": 143586,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0182",
				"PNr": 54821,
				"VENr": "54823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1182",
				"PNr": 324821,
				"VENr": "324823",
				"VETitel": "Seminar Algebra: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0182",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Themenliste zur Einschreibung liegt im Sekretariat Algebra/Geometrie bei Frau Spilling, R. 3528, aus.</p>"
		}
	},
	"109321": {
		"Veranstaltungsnummer": 109321,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis - Kurzklausuren",
		"FriedolinID": 143504,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"109371": {
		"Veranstaltungsnummer": 109371,
		"Titel": "Stochastik",
		"FriedolinID": 144388,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"112945": {
		"Veranstaltungsnummer": 112945,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 143607,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": { "Bemerkung": "<p>Siehe die Informationen zur Vorlesung.</p>" }
	},
	"115632": {
		"Veranstaltungsnummer": 115632,
		"Titel": "Advanced Computing",
		"FriedolinID": 144460,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"120385": {
		"Veranstaltungsnummer": 120385,
		"Titel": "Algebraische Geometrie",
		"FriedolinID": 143394,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120392": {
		"Veranstaltungsnummer": 120392,
		"Titel": "Homologische Algebra",
		"FriedolinID": 143667,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120394": {
		"Veranstaltungsnummer": 120394,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 143675,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120399": {
		"Veranstaltungsnummer": 120399,
		"Titel": "Nichtparametrische Kurvensch\u00e4tzung",
		"FriedolinID": 143141,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"120402": {
		"Veranstaltungsnummer": 120402,
		"Titel": "L\u00e9vy-Processes and L\u00e9vy driven SDES",
		"FriedolinID": 143640,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1740",
		"Inhalt": {}
	},
	"120525": {
		"Veranstaltungsnummer": 120525,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 143717,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62626,
				"VENr": "62639",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Pr. Math."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3005",
				"PNr": 62121,
				"VENr": "62123",
				"VETitel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Wissenschaftliches Rechnen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3005",
		"Inhalt": {}
	},
	"120528": {
		"Veranstaltungsnummer": 120528,
		"Titel": "Hyperbolische Dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 143145,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120529": {
		"Veranstaltungsnummer": 120529,
		"Titel": "Finanzmathematik 2",
		"FriedolinID": 143654,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"120874": {
		"Veranstaltungsnummer": 120874,
		"Titel": "Rechnerarchitektur",
		"FriedolinID": 143352,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"121053": {
		"Veranstaltungsnummer": 121053,
		"Titel": "Stochastische Modelle mit Python",
		"FriedolinID": 143666,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"121085": {
		"Veranstaltungsnummer": 121085,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 143130,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55044",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"121102": {
		"Veranstaltungsnummer": 121102,
		"Titel": "Seminar VR-Technologien in der Bioinformatik und Systembiologie",
		"FriedolinID": 143357,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>&nbsp;</p>\n<p>In diesem Seminar wollen wir uns mit der Anwendung und dem Zukunftspotenzial <br>(immersiver) virtueller Realit\u00e4t in der Bioinformatik und der Systembiologie besch\u00e4ftigen.<br>Neben dem klassischen Studium entsprechender Literatur haben Sie auch die M\u00f6glichkeit<br>f\u00fcr praktische Untersuchungen und Demonstrationen unser VR-System (HTC Vive, NVIDIA 1080)<br>zu nutzen und falls m\u00f6glich auch in Ihren Vortrag zu integrieren.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Bei Interesse, bitte unverbindlich hier anmelden; wir machen dann einen Termin aus.<br><br></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Fortgeschrittene Studierende (etwa ab dem 5. Semester) der Bioinformatik, Informatik, Computational and Data Science, Molecular Life Science, Biologie, Physik</p>"
		}
	},
	"121103": {
		"Veranstaltungsnummer": 121103,
		"Titel": "Seminar Theoretische Systembiologie",
		"FriedolinID": 143183,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"121267": {
		"Veranstaltungsnummer": 121267,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 143655,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121322": {
		"Veranstaltungsnummer": 121322,
		"Titel": "Statistische Lerntheorie (Lab)",
		"FriedolinID": 143202,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0157",
		"Inhalt": {
			"Literatur": "<p>Joachim Giesen: Statistical Learning Theory. Vorlesungsskript<br>Hastie, Trevor, Tibshirani, Robert; Friedman, Jerome H.: Elements of Statistical Learning. Data Mining, Inference, and Prediction.</p>",
			"Voraussetzungen": "<p>Die Teilnahme am Modul FMI-IN0096 Algorithmische Grundlagen des Maschinellen Lernens wird dringend empfohlen</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Zulassung zur Modulpr\u00fcfung:</strong></p>\n<p>Laborberichte zur Analyse der verschiedenen Datens\u00e4tze.</p>\n<p><strong>Voraussetzung f\u00fcr die Vergabe von Leistungspunkten (Pr\u00fcfungsform):</strong></p>\n<p>Erfolgreiche Abnahme der drei Laborberichte und deren m\u00fcndliche Verteidigung</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Es sollen verschiedene Datens\u00e4tze mit Methoden aus der statistischen Lerntheorie (Klassifikation, Regression, Kontingenzanalyse und Skalierung) analysiert werden.</p>\n<p><strong>Lern- und Qualifikationsziele:</strong></p>\n<p>Erwerb eines praktischen Verst\u00e4ndnis von<br>- dem Bias-Varianz Tradeoffs,<br>- verschiedene Regularisierungstechniken und<br>- dem Unterschied zwischen Trainings- und Testfehler.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Informatik<br>Wahlpflichtmodul (TIA) f\u00fcr den B.Sc. Angewandte Informatik<br>Wahlpflichtmodul (Angewandte Mathematik) f\u00fcr den B.Sc. Mathematik<br>Wahlpflichtmodul (Informatik) f\u00fcr den M.Sc. Computational Science</p>"
		}
	},
	"121330": {
		"Veranstaltungsnummer": 121330,
		"Titel": "Kryptologie",
		"FriedolinID": 143721,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"121535": {
		"Veranstaltungsnummer": 121535,
		"Titel": "Geometrie - Das Buch der Beweise",
		"FriedolinID": 143699,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"121562": {
		"Veranstaltungsnummer": 121562,
		"Titel": "Geometrie - Graphentheorie",
		"FriedolinID": 143400,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0481",
				"PNr": 57811,
				"VENr": "57813",
				"VETitel": "Proseminar Geometrie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"121573": {
		"Veranstaltungsnummer": 121573,
		"Titel": "Medien im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 143487,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden in der Vorbesprechnung vereinbart.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"121632": {
		"Veranstaltungsnummer": 121632,
		"Titel": "Lehren von Informatik - Lernen von Informatik",
		"FriedolinID": 143682,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0211",
		"Inhalt": {}
	},
	"121657": {
		"Veranstaltungsnummer": 121657,
		"Titel": "Strukturiertes Programmieren",
		"FriedolinID": 144553,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil.",
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1009",
				"PNr": 65041,
				"VENr": "65045",
				"VETitel": "Strukturiertes Programmieren - 9 LP: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMi-IN1009",
		"Inhalt": {}
	},
	"121745": {
		"Veranstaltungsnummer": 121745,
		"Titel": "Stochastik 2",
		"FriedolinID": 143248,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"127291": {
		"Veranstaltungsnummer": 127291,
		"Titel": "Algorithmische Phylogenetik",
		"FriedolinID": 146619,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Fleischauer,Markus"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0002",
				"PNr": 52221,
				"VENr": "52223",
				"VETitel": "Algorithmische Phylogenetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0002",
		"Inhalt": {}
	},
	"127301": {
		"Veranstaltungsnummer": 127301,
		"Titel": "Skriptsprachen und ihre Anwendungen (ASQ)",
		"FriedolinID": 143290,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0048",
				"PNr": 52681,
				"VENr": "52683",
				"VETitel": "Skriptsprachen und Anwendungen: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0048",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung vom 3. - 14. September 2018</p>"
		}
	},
	"127302": {
		"Veranstaltungsnummer": 127302,
		"Titel": "Sch\u00fclerforschungszentrum",
		"FriedolinID": 145005,
		"Veranstaltungsart": "Arbeitsgemeinschaft",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"13083": {
		"Veranstaltungsnummer": 13083,
		"Titel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik",
		"FriedolinID": 143238,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0038",
				"PNr": 50381,
				"VENr": "50383",
				"VETitel": "Ph\u00e4nomene der Rechnerarithmetik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0038",
		"Inhalt": {}
	},
	"133051": {
		"Veranstaltungsnummer": 133051,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 143404,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"133053": {
		"Veranstaltungsnummer": 133053,
		"Titel": "Klassische Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 143293,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133079": {
		"Veranstaltungsnummer": 133079,
		"Titel": "Algebraische Zahlentheorie",
		"FriedolinID": 142559,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133081": {
		"Veranstaltungsnummer": 133081,
		"Titel": "Ausgew\u00e4hlte Kapitel der Geometrie",
		"FriedolinID": 143442,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133086": {
		"Veranstaltungsnummer": 133086,
		"Titel": "Konvexe Analysis und nichtglatte Optimierung",
		"FriedolinID": 143392,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133089": {
		"Veranstaltungsnummer": 133089,
		"Titel": "Knoten und niedrigdimensionale Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 144661,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133091": {
		"Veranstaltungsnummer": 133091,
		"Titel": "Kombinatorik",
		"FriedolinID": 143860,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"133094": {
		"Veranstaltungsnummer": 133094,
		"Titel": "Stochastische Analysis",
		"FriedolinID": 143536,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1739",
				"PNr": 330391,
				"VENr": "330393",
				"VETitel": "Stochastische Analysis - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1739",
		"Inhalt": {}
	},
	"133096": {
		"Veranstaltungsnummer": 133096,
		"Titel": "Fraktale Geometrie",
		"FriedolinID": 143085,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Rauch,Marc ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0402",
				"PNr": 57021,
				"VENr": "57024",
				"VETitel": "Fraktale Geometrie - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0402",
				"PNr": 57021,
				"VENr": "57023",
				"VETitel": "Fraktale Geometrie - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0402",
		"Inhalt": {}
	},
	"133099": {
		"Veranstaltungsnummer": 133099,
		"Titel": "Monte-Carlo-Methoden",
		"FriedolinID": 143336,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0550",
				"PNr": 58501,
				"VENr": "58503",
				"VETitel": "Monte-Carlo Methoden - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0550",
		"Inhalt": {}
	},
	"133101": {
		"Veranstaltungsnummer": 133101,
		"Titel": "Analysis auf Mannigfaltigkeiten",
		"FriedolinID": 143517,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kotrbat\u00fd,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0409",
		"Inhalt": {}
	},
	"133502": {
		"Veranstaltungsnummer": 133502,
		"Titel": "Topologie",
		"FriedolinID": 143859,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"13372": {
		"Veranstaltungsnummer": 13372,
		"Titel": "Informatik und Gesellschaft: Alter(n)sgerechte Informatik",
		"FriedolinID": 143064,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0026",
				"PNr": 50261,
				"VENr": "50263",
				"VETitel": "Informatik und Gesellschaft: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0026",
		"Inhalt": {}
	},
	"13819": {
		"Veranstaltungsnummer": 13819,
		"Titel": "Konvexe und metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 143138,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13821": {
		"Veranstaltungsnummer": 13821,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 143516,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"13823": {
		"Veranstaltungsnummer": 13823,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 143685,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": [
				"Kn\u00fcpfer,Christian ,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50763",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51181,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0118",
				"PNr": 51182,
				"VENr": "51183",
				"VETitel": "Deklarative und objektorientierte Programmierung: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {}
	},
	"13830": {
		"Veranstaltungsnummer": 13830,
		"Titel": "Projektmanagement (ASQ)",
		"FriedolinID": 142548,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["M\u00fcsse,Cornelia"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0045",
				"PNr": 50451,
				"VENr": "50453",
				"VETitel": "Projektmanagement: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0045",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die Veranstaltung findet au\u00dferhalb statt.</strong></p>\n<p><strong>Fa. dotsource, Gro\u00dfer Konferenzraum (Goethe Galerie, Goethestr. 1, 07743 Jena)<br></strong></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Vorlesung wird von Herrn Gerhard Strubbe (IBM) gehalten.</span></strong></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"13831": {
		"Veranstaltungsnummer": 13831,
		"Titel": "Geometrie - Konvexe Geometrie",
		"FriedolinID": 143690,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1482",
				"PNr": 327821,
				"VENr": "327823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0482",
				"PNr": 57821,
				"VENr": "57823",
				"VETitel": "Seminar Geometrie - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0482",
		"Inhalt": {}
	},
	"13891": {
		"Veranstaltungsnummer": 13891,
		"Titel": "Digitale Signalverarbeitung",
		"FriedolinID": 143378,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0089",
				"PNr": 50891,
				"VENr": "50893",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3006",
				"PNr": 51491,
				"VENr": "51492",
				"VETitel": "Digitale Signalverarbeitung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0089",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> Wahlpflichtmodul im Bereich Parallele und Eingebettete Systeme/Paralleles Rechnen</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik Gymnasium:</strong> Pflichtmodul</li>\n</ul>"
		}
	},
	"13900": {
		"Veranstaltungsnummer": 13900,
		"Titel": "Visuelle Objekterkennung",
		"FriedolinID": 143395,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0134",
				"PNr": 65341,
				"VENr": "65343",
				"VETitel": "Visuelle Objekterkennung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0134",
		"Inhalt": {}
	},
	"14292": {
		"Veranstaltungsnummer": 14292,
		"Titel": "Konvexe Optimierung",
		"FriedolinID": 143346,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schneider,Christopher,Professor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0101",
				"PNr": 51011,
				"VENr": "51013",
				"VETitel": "Konvexe Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0101",
		"Inhalt": {}
	},
	"146052": {
		"Veranstaltungsnummer": 146052,
		"Titel": "Spektraltheorie f\u00fcr hyperbolische Fl\u00e4chen",
		"FriedolinID": 146052,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"146548": {
		"Veranstaltungsnummer": 146548,
		"Titel": "Veranstaltung aus Vorsemester",
		"FriedolinID": 146548,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14674": {
		"Veranstaltungsnummer": 14674,
		"Titel": "Analyse der Genexpression (MMLS.A5, MBC.A8)",
		"FriedolinID": 141631,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Linde,J\u00f6rg ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0012",
				"PNr": 52321,
				"VENr": "52323",
				"VETitel": "Analyse der Genexpression: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317181,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MBC.A8",
				"PNr": 317182,
				"VENr": "317184",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "MMLS.A5",
				"PNr": 316151,
				"VENr": "316155",
				"VETitel": "Theoretische Systembiologie: Vorlesung \"Analyse der Gen.-Expr.\""
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0012",
		"Inhalt": {}
	},
	"147434": {
		"Veranstaltungsnummer": 147434,
		"Titel": "Pr\u00fcfungstermine aus dem WS 2017/18",
		"FriedolinID": 147434,
		"Veranstaltungsart": "Klausur",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"14746": {
		"Veranstaltungsnummer": 14746,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 143492,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51143",
				"VETitel": "Programmieren in C++: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "Die Vorlesung wird unregelm\u00e4\u00dfig w\u00e4hrend der Vorlesungszeit stattfinden."
		}
	},
	"14747": {
		"Veranstaltungsnummer": 14747,
		"Titel": "Programmieren in C++",
		"FriedolinID": 143164,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0114",
				"PNr": 51141,
				"VENr": "51144",
				"VETitel": "Programmieren in C++: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0114",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen werden unregelm\u00e4\u00dfig in der Vorlesungszeit stattfinden.</p>\n<p><strong>Es ist eine verbindliche Anmeldung im CAJ erforderlich.</strong> Dort finden Sie auch eine Liste der Termine.</p>"
		}
	},
	"14748": {
		"Veranstaltungsnummer": 14748,
		"Titel": "Numerik von Randwertproblemen",
		"FriedolinID": 143321,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"147516": {
		"Veranstaltungsnummer": 147516,
		"Titel": "English for Specific Purposes (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 147516,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-SPR011",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>\n<p><span style=\"color: #000000; font-size: 10pt;\">Die Veranstaltung kann im Rahmen des Moduls 'FMI-SPR011 Allgemeiner Sprachkurs MSc (3 LP)' belegt werden.</span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Schuhknecht gehalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<ul>\n<li>Diskussionen und Beratungen zu fachlichen Themen, z.B. Forschungsprojekte</li>\n<li>Fachvorlesungen in der Fremdsprache</li>\n<li>Verhandlungstraining</li>\n<li>Projektarbeit</li>\n<li>Fachtexte und Artikel aus Zeitschriften, B\u00fcchern und Internet als Grundlagen f\u00fcr&nbsp;schriftliche Darstellungen</li>\n<li>Wirtschaftsenglisch f\u00fcr Ingenieure, z.B. Firmenstruktur, Unternehmensgr\u00fcndung,&nbsp;Finanzen, Marketing<br><br></li>\n</ul>"
		}
	},
	"14753": {
		"Veranstaltungsnummer": 14753,
		"Titel": "Differentialgeometrie",
		"FriedolinID": 143632,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"147709": {
		"Veranstaltungsnummer": 147709,
		"Titel": "Design Class \"Smart Campus FSU\"",
		"FriedolinID": 147709,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312315",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Management Science (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312314",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Information Systems (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW42.1",
				"PNr": 312311,
				"VENr": "312313",
				"VETitel": "Projektstudium Wirtschaftsinformatik: Operations Management (\u00dc, S, P)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312255",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Management Science (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312254",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Information Systems (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW41.5",
				"PNr": 312251,
				"VENr": "312253",
				"VETitel": "Projektstudium Supply Chain Management: Projektstudium Operations Management (\u00dc, S, Praktikum)"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312014",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312013",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "MW33.1",
				"PNr": 312011,
				"VENr": "312015",
				"VETitel": "Allgemeine Schl\u00fcsselqualifikationen: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "keine \u00dcbernahme",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Format einer Design Class wird die Design Thinking Methode an einem konkreten Anwendungsbeispiel eingef\u00fchrt und in Gruppenarbeit realisiert. Diese Design Class arbeitet an dem Konzept \u201eSmart Campus FSU\u201c. </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Was ist ein Smart Campus? St\u00e4dte wollen sich zu Smart Cities entwickeln, aus Autos werden Smart Cars und aus Informationen wird Smart Data. Auch vor den Hochschulen macht diese Entwicklung nicht halt. Die Universit\u00e4t of Glasgow beschreibt den von ihr geplanten Smart Campus als einen Ort der \"...actively learns from and adapts to the needs of its people&nbsp; and place, unlocking the potential of e-technology and enabling world-changing learning and research.\"</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Design Class stellt sich die Frage, was dies \u00fcbersetzt f\u00fcr die FSU Jena bedeuten k\u00f6nnte. Wie k\u00f6nnte ein Smart Campus Jena aussehen?</span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Smart Campus kann aus einer stark technologieorientierten Perspektive entwickelt werden. Aber um gesellschaftlichen Fortschritt zu erm\u00f6glichen, bedarf Technologie einer engen Einbindung in organisationale und gesellschaftliche (Lebens-)Realit\u00e4ten und Ver\u00e4nderungsprozesse. Im Rahmen der Design Class verstehen wir einen Smart Campus als eine organisationale Innovationspraxis f\u00fcr Hochschulen. Eine Praxis, die im universit\u00e4ren Lebens stattfindet und durch neue Technologien, aber auch durch Ver\u00e4nderungen des sozialen Miteinanders, geformt wird.&nbsp;&nbsp; </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Im Rahmen der Design Class wird das noch relativ vage Konzept des Smart Campus auf die M\u00f6glichkeiten und Potenziale der FSU Jena \u00fcbertragen. In einem Design Thinking Prozess werden in Gruppenarbeit verschiedene Aspekte des Designprozesses (Bestandsanalyse, Potenzialanalyse, Akteursanalyse, etc.) realisiert und gemeinschaftlich zu einem Konzept \u201eSmart Campus Jena\u201c synthetisiert. </span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\">&nbsp;</span></p>",
			"Zielgruppe": "<p><span style=\"font-size: 10pt;\">Die Design Class richtet sich an Studenten, die aktiv und gemeinschaftlich an einem Konzept f\u00fcr zuk\u00fcnftigen Gestaltungspotentiale der Hochschule arbeiten wollen \u2013 und dabei technologische und organisationale M\u00f6glichkeiten und Barrieren in den Blick nehmen wollen. </span></p>"
		}
	},
	"148117": {
		"Veranstaltungsnummer": 148117,
		"Titel": "Mathematisches Kolloquium",
		"FriedolinID": 148117,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Scheffel,Manuela", "Spilling,Ines"],
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Fakult%C3%A4t/Institute+und+Abteilungen/Institut+f%C3%BCr+Mathematik/Mathematisches+Kolloquium.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"14941": {
		"Veranstaltungsnummer": 14941,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 143182,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62244",
				"VETitel": "Lineare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"15174": {
		"Veranstaltungsnummer": 15174,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen",
		"FriedolinID": 143147,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0142",
				"PNr": 65421,
				"VENr": "65423",
				"VETitel": "Seminar Computational and Data Science: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1510",
				"PNr": 328101,
				"VENr": "328103",
				"VETitel": "Seminar Wissenschaftliches Rechnen: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1510",
		"Inhalt": {}
	},
	"15183": {
		"Veranstaltungsnummer": 15183,
		"Titel": "Theoretische Numerik",
		"FriedolinID": 144644,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15196": {
		"Veranstaltungsnummer": 15196,
		"Titel": "\u00d6konometrie",
		"FriedolinID": 143106,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"15212": {
		"Veranstaltungsnummer": 15212,
		"Titel": "Wissenschaftliches Rechnen II",
		"FriedolinID": 143535,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1535",
				"PNr": 328351,
				"VENr": "328353",
				"VETitel": "Wissenschaftliches Rechnen II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1535",
		"Inhalt": {}
	},
	"15235": {
		"Veranstaltungsnummer": 15235,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 143035,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51448",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50164",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialien (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=6044\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"15247": {
		"Veranstaltungsnummer": 15247,
		"Titel": "Elliptische DGL",
		"FriedolinID": 142937,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15269": {
		"Veranstaltungsnummer": 15269,
		"Titel": "Stochastische Prozesse stetiger Zeit (Stochastische Prozesse 2)",
		"FriedolinID": 143545,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Pavlyukevich,Ilya,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1735",
				"PNr": 330351,
				"VENr": "330353",
				"VETitel": "Stochastische Prozesse 2 - 9 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "9",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1735",
		"Inhalt": {}
	},
	"15291": {
		"Veranstaltungsnummer": 15291,
		"Titel": "Bioinformatik",
		"FriedolinID": 144469,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15296": {
		"Veranstaltungsnummer": 15296,
		"Titel": "Beruf + Karriere (ASQ - Modul, nur Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 143664,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0013",
				"PNr": 52331,
				"VENr": "52333",
				"VETitel": "Beruf und Karriere f\u00fcr Bioinformatiker: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0013",
		"Inhalt": {}
	},
	"15321": {
		"Veranstaltungsnummer": 15321,
		"Titel": "Algebra",
		"FriedolinID": 144489,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00fclshammer,Burkhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15323": {
		"Veranstaltungsnummer": 15323,
		"Titel": "Funktionenr\u00e4ume",
		"FriedolinID": 144404,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haroske,Dorothee,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"153899": {
		"Veranstaltungsnummer": 153899,
		"Titel": "JCB Seminar",
		"FriedolinID": 153899,
		"Veranstaltungsart": "Vortrag",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "": ["keine \u00f6ffentliche Person"] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"15404": {
		"Veranstaltungsnummer": 15404,
		"Titel": "Th\u00fcringer Datenbank-Kolloquium",
		"FriedolinID": 144567,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/cs.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Bitte informieren Sie sich \u00fcber aktuelle Termine und Themen auf der Homepage des Institutes f\u00fcr Informatik.</strong></p>"
		}
	},
	"15437": {
		"Veranstaltungsnummer": 15437,
		"Titel": "Praktikum MATLAB",
		"FriedolinID": 144562,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Kaiser,Dieter ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA6001",
				"PNr": 62531,
				"VENr": "62533",
				"VETitel": "Praktikum Matlab: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA6001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet nur statt, wenn eine Mindestteilnehmerzahl erreicht wird!! Bitte melden Sie sich rechtzeitig an.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Anmeldung erfolgt \u00fcber Friedolin (B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik, Informatik) oder direkt bei Herrn Dr. Kaiser (Raum 3343 bzw. per Mail dieter.kaiser@uni-jena.de). Die Pl\u00e4tze sind begrenzt.</p>\n<p>F\u00fcr das Praktikum k\u00f6nnen keine Leistungspunkte erworben werden, die Belegung ist nur als Zusatzmodul m\u00f6glich (ausgenommen B.A. Erg\u00e4nzungsfach Mathematik und Informatik mit 3 LP).</p>"
		}
	},
	"15458": {
		"Veranstaltungsnummer": 15458,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik, Physik)",
		"FriedolinID": 142228,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63023",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55023",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15459": {
		"Veranstaltungsnummer": 15459,
		"Titel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen",
		"FriedolinID": 144804,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0085",
				"PNr": 50851,
				"VENr": "50853",
				"VETitel": "Spezielle Probleme im Rechnersehen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0085",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "Die Lernziele dieser forschungsnahen Lehrveranstaltung sind:<br><br>- die Vermittlung spezieller wissenschaftlicher Arbeitstechniken im Bereich <br>der digitalen Bildverarbeitung, wie Versuchsplanung, Durchf\u00fchrung und <br>Auswertung<br>- die kritische Darstellung und Diskussion von eigenen wissenschaftlichen <br>Ergebnissen (Pr\u00e4sentationstechniken)<br>- die Vermittlung von Techniken zur Planung, Beantragung und Durchf\u00fchrung von <br>Forschungsprojekten und<br>- die Pr\u00e4sentation neuester Entwicklungen und Verfahren auf dem Gebiet der <br>Bildverarbeitung<br><br>Zulassungsvoraussetzung f\u00fcr das Modul ist eine zeitgleiche Belegung eines <br>Moduls Studien- oder Diplomarbeit am Lehrstuhl oder im Bereich Digitale <br>Bildverarbeitung. Leistungspunkte werden nur durch aktive und regelm\u00e4\u00dfige <br>Teilnahme vergeben (Vorstellung des eigenen Projektes, Diskussion des <br>Fortschrittes und Pr\u00e4sentation der Ergebnisse im Rahmen eines Vortrags).",
			"Bemerkung": "Einschreibung per CAJ ist notwendig"
		}
	},
	"15531": {
		"Veranstaltungsnummer": 15531,
		"Titel": "Lesen, diskutieren und schreiben",
		"FriedolinID": 143995,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0155",
				"PNr": 65551,
				"VENr": "65553",
				"VETitel": "Lesen, diskutieren und schreiben - 3 LP: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0155",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell vereinbart.</p>"
		}
	},
	"15555": {
		"Veranstaltungsnummer": 15555,
		"Titel": "Didaktik-Kolloquium",
		"FriedolinID": 144267,
		"Veranstaltungsart": "Kolloquium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Das Kolloquium findet auf gesonderte Ank\u00fcndigung statt.</strong></p>"
		}
	},
	"15563": {
		"Veranstaltungsnummer": 15563,
		"Titel": "Fortgeschrittene Programmier\u00fcbungen",
		"FriedolinID": 146622,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0144",
				"PNr": 65441,
				"VENr": "65443",
				"VETitel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0043",
				"PNr": 50431,
				"VENr": "50433",
				"VETitel": "Praktische \u00dcbungen zur Praktischen Informatik: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0144",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung kann auch noch f\u00fcr das Modul <em>FMI-IN0043 Praktische \u00dcbungen zur PI</em> belegt werden.</p>"
		}
	},
	"15573": {
		"Veranstaltungsnummer": 15573,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 146090,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62636",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0405",
				"PNr": 57051,
				"VENr": "57054",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 9 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0445",
				"PNr": 57451,
				"VENr": "57454",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 6 LP: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3025",
				"PNr": 62311,
				"VENr": "62314",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0445",
		"Inhalt": {}
	},
	"15613": {
		"Veranstaltungsnummer": 15613,
		"Titel": "Forschung in der Mathematik- und Informatikdidaktik",
		"FriedolinID": 144494,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Bitte beachten Sie die extra Ank\u00fcndigungen.</strong></p>"
		}
	},
	"15614": {
		"Veranstaltungsnummer": 15614,
		"Titel": "Lie-Algebren und Lie-Gruppen",
		"FriedolinID": 146091,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Kotrbat\u00fd,Jan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1104",
				"PNr": 324041,
				"VENr": "324043",
				"VETitel": "Lie-Gruppen und Lie-Algebren: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1104",
		"Inhalt": {}
	},
	"15689": {
		"Veranstaltungsnummer": 15689,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 144915,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"],
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4004",
				"PNr": 62441,
				"VENr": "62442",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar wird von Frau Schilpp und Herrn Ro\u00dfner durchgef\u00fchrt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die genauen Termine und den Ort entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15701": {
		"Veranstaltungsnummer": 15701,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 143519,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0202",
				"PNr": 55021,
				"VENr": "55024",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"15704": {
		"Veranstaltungsnummer": 15704,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik C (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 144940,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."],
			"begleitend": ["Ro\u00dfner,Marc", "Schilpp,Gisela"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA4002",
				"PNr": 62421,
				"VENr": "62422",
				"VETitel": "Praxissemester Fachdidaktik Mathematik: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\">Alle Seminare finden im SR 013b in der A.-Bebel-Str. 4 statt.</span></p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die weiteren Termine entnehmen Sie bitte der Ank\u00fcndigung Didaktik der Mathematik C Gymnasium oder dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"15782": {
		"Veranstaltungsnummer": 15782,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 142921,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"15956": {
		"Veranstaltungsnummer": 15956,
		"Titel": "Topologie und Ma\u00df",
		"FriedolinID": 143051,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Rauch,Marc ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1720",
				"PNr": 330201,
				"VENr": "330203",
				"VETitel": "Topologie und Ma\u00df: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1720",
		"Inhalt": {}
	},
	"15958": {
		"Veranstaltungsnummer": 15958,
		"Titel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker (ASQ)",
		"FriedolinID": 143211,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Barth,Emanuel ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0057",
				"PNr": 52771,
				"VENr": "52773",
				"VETitel": "LaTeX Grundlagen f\u00fcr Naturwissenschaftler und Informatiker: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0057",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Blockveranstaltung</p>",
			"Bemerkung": "<p>Blockveranstaltung</p>"
		}
	},
	"18952": {
		"Veranstaltungsnummer": 18952,
		"Titel": "Analysis 2 (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142328,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA7002",
				"PNr": 63021,
				"VENr": "63024",
				"VETitel": "Analysis 2 - B.Sc. Physik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18958": {
		"Veranstaltungsnummer": 18958,
		"Titel": "SWT - IT-Governance",
		"FriedolinID": 143950,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"18984": {
		"Veranstaltungsnummer": 18984,
		"Titel": "Algorithmische Grundlagen / Grundlagen des Programmierens mit Python (Teil 1)",
		"FriedolinID": 143600,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Mundhenk,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Fischer,Stephan"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1001",
				"PNr": 51311,
				"VENr": "51313",
				"VETitel": "Algorithmische Grundlagen - 5 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1001",
		"Inhalt": {}
	},
	"18985": {
		"Veranstaltungsnummer": 18985,
		"Titel": "Business + Technical English (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 143672,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0313",
				"PNr": 67131,
				"VENr": "67133",
				"VETitel": "Business and Technical English - EAH-A3: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0313",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Lehrveranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekz-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong><span style=\"font-size: 12pt;\">Wenn Sie das Seminar belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</span></strong></span></p>\n<p><strong>&nbsp;</strong></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Dr. Berndt gehalten.</p>"
		}
	},
	"18997": {
		"Veranstaltungsnummer": 18997,
		"Titel": "Analysis - Doktorandenseminar",
		"FriedolinID": 144794,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinrichs,Benjamin",
				"Klein,Maike",
				"Sell,Daniel",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"18999": {
		"Veranstaltungsnummer": 18999,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 144577,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19002": {
		"Veranstaltungsnummer": 19002,
		"Titel": "Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series in der Informatik",
		"FriedolinID": 144856,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"K\u00f6nig-Ries,Birgitta,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0206",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>Begleitseminar zur Distinguished Lecturer Series</strong><br><br><strong>Wer?</strong> Bachelor-, Master- und Promotionsstudenten<br><strong>Wann?</strong> Mittwoch, 17:00 Uhr (wie auch die Vortr\u00e4ge)<br><strong>Was?</strong> Einf\u00fchrungsvortr\u00e4ge zu den Themen der Distinguished Lecturer Series durch Dozenten der Informatik; vertiefende Vortr\u00e4ge zu Teilaspekten der Themen durch Studierende<br><br><strong>Vorbesprechung:</strong> Mittwoch, 21.10., 17:00 Uhr, Raum 3325<br><br><strong>N\u00e4here Info und Anmeldung: im CAJ</strong></p>"
		}
	},
	"19009": {
		"Veranstaltungsnummer": 19009,
		"Titel": "Mikrorechnerentwurf (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 143681,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0302",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Homepage zum Projekt.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Vorlesung wird von Herrn Prof. Burkart Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"19010": {
		"Veranstaltungsnummer": 19010,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 143702,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Beleg von Didaktik der Mathematik A erw\u00fcnscht</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Vortrag (45 Minuten) und schriftliche Ausarbeitung (ca. 20 DIN-A4-Seiten)</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Seminar werden ausgew\u00e4hlte Begabungsmodelle, Diagnosekonzepte bzw. schulische und au\u00dferschulische F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten vorgestellt und diskutiert, je nach M\u00f6glichkeit auch konkret ausprobiert (evtl. im Rahmen eines Schulbesuchs).</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende des Lehramts f\u00fcr Mathematik (Regelschule und Gymnasium)</p>"
		}
	},
	"19012": {
		"Veranstaltungsnummer": 19012,
		"Titel": "Darstellungstheorie",
		"FriedolinID": 142939,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19024": {
		"Veranstaltungsnummer": 19024,
		"Titel": "C* - Algebren",
		"FriedolinID": 146253,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1272",
				"PNr": 325721,
				"VENr": "325723",
				"VETitel": "C*- Algebren: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1272",
		"Inhalt": {}
	},
	"19027": {
		"Veranstaltungsnummer": 19027,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik (Regelschule)",
		"FriedolinID": 144067,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62668",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Stoch."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3003",
				"PNr": 62101,
				"VENr": "62103",
				"VETitel": "Wahrscheinlichkeitstheorie und Statistik f\u00fcr RS-Lehrer: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62655,
				"VENr": "62667",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung/\u00dcbung Stoch."
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3003",
		"Inhalt": {}
	},
	"19028": {
		"Veranstaltungsnummer": 19028,
		"Titel": "Moderne Methoden der Analysis",
		"FriedolinID": 142136,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19029": {
		"Veranstaltungsnummer": 19029,
		"Titel": "Stochastik III: Zuf\u00e4llige Prozesse (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142146,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"19061": {
		"Veranstaltungsnummer": 19061,
		"Titel": "Technische Informatik - Advanced Algorithms",
		"FriedolinID": 144857,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19062": {
		"Veranstaltungsnummer": 19062,
		"Titel": "Fortgeschrittenes Programmierpraktikum",
		"FriedolinID": 144437,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"19071": {
		"Veranstaltungsnummer": 19071,
		"Titel": "IT-Governance (SWT-Spezialisierung II)",
		"FriedolinID": 142876,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50534",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0053",
				"PNr": 50531,
				"VENr": "50533",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0053",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Einf\u00fchrung in den Themenkomplex IT-Governance und Chief Information Officer (CIO) anhand von Literatur, Fallbeispielen,</p>\n<p>Vorlesung, selbstst\u00e4ndiger Vertiefung und Vortr\u00e4gen.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Der feste Termin f\u00fcr die Vorlesung wird am Donnerstag laufen. Der \u00dcbungsanteil erfolgt in der Art eines Seminars mit Vortr\u00e4gen</p>\n<p>durch die Studierenden. Daf\u00fcr wird der Termin am Dienstag zur Vorbereitung und zum pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4ch mit dem Vorlesenden</p>\n<p>freigehalten.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p>Bitte nur bei echtem Interesse einschreiben. Eine Mindestanzahl von Teilnehmern muss jedoch erreicht werden.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>&gt;&gt; <span style=\"font-size: 12pt;\">Verpflichtende Vorbesprechung</span> am <span style=\"font-size: 12pt;\">19.04.2018</span> (zweite Vorlesungswoche) um 12:00 Uhr </strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>im Labor der Softwaretechnik, also im SR-1222 EAP im Institutsgeb\u00e4ude der Informatik.</strong></em></span></p>"
		}
	},
	"19074": {
		"Veranstaltungsnummer": 19074,
		"Titel": "Intervallarithmetik",
		"FriedolinID": 146618,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Zehendner,Eberhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0107",
				"PNr": 51071,
				"VENr": "51073",
				"VETitel": "Intervallarithmetik: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0107",
		"Inhalt": {}
	},
	"19110": {
		"Veranstaltungsnummer": 19110,
		"Titel": "Seminar Literaturseminar",
		"FriedolinID": 144884,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bioinformatik 1-4 (FMI-BI0021 - FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"19134": {
		"Veranstaltungsnummer": 19134,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 146620,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341453",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91272,
				"VENr": "91273",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesungen"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52213",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"19144": {
		"Veranstaltungsnummer": 19144,
		"Titel": "Didaktik der Informatik C Gymnasium",
		"FriedolinID": 144872,
		"Veranstaltungsart": "Begleitveranstaltung zum Praxissemester",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ro\u00dfner,Marc",
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4002",
				"PNr": 51521,
				"VENr": "51522",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik C: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet im Raum 3345 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>",
			"Bemerkung": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 14pt;\"><strong>Die genauen Termine entnehmen Sie bitte dem Ank\u00fcndigungsblatt.</strong></span></p>"
		}
	},
	"19145": {
		"Veranstaltungsnummer": 19145,
		"Titel": "Geschichte der Informatik (ASQ)",
		"FriedolinID": 147748,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1011",
				"PNr": 51401,
				"VENr": "51403",
				"VETitel": "Geschichte der Informatik: Seminar/Blockseminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1011",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung des Seminars wird ab 3. Fachsemester (Bachelorstudium) empfohlen.</p>"
		}
	},
	"19401": {
		"Veranstaltungsnummer": 19401,
		"Titel": "Signal- und systemtheoretische Analyse elektrophysiologischer Daten II",
		"FriedolinID": 143691,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"19404": {
		"Veranstaltungsnummer": 19404,
		"Titel": "Interpolationstheorie",
		"FriedolinID": 144708,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"19411": {
		"Veranstaltungsnummer": 19411,
		"Titel": "Rechnerarchitektur - Paralleles Rechnen",
		"FriedolinID": 143084,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": ["Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0093",
				"PNr": 50932,
				"VENr": "50933",
				"VETitel": "Seminar Technische Informatik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0105",
				"PNr": 51051,
				"VENr": "51053",
				"VETitel": "Seminar Rechnerarchitektur: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0105",
		"Inhalt": {}
	},
	"19465": {
		"Veranstaltungsnummer": 19465,
		"Titel": "Fourieranalysis 1",
		"FriedolinID": 143585,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22202": {
		"Veranstaltungsnummer": 22202,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 143488,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62173",
				"VETitel": "Analysis 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22203": {
		"Veranstaltungsnummer": 22203,
		"Titel": "Analysis 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 142961,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3010",
				"PNr": 62171,
				"VENr": "62174",
				"VETitel": "Analysis 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3010",
		"Inhalt": {}
	},
	"22206": {
		"Veranstaltungsnummer": 22206,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 143534,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56024",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"22358": {
		"Veranstaltungsnummer": 22358,
		"Titel": "Diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 143493,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["B\u00e4rthel,Marlis"],
			"organisatorisch": ["Friebe,Nadin"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1682",
				"PNr": 329821,
				"VENr": "329823",
				"VETitel": "Seminar Diskrete Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</strong></p>\n<ul>\n<li>MSc Mathematik: FMI-MA1681 Seminar Optimierung</li>\n<li>MSc Wirtschaftsmathematik: FMI-MA1682 Seminar Diskrete Optimierung</li>\n</ul>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr die Zulassung zum Seminar ist das erfolgreiche Bestehen einers Moduls zur Optimierung erforderlich. Genaue Hinweise entnehmen Sie bitte der Modulbeschreibung bzw. informieren sich beim Dozenten.</p>"
		}
	},
	"22361": {
		"Veranstaltungsnummer": 22361,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 143353,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62763",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62722",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62658",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62628",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr Studierende mit Studienbeginn bis einschl. WS 2013/14:</p>\n<p>Die Veranstaltung kann f\u00fcr das Modul FMI-MA3049 Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende belegt werden.</p>"
		}
	},
	"22364": {
		"Veranstaltungsnummer": 22364,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 143075,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62631",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55443",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"22659": {
		"Veranstaltungsnummer": 22659,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 144787,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0028",
				"PNr": 53281,
				"VENr": "53283",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 3 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0029",
				"PNr": 53291,
				"VENr": "53293",
				"VETitel": "Numerische Mathematik - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0029",
		"Inhalt": {}
	},
	"22660": {
		"Veranstaltungsnummer": 22660,
		"Titel": "Wavelets",
		"FriedolinID": 142965,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22661": {
		"Veranstaltungsnummer": 22661,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 143341,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Kaiser,Dieter ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62143",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22662": {
		"Veranstaltungsnummer": 22662,
		"Titel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik",
		"FriedolinID": 143595,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hermann,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Kaiser,Dieter ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3007",
				"PNr": 62141,
				"VENr": "62144",
				"VETitel": "Elementare Methoden der Numerischen Mathematik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3007",
		"Inhalt": {}
	},
	"22663": {
		"Veranstaltungsnummer": 22663,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 143592,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haberland,Klaus,Privatdozent,Dr. sc. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62254",
				"VETitel": "Elementare Algebra: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"22664": {
		"Veranstaltungsnummer": 22664,
		"Titel": "Kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 143561,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1681",
				"PNr": 329811,
				"VENr": "329813",
				"VETitel": "Seminar Optimierung: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA1684",
				"PNr": 329841,
				"VENr": "329843",
				"VETitel": "Seminar Kontinuierliche Optimierung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1681",
		"Inhalt": {}
	},
	"22668": {
		"Veranstaltungsnummer": 22668,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die kontinuierliche Optimierung",
		"FriedolinID": 143139,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"22669": {
		"Veranstaltungsnummer": 22669,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 143444,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"22670": {
		"Veranstaltungsnummer": 22670,
		"Titel": "Visualisierung",
		"FriedolinID": 143436,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schindler,Sirko",
				"Zumbusch,Gerhard,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0138",
				"PNr": 65381,
				"VENr": "65383",
				"VETitel": "Visualisierung - 6 LP: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0138",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Vorlesung/\u00dcbung findet in Raum 3220 E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"22984": {
		"Veranstaltungsnummer": 22984,
		"Titel": "Objektorientierten Programmierung",
		"FriedolinID": 142989,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"22988": {
		"Veranstaltungsnummer": 22988,
		"Titel": "Rechnersehen",
		"FriedolinID": 143187,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickert,Sven ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0110",
				"PNr": 51101,
				"VENr": "51103",
				"VETitel": "Seminar Fortgeschrittene Methoden im Rechnersehen: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0049",
				"PNr": 50491,
				"VENr": "50493",
				"VETitel": "Seminar Rechnersehen: erfolgreicher Vortrag und schriftliche Ausarbeitung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0049",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Das Seminar besch\u00e4ftigt sich mit den Methoden des autonomen Fahrens, sowie von Fahrerassistenzsystemen. Ein besonderer Schwerpunkt ist dabei die Analyse von visuellen Daten. M\u00f6gliche Themengebiete in diesem Zusammenhang sind:</p>\n<ul>\n<li>Erstellung und Analyse von Tiefenkarten</li>\n<li>Detektion von anderen Verkehrsteilnehmern</li>\n<li>Semantische Analyse des kompletten Umfelds</li>\n<li>Fahrbahn- und Spurerkennung</li>\n<li>Zustandserkennung von Fahrbahnen</li>\n<li>... und vieles mehr!</li>\n</ul>\n<p>Eine gewisse Vorbildung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung ist w\u00fcnschenswert, aber nicht zwingend erfordlich. Von jedem Seminarteilnehmer wird 30-min\u00fctiger Vortrag erwartet, eine 7 bis 10 Seiten lange Ausarbeitung, Anwesenheit, sowie aktive Mitarbeit.<br><br>Vorbesprechung, Einf\u00fchrung, und Terminfindung finden in der zweiten Semesterwoche am Dienstag, den 17.04.2018 um 16 Uhr im EAP 2, R 1222A (Studenten-Labor) statt. Bei Bedarf kann dieser Termin auch verlegt werden.<br><br></p>"
		}
	},
	"22993": {
		"Veranstaltungsnummer": 22993,
		"Titel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme (ISYS)",
		"FriedolinID": 144862,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Geyer,Frank ,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0021",
				"PNr": 50211,
				"VENr": "50213",
				"VETitel": "Grundlagen der Informations- und Softwaresysteme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0021",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die ISYS-Vorlesung findet im SS18 in einer kompakten Version statt, die durch den Ausfall von zwei der drei</p>\n<p>im Normalfall beteiligten Lehrst\u00fchle (Datenbanken, verteilte Systeme) bedingt wird. Den Teil zu</p>\n<p>Datenbanken wird daher voraussichtlich ein Lehrbeauftragter, Dr. Frank Geyer, aus der Industrie anbieten.</p>\n<p>Der Teil zur Softwaretechnik (und verteilte Systemen) liegt bei Prof. Rossak. Der \u00dcbungsbetrieb muss</p>\n<p>auf ein Minimum eingeschr\u00e4nkt werden. Mit dem SS19 ist die R\u00fcckkehr zum normalen Schema geplant,</p>\n<p>inklusive der vollen Betreuung. Aus den genannten Gr\u00fcnden ist eine Obergrenze f\u00fcr die Anzahl der</p>\n<p>Teilnehmer in Kraft.</p>\n<p>&nbsp;</p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00; color: #ff0000;\"><em><strong>Wir m\u00f6chten sie daher bitten, die ISYS im SS18 nur dann zu belegen, wenn dies f\u00fcr ihr Studium absolut</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong><span style=\"color: #ff0000;\">unumg\u00e4nglich ist.</span> In allen anderen F\u00e4llen empfehlen wir auf Alternativen auszuweichen oder auf das</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><em><strong>SS19 zu warten.</strong></em></span></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffffff;\"><em><strong>---</strong></em></span></p>\n<p><strong>Anmeldung im CAJ nicht vergessen!<br></strong></p>\n<p><strong>---</strong></p>\n<p><span style=\"background-color: #ffff00;\"><strong>Start mit<em> Vorbesprechung zu Vorlesung und \u00dcbung am 12.04.2018</em> um 16:00 Uhr.<br></strong></span></p>\n<p><em><strong><span style=\"background-color: #ffff00; color: #ff0000;\">Anwesenheit bei der Vorbesprechung ist absolut verpflichtend f\u00fcr alle Teilnehmer!</span></strong></em></p>\n<p>&nbsp;</p>"
		}
	},
	"22994": {
		"Veranstaltungsnummer": 22994,
		"Titel": "Computereinsatz im Mathematikunterreicht",
		"FriedolinID": 142988,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"22995": {
		"Veranstaltungsnummer": 22995,
		"Titel": "Programmierung mobiler Endger\u00e4te",
		"FriedolinID": 142597,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"23000": {
		"Veranstaltungsnummer": 23000,
		"Titel": "Logik lebender Systeme",
		"FriedolinID": 143329,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Dittrich,Peter,apl. Prof.,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0017",
				"PNr": 52371,
				"VENr": "52373",
				"VETitel": "Logik lebender Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0017",
		"Inhalt": {}
	},
	"23002": {
		"Veranstaltungsnummer": 23002,
		"Titel": "TCP/IP",
		"FriedolinID": 142938,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"D\u00f6rsing,Volker ,Dipl. Phys."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0057",
				"PNr": 50571,
				"VENr": "50573",
				"VETitel": "TCP/IP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0057",
		"Inhalt": {}
	},
	"23013": {
		"Veranstaltungsnummer": 23013,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 143152,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50013",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"23018": {
		"Veranstaltungsnummer": 23018,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik",
		"FriedolinID": 143484,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			],
			"organisatorisch": ["Korsch,Dimitri ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51442,
				"VENr": "51447",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Intelligente Systeme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0016",
				"PNr": 50161,
				"VENr": "50163",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bildinformatik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0016",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p>Die Erzeugung sowie die Analyse von Bilddaten sind wichtige Werkzeuge vieler aktueller Anwendungsgebiete der Informatik. Diese Vorlesung soll den Studenten die Grundlagen der Computergrafik, der digitalen Bildverarbeitung sowie der Techniken zur Visualisierung multidimensionaler Informationen vermitteln.</p>\n<p>Im ersten Teil der Vorlesung werden grundlegende Verfahren zur Erzeugung digitaler Bilddaten sowie zentrale Aspekte der Computergrafik - unter anderem verschiedene Rasterisierungsalgorithmen, Transformationen, Projektionen und Rendering - vorgestellt. Der zweite Teil der Vorlesung besch\u00e4ftigt sich mit der Restauration und der Verarbeitung von bestehendem Bildmaterial sowie verschiedener M\u00f6glichkeiten zu dessen Codierung und der automatischen Erkennung von darauf abgebildeten Objekten. Schlussendlich werden im letzten Teil der Vorlesung Verfahren zur Visualisierung gro\u00dfer skalarer oder vektorwertiger Datenmengen behandelt.</p>\n<p>Begleitet wird die Vorlesung von praktischen \u00dcbungen, in denen der Vorlesungsinhalt gefestigt und gleichzeitig der Umgang mit anwendungsspezifischen Werkzeugen (OpenGL, ICE, VTK) trainiert wird.</p>\n<p>Diese Veranstaltung legt somit die Grundlagen f\u00fcr eine weitere Vertiefung im Bereich der digitalen Bildverarbeitung.</p>\n<p>Alle Materialen (Vorlesungsfolien und \u00dcbungen) sind auf <a href=\"https://moodle.uni-jena.de/course/view.php?id=6044\" target=\"_blank\">Moodle</a> zu finden.</p>"
		}
	},
	"23019": {
		"Veranstaltungsnummer": 23019,
		"Titel": "Projekt Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 143509,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Brust,Clemens-Alexander ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0044",
				"PNr": 50441,
				"VENr": "50443",
				"VETitel": "Projekt Intelligente Systeme: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0044",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Der Angegebene Termin ist&nbsp;f\u00fcr eine Vorbesprechung. Dar\u00fcber hinaus wird mit den Teilnehmern ein w\u00f6chentlicher Pr\u00e4senztermin abgestimmt. Die Aufgaben werden von den Projektgruppen eigenverantwortlich in freier Zeiteinteilung bearbeitet.</p>\n<p>Die Vorbesprechung findet am <strong>Dienstag, den 24. April 2018</strong> um 16:00 im Studentenlabor 1222-A, EAP2, statt.&nbsp;</p>",
			"Leistungsnachweis": "<p>Zum erfolgreichen Abschluss der Veranstaltungen wird verlangt:</p>\n<ol>\n<li>grundlegende Einarbeitung in das gew\u00e4hlte Thema</li>\n<li>Bewertung, Umsetzung, Evaluation des Ansatzes</li>\n<li>regelm\u00e4\u00dfige Kurzvortr\u00e4ge zu erreichten Meilensteinen</li>\n<li>eine abschlie\u00dfende schriftliche Zusammenfassung</li>\n</ol>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Rahmen des Moduls \"<em><strong>Projekt Intelligente Systeme</strong></em>\" f\u00fcr Bachelor-Studenten findet diesmal ein Lab zu aktuellen Themen im Bereich der Bildverarbeitung und Mustererkennung statt. Ziel dieses Projekts ist es, k\u00fcrzlich ver\u00f6ffentlichte Verfahren aus dem Bereich der Bildverarbeitung zu studieren, nachzuvollziehen, zu implementieren und zu evaluieren. Zur Auswahl stehen in diesem Semester vier Schwerpunktthemen:</p>\n<ol>\n<li><strong>Gestensteuerung des St\u00e4ubli-Roboterarms</strong><br>Durch die Reaktivierung des Roboterarms am Lehrstuhl ergeben sich viele neue Einsatzm\u00f6glichkeiten. Zusammen mit einem Gesten-Erkennungssystem kann man eine Gesten-Basierte Steuerung in betracht ziehen. Hier soll ein vorhandenes Erkennungsystem aufgesetzt werden und zusammen mit einer Schnittstelle zu dem Roboterarm eine Steuerung von diesem mit den Gesten implementiert werden.</li>\n<li><strong>Neuronale Netze auf eingebetten Systemen</strong><br>Neuronale Netze wurden mit der wachsenden Performance der Grafikkarten immer machtvoller. Nichtsdestotrotz brauchen aktuelle NN-Verfahren unmengen an Rechenleistung und auch Energie. Da auch tragbare Ger\u00e4te einen gro\u00dfen Aufschwung erleben, lohnt sich der Blick in die andere Richtung: wie wendet man neuronale Netze effizient auf Ger\u00e4ten an mit beschr\u00e4nkter Rechenkapazit\u00e4t? In diesem Projekt sollen die Studenten sich dieser Frage stellen. Sie sollen f\u00fcr ein bestehendes System Anwendungsf\u00e4lle \u00fcberlegen, wie es auf einem tragbaren Ger\u00e4t genutzt werden kann und dies implementieren.</li>\n<li><strong>Lebenslanges Lernen beim Staubsaugen</strong><br>Ein Staubsaugroboter kommt viel rum und braucht nicht viele Anweisungen um selbstst\u00e4ndig die Umgebung zu erkunden. Wenn man nun diesen mit einer Kamera ausstatten, kann man viel aus der Umgebung mitlernen. Den Ideen sind keine Grenzen gesetzt: eine 3D-Rekonstruktion der Umgebung oder das Entdecken von Unbekanntem. In diesem Projekt soll eine solche Idee umgesetzt werden.</li>\n<li><strong>Gesichtserkennung zur Analyse der Kaffee-Maschinen-Nutzung</strong><br>Die am Lehrstuhl betriebene Kaffeemaschine wird unterschiedlich frequentiert. In diesem Projekt soll ein System entwickelt werden, welches das Verhalten der Mitarbeiter analysiert und sp\u00e4ter die optimale Kaffee-Einstellung vorschl\u00e4gt.</li>\n</ol>\n<p>Weitere Infos finden sich auf der entsprechenden <a href=\"http://www.inf-cv.uni-jena.de/Lectures/Summer+term+2018/Intelligente+Systeme-p-857.html\">Lehrstuhlhomepage</a>.</p>"
		}
	},
	"23020": {
		"Veranstaltungsnummer": 23020,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 142315,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Korsch,Dimitri ,M.Sc."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23022": {
		"Veranstaltungsnummer": 23022,
		"Titel": "Image Processing",
		"FriedolinID": 142130,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"23024": {
		"Veranstaltungsnummer": 23024,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 143617,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0042",
				"PNr": 50421,
				"VENr": "50423",
				"VETitel": "Praktische Programmier\u00fcbung: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0042",
		"Inhalt": {}
	},
	"23485": {
		"Veranstaltungsnummer": 23485,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142299,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"23658": {
		"Veranstaltungsnummer": 23658,
		"Titel": "H\u00f6here Analysis 1",
		"FriedolinID": 143548,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Sukaylo,Oleksiy"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0207",
				"PNr": 55071,
				"VENr": "55074",
				"VETitel": "H\u00f6here Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0207",
		"Inhalt": {}
	},
	"23727": {
		"Veranstaltungsnummer": 23727,
		"Titel": "Molekulare Algorithmen",
		"FriedolinID": 143277,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 0,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hinze,Thomas,Privatdozent,Dr.-Ing. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0050",
				"PNr": 52701,
				"VENr": "52703",
				"VETitel": "Molekulare Algorithmen: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0050",
		"Inhalt": {
			"Lerninhalte": "<p><b></b>Biologische Computer nach dem Vorbild der Natur bieten eine interessante Alternative zu derzeit etablierten Rechnerarchitekturen, Programmierparadigmen und algorithmischen Konzepten. Mit dem zunehmenden Verst\u00e4ndnis molekularbiologischer Prozesse l\u00e4sst sich die Idee, Biopolymere als Datentr\u00e4ger einzusetzen und gezielt zu ver\u00e4ndern, immer besser verwirklichen. Darauf basierende biomolekulare Rechentechnik in vitro verspricht hohe Speicherkapazit\u00e4t und -dichte, Miniaturisierung, Energieeffizienz sowie eine massiv datenparallele Informationsverarbeitung. Die Lehrveranstaltung gibt einen interdisziplin\u00e4ren \u00dcberblick \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Kenntnisstand in Theorie und Praxis und thematisiert auch die dabei zu bew\u00e4ltigenden Herausforderungen. <br> <br>* Chemische Reaktionssysteme als Analog- und Digitalcomputer <br>* Molekulare Operatoren und Algorithmenbausteine, Turing-\u00c4quivalenz <br>* DNA-Computing: Rechnen auf Basis polymerer Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rstrukturen <br>* Protein-Computing: Rechnen auf Basis molekularer Terti\u00e4r- und Quart\u00e4rstrukturen <br>* Membran-Computing: Rechnen mit dynamischen Raumstrukturen und ver\u00e4nderbaren Reaktionssystemen <br>* Modelle und Programmiersprachen f\u00fcr molekulare Computer <br>* Labornahe Simulation molekularer Algorithmen</p>",
			"Zielgruppe": "<p>Studierende der Bioinformatik (M.Sc.), Informatik (M.Sc.) und Mathematik (M.Sc., Nebenfach Informatik)</p>"
		}
	},
	"23834": {
		"Veranstaltungsnummer": 23834,
		"Titel": "Analysis und Geometrie",
		"FriedolinID": 144356,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Pohl,Anke,Professor,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"27183": {
		"Veranstaltungsnummer": 27183,
		"Titel": "Approximationstheorie 1",
		"FriedolinID": 144570,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Sickel,Winfried,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0204",
				"PNr": 55041,
				"VENr": "55043",
				"VETitel": "Approximationstheorie 1 - 9 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0204",
		"Inhalt": {}
	},
	"36257": {
		"Veranstaltungsnummer": 36257,
		"Titel": "Konvexe und Metrische Geometrie",
		"FriedolinID": 143102,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"36265": {
		"Veranstaltungsnummer": 36265,
		"Titel": "Gewerblicher Rechtsschutz (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr den MSc Informatik)",
		"FriedolinID": 143770,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Das Seminar wird von Herrn Prof. Enders und Herrn Prof. G\u00f6rg gahalten.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Gegenstand der Veranstaltung ist der gewerbliche Rechtsschutz, der das&nbsp;strategische IP-Management umschlie\u00dft mit den Einzelgebieten Patentrecht,&nbsp;Gebrauchsmuster-, Geschmacksmusterrecht und Urheberrecht.</p>\n<p>Dabei werden die&nbsp;\u00f6konomische Dimension einerseits sowie die des Pers\u00f6nlichkeitsrechts&nbsp;andererseits herausgearbeitet.</p>\n<p>Die Bedeutung der einzelnen Schutzrechte wird an&nbsp;Hand konkreter Fallbespiele im Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen Investitionsschutz&nbsp;und Investitionshemmnis verdeutlicht.<br><br></p>"
		}
	},
	"36288": {
		"Veranstaltungsnummer": 36288,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 142947,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0281",
				"PNr": 55811,
				"VENr": "55813",
				"VETitel": "Proseminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {}
	},
	"36291": {
		"Veranstaltungsnummer": 36291,
		"Titel": "Bioinformatik (LS B\u00f6cker)",
		"FriedolinID": 142945,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Hoffmann,Martin"] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0055",
				"PNr": 52751,
				"VENr": "52753",
				"VETitel": "Proseminar Bioinformatik LS B\u00f6cker: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0055",
		"Inhalt": {}
	},
	"37198": {
		"Veranstaltungsnummer": 37198,
		"Titel": "Anwendungspraktikum 3D-Rechnersehen",
		"FriedolinID": 143006,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41671": {
		"Veranstaltungsnummer": 41671,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 143489,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Vogel,J\u00f6rg ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50143",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {}
	},
	"41672": {
		"Veranstaltungsnummer": 41672,
		"Titel": "Diskrete Strukturen II",
		"FriedolinID": 143550,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Vogel,J\u00f6rg ,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0014",
				"PNr": 50141,
				"VENr": "50144",
				"VETitel": "Diskrete Strukturen II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0014",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der zweiten Vorlesungswoche!</strong></p>"
		}
	},
	"41675": {
		"Veranstaltungsnummer": 41675,
		"Titel": "Intelligente Systeme",
		"FriedolinID": 143306,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1004",
				"PNr": 51341,
				"VENr": "51343",
				"VETitel": "Intelligente Systeme: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1004",
		"Inhalt": {}
	},
	"41677": {
		"Veranstaltungsnummer": 41677,
		"Titel": "Softwareentwicklung f\u00fcr Wirtschaftsinformatiker",
		"FriedolinID": 143024,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41678": {
		"Veranstaltungsnummer": 41678,
		"Titel": "Rechnerarithmetische Schaltungen",
		"FriedolinID": 143163,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41685": {
		"Veranstaltungsnummer": 41685,
		"Titel": "Spektraltheorie",
		"FriedolinID": 143557,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41688": {
		"Veranstaltungsnummer": 41688,
		"Titel": "Analysis 3 f\u00fcr Regelschullehrer",
		"FriedolinID": 143776,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62661",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62652,
				"VENr": "62662",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3048",
				"PNr": 62691,
				"VENr": "62692",
				"VETitel": "Analysis 3: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3048",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in die \u00dcbung zur Veranstaltung \"<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/-9163334489267900786\">Analysis 3 (Lehramt Regelschule)</a></strong>\" ein. In der ersten Woche findet auch zum \u00dcbungstermin eine Vorlesung statt.</p>"
		}
	},
	"41691": {
		"Veranstaltungsnummer": 41691,
		"Titel": "Informatik I (B.Sc. Physik)",
		"FriedolinID": 142267,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"41692": {
		"Veranstaltungsnummer": 41692,
		"Titel": "Projekt Bioinformatik",
		"FriedolinID": 142917,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"41694": {
		"Veranstaltungsnummer": 41694,
		"Titel": "Biosystemanalyse",
		"FriedolinID": 143001,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"41695": {
		"Veranstaltungsnummer": 41695,
		"Titel": "SWT - Webprogrammierung",
		"FriedolinID": 142978,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0069",
				"PNr": 50692,
				"VENr": "50693",
				"VETitel": "Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0113",
				"PNr": 51131,
				"VENr": "51133",
				"VETitel": "Seminar Software- und Informationssysteme: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0113",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<h3>1. Teil: Das JavaScript-\u00d6kosystem</h3>\n<p>Im ersten Teil des Seminars soll das \u00d6kosystem von JavaScript vorgestellt werden. Dabei soll insbesondere auf die Programmiersprache JavaScript, auf ein oder mehrere JavaScript-Webframeworks, auf moderne Sprachimplementierungen sowie auf Werkzeuge zur statischen Typisierung f\u00fcr die Produktivit\u00e4tssteigerung beim Programmieren mit JavaScript eingegangen werden:</p>\n<ul>\n<li>Die Programmiersprache JavaScript (inklusive <em>ECMAScript</em>)</li>\n<li>Webframeworks: <a href=\"https://angularjs.org\">Angular.js</a>, <a href=\"https://reactjs.org\">React.js</a>, <a href=\"https://vuejs.org\">Vue.js</a></li>\n<li>JavaScript-Implementierungen, insbesondere <a href=\"https://github.com/v8/v8/wiki\">V8</a></li>\n<li>Statische Typisierung: <a href=\"https://www.typescriptlang.org\">TypeScript</a> und <a href=\"https://flow.org\">Flow</a></li>\n</ul>\n<h3>2. Teil: Andere \u00d6kosysteme und weitere Themen</h3>\n<p>Im zweiten Teil des Seminars sollen, anhand der f\u00fcr JavaScript gewonnenen Erkenntnisse, auch andere Sprachen zur Webprogrammierung betrachtet werden. Dabei soll jeweils auf die Programmiersprache, Webframeworks, Implementierungen und Typisierungsans\u00e4tze eingegangen werden. M\u00f6gliche Beispiele sind:</p>\n<ul>\n<li><a href=\"https://secure.php.net\">PHP</a> mit dem <a href=\"https://symfony.com\">Symfony</a>-Webframework, der virtuellen Maschine <a href=\"https://hhvm.com\">HipHop</a> und <a href=\"https://hacklang.org\">Hack</a></li>\n<li><a href=\"https://www.python.org\">Python</a> mit dem <a href=\"https://www.djangoproject.com\">Django</a>-Webframework, dem <a href=\"https://pypy.org\">PyPy</a>-Compiler und <a href=\"http://mypy-lang.org\">Mypy</a></li>\n<li>...</li>\n</ul>\n<p>Als Erg\u00e4nzung k\u00f6nnen weitere Themen eine Rolle spielen, so die h\u00e4fuig anzutreffenden Werkzeuge zur \u00dcbersetzung von einer Programmiersprache in eine andere (Transpiler), zur kontinuierlichen Integration und zum automatisierten Test:</p>\n<ul>\n<li>Transpiler am Beispiel von <a href=\"http://webassembly.org\">WebAssembly</a>, <a href=\"http://asmjs.org\">Asm.js</a> und <a href=\"https://kripken.github.io/emscripten-site\">Emscripten</a></li>\n<li>Kontinuierliche Integration: <a href=\"https://www.docker.com\">Docker</a>, <a href=\"https://git-scm.com\">Git</a>, <a href=\"https://github.com\">Github</a>,...</li>\n<li>Testwerkzeuge, insbesondere <a href=\"https://www.seleniumhq.org\">Selenium</a></li>\n</ul>\n<p><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6352518004775983474?83\" target=\"_blank\"><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><strong><strong>Zugang via CAJ</strong></strong></span></a></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><strong><s>Die verpflichtende Einf\u00fchrungsveranstaltung zum Seminar findet am 12. April 2018, 14 Uhr im Seminarraum 121 August-Bebel-Stra\u00dfe 4 statt.</s></strong></span></p>\n<p><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\"><strong><span style=\"font-family: helvetica,arial,sans-serif;\">Vergessen Sie nicht ihre Anmeldung in FRIEDOLIN - nur diese ist pr\u00fcfungsrechtlich relevant!</span></strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Belegungsm\u00f6glichkeiten:</p>\n<ul>\n<li><strong>BSc Informatik, Angewandte Informatik:</strong> FMI-IN0113 Seminar Software- und Informationssysteme</li>\n<li><strong>MSc Informatik:</strong> FMI-IN0069 Seminar Entwicklung und Management komplexer Softwaresysteme&nbsp;</li>\n<li><strong>Lehramt Informatik:</strong> FMI-IN3003 Seminar</li>\n</ul>"
		}
	},
	"42366": {
		"Veranstaltungsnummer": 42366,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I",
		"FriedolinID": 143223,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS001",
				"PNr": 51561,
				"VENr": "51563",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS001",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\" Philosophenweg 3</p>"
		}
	},
	"42367": {
		"Veranstaltungsnummer": 42367,
		"Titel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II",
		"FriedolinID": 143510,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Reichenbach,J\u00fcrgen R.,Professor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS002",
				"PNr": 51571,
				"VENr": "51573",
				"VETitel": "Bildgebende Verfahren und Systeme II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS002",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Ort: Seminarraum im MRT-Geb\u00e4ude \"Am Steiger\" Philosphenweg 3</p>"
		}
	},
	"42368": {
		"Veranstaltungsnummer": 42368,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I",
		"FriedolinID": 144092,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS004",
				"PNr": 51591,
				"VENr": "51593",
				"VETitel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung I: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Bitte nehmen Sie Kontakt zu Frau Dr. Schiecke auf.</p>"
		}
	},
	"46809": {
		"Veranstaltungsnummer": 46809,
		"Titel": "Dynamische Systeme und Mathematische Physik",
		"FriedolinID": 143967,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"Pohl,Anke,Professor,Dr.",
				"Wannerer,Thomas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"46841": {
		"Veranstaltungsnummer": 46841,
		"Titel": "Zeitreihenanalyse",
		"FriedolinID": 146088,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"": [
				"Neumann,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1705",
				"PNr": 330051,
				"VENr": "330053",
				"VETitel": "Zeitreihenanalyse - 6 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1705",
		"Inhalt": {}
	},
	"46952": {
		"Veranstaltungsnummer": 46952,
		"Titel": "Molekularbiologisches Praktikum I + II (BSc Bioinformatik)",
		"FriedolinID": 141908,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Brantl,Sabine,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0031",
				"PNr": 52511,
				"VENr": "52515",
				"VETitel": "Molekularbiologisches Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0031",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Aus organisatorischen Gr\u00fcnden </strong></p>\n<ul style=\"list-style-type: disc;\">\n<li><strong>m\u00fcssen die Praktikumsteile I und II&nbsp; zeitlich vor Semesterbeginn belegt werden</strong></li>\n<li><strong>belegen Sie den ersten Praktikumsteil vor dem SoSe (im 2. Semester) </strong></li>\n<li><strong>Der zweite Praktikumsteil findet vor dem folgenden WiSe (3. Semester) statt.</strong></li>\n<li><strong>Bitte melden Sie sich rechtzeitig (Februar/September) vor Veranstaltungsbeginn an!<br></strong></li>\n<li><strong>Die Pr\u00fcfung muss einmalig im SoSe angemeldet werden.</strong></li>\n</ul>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil I:</strong>&nbsp;&nbsp; geh\u00f6rt zum SoSe, die Praktika finden aber immer schon im M\u00e4rz statt; <strong>zu belegen im SoSe</strong><br></span></p>\n<p><span style=\"color: #ff0000;\"><strong>Teil II:</strong> geh\u00f6rt zum WiSe, die Praktika finden aber immer schon im September statt;<strong> zu belegen im WiSe</strong><br></span></p>",
			"Bemerkung": "<p><strong>F\u00fcr die Modulpr\u00fcfung m\u00fcssen Sie sich nur einmal zu Beginn des Sommersemesters anmelden. Bitte vergessen Sie das nicht!</strong></p>"
		}
	},
	"51575": {
		"Veranstaltungsnummer": 51575,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 143855,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51473",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"51622": {
		"Veranstaltungsnummer": 51622,
		"Titel": "Bioinformatik (BBC 2.3, BEBW5)",
		"FriedolinID": 141848,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"begleitend": ["Lang,Stefan Norbert"],
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BBC2.3",
				"PNr": 91113,
				"VENr": "91115",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BEBW 5",
				"PNr": 46353,
				"VENr": "46357",
				"VETitel": "Genetik / Bioinformatik: \u00dcbung \"Bioinformatik\""
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51623": {
		"Veranstaltungsnummer": 51623,
		"Titel": "Bioinformatik (BB 2.4)",
		"FriedolinID": 141849,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "BB2.4",
				"PNr": 90103,
				"VENr": "90106",
				"VETitel": "Genetik: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"51821": {
		"Veranstaltungsnummer": 51821,
		"Titel": "\u00dcbersetzerbau (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 143116,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {}
	},
	"51822": {
		"Veranstaltungsnummer": 51822,
		"Titel": "Elementare WMS (nur f\u00fcr Wiederholer)",
		"FriedolinID": 142982,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hesse,Robert"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"55381": {
		"Veranstaltungsnummer": 55381,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die K\u00fcnstliche Intelligenz - Zusatz M.A. Philosophie",
		"FriedolinID": 144564,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"55382": {
		"Veranstaltungsnummer": 55382,
		"Titel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle",
		"FriedolinID": 146621,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MCB W 26",
				"PNr": 341451,
				"VENr": "341454",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "BBC3.A12",
				"PNr": 91271,
				"VENr": "91274",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90421,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "BB3.MLS4",
				"PNr": 90422,
				"VENr": "90424",
				"VETitel": "Biomolekulare Strukturen: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0001",
				"PNr": 52211,
				"VENr": "52214",
				"VETitel": "3D-Strukturen biologischer Makromolek\u00fcle: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"55397": {
		"Veranstaltungsnummer": 55397,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 143966,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"59717": {
		"Veranstaltungsnummer": 59717,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung",
		"FriedolinID": 144548,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Thiele,Raphael"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0642",
				"PNr": 59421,
				"VENr": "59423",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die diskrete Optimierung: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0643",
		"Inhalt": {}
	},
	"59718": {
		"Veranstaltungsnummer": 59718,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige dynamische Systeme",
		"FriedolinID": 146252,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmalfu\u00df,Bj\u00f6rn,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1730",
		"Inhalt": {}
	},
	"59722": {
		"Veranstaltungsnummer": 59722,
		"Titel": "Architekturen lose gekoppelter Systeme",
		"FriedolinID": 143304,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"59724": {
		"Veranstaltungsnummer": 59724,
		"Titel": "Grundlagen und Techniken des automatischen Planens",
		"FriedolinID": 143281,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"59726": {
		"Veranstaltungsnummer": 59726,
		"Titel": "Projekt Algorithm Engineering",
		"FriedolinID": 143159,
		"Veranstaltungsart": "Projekt",
		"aktiv": 0
	},
	"60323": {
		"Veranstaltungsnummer": 60323,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 143626,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5005",
				"PNr": 62481,
				"VENr": "62484",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1, schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA5005",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in das Seminar \"<strong><a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/course/details/id/6355950767348977962\">Vorbereitungsmodul 1 (Lehramt Mathematik Regelschule)</a></strong>\" ein und lesen Sie sich vor dem ersten Treffen wenigstens die Themenliste durch. Wahrscheinlich werden Sie mehrere Themen \u00fcbernehmen m\u00fcssen.</p>"
		}
	},
	"60327": {
		"Veranstaltungsnummer": 60327,
		"Titel": "DevOps inder Praxis: Wie kommt der Quellcode in die Cloud? (SWT-Spezialisierung I)",
		"FriedolinID": 143558,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Apel,Sebastian ,Dr.-Ing.",
				"Sp\u00e4the,Steffen"
			],
			"begleitend": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0052",
				"PNr": 50521,
				"VENr": "50523",
				"VETitel": "Softwaretechnik Spezialisierung I: Projekt"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0052",
		"Inhalt": {}
	},
	"60525": {
		"Veranstaltungsnummer": 60525,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung",
		"FriedolinID": 143283,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Amme,Wolfram,apl. Prof.,Dr."],
			"begleitend": ["Heinze,Thomas ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0075",
				"PNr": 50751,
				"VENr": "50753",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0041",
				"PNr": 50411,
				"VENr": "50414",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0075",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><span style=\"color: #ff0000; font-size: 12pt;\"><strong>Die verbindliche Gruppeneinteilung erfolgt \u00fcber das CAJ!</strong></span></p>\n<p><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Woche!</strong></span></p>"
		}
	},
	"60526": {
		"Veranstaltungsnummer": 60526,
		"Titel": "Deklarative Programmierung",
		"FriedolinID": 143405,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Beckstein,Clemens,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0076",
				"PNr": 50761,
				"VENr": "50764",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0071",
				"PNr": 50711,
				"VENr": "50713",
				"VETitel": "Deklarative Programmierung: Klausur oder m\u00fcndliche Pr\u00fcfung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0076",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die Zuordnung der Veranstaltungsteilnehmer zu je einer der beiden \u00dcbungsgruppen erfolgt unabh\u00e4ngig von der eigentlichen Zulassung zur \u00dcbung zum Vorlesungsbeginn durch den \u00dcbungsleiter.</p>"
		}
	},
	"60597": {
		"Veranstaltungsnummer": 60597,
		"Titel": "Topologische und Symbolische Dynamik (Ergodentheorie)",
		"FriedolinID": 142970,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Fuhrmann,Gabriel ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1274",
				"PNr": 325741,
				"VENr": "325743",
				"VETitel": "Ergodentheorie - 6 LP: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1274",
		"Inhalt": {
			"Voraussetzungen": "<p>Grundkentnisse: n\u00f6tig: Analysis 1-3. <br>w\u00fcnschenswert, aber&nbsp; nicht n\u00f6tig (die entsprechenden Konzepte werden eingef\u00fchrt): Topologie, H\u00f6here Analysis, Ma\u00dftheorie</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Themen: Einf\u00fchrung in topologische Grundlagen mit Fokus auf vollst\u00e4ndig nicht-zusammenh\u00e4ngende R\u00e4ume. Einf\u00fchrung in topologische Dynamik (Begriffe wie: Minimalit\u00e4t, Transitivit\u00e4t, Invariantes Ma\u00dfe). Shift-Systeme mit Fokus auf minimale Subshifts, insbesondere Toeplitz flows.</p>",
			"Zielgruppe": "<p>B.Sc. Mathematik, Semester 4-6</p>\n<p>M.Sc. Mathematik (Reine Mathematik)</p>"
		}
	},
	"60630": {
		"Veranstaltungsnummer": 60630,
		"Titel": "Reserve",
		"FriedolinID": 143949,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["J\u00e4ger,Jutta ,Dipl.-Phys."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3036",
		"Inhalt": {}
	},
	"60664": {
		"Veranstaltungsnummer": 60664,
		"Titel": "Verteilte Systeme - Knowledge Graph Analysis",
		"FriedolinID": 143715,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60676": {
		"Veranstaltungsnummer": 60676,
		"Titel": "Optimierung",
		"FriedolinID": 144552,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60716": {
		"Veranstaltungsnummer": 60716,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 144858,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1281",
		"Inhalt": {}
	},
	"60769": {
		"Veranstaltungsnummer": 60769,
		"Titel": "Vorbereitungsmodul 1 Informatik",
		"FriedolinID": 143544,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5001",
				"PNr": 51531,
				"VENr": "51533",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 1 - schriftliche Pr\u00fcfung: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN5001",
		"Inhalt": {}
	},
	"60775": {
		"Veranstaltungsnummer": 60775,
		"Titel": "Wahrscheinlichkeitstheorie - Pr\u00e4sentation von Abschlussarbeiten",
		"FriedolinID": 143025,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Ankirchner,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			],
			"organisatorisch": ["Hickethier,Nicole"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1782",
				"PNr": 330821,
				"VENr": "330823",
				"VETitel": "Seminar Wahrscheinlichkeitstheorie: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1782",
		"Inhalt": {
			"Zielgruppe": "<p><strong>Das Seminar richtet sich vorrangig an Studierende, die im Bereich Wahrscheinlichkeitstheorie eine Abschlussarbeit schreiben.</strong></p>"
		}
	},
	"60916": {
		"Veranstaltungsnummer": 60916,
		"Titel": "Biostatistik und Klinische Studien",
		"FriedolinID": 142878,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60917": {
		"Veranstaltungsnummer": 60917,
		"Titel": "Klinische Aspekte der CNS",
		"FriedolinID": 144259,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"60918": {
		"Veranstaltungsnummer": 60918,
		"Titel": "Fall-Seminar und -praktika (Klinische Aspekte)",
		"FriedolinID": 142875,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"60919": {
		"Veranstaltungsnummer": 60919,
		"Titel": "Spezialverfahren der CNS",
		"FriedolinID": 142873,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"65067": {
		"Veranstaltungsnummer": 65067,
		"Titel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik",
		"FriedolinID": 146089,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62624,
				"VENr": "62635",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: Vorlesung Geo."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0405",
				"PNr": 57051,
				"VENr": "57053",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 9 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0445",
				"PNr": 57451,
				"VENr": "57453",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik - 6 LP: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3025",
				"PNr": 62311,
				"VENr": "62313",
				"VETitel": "Mathematische Methoden der klassischen Mechanik: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0445",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Modul FMI-MA3025 (Lehramt) bzw. FMI-MA0405 (BSc, MSc) m\u00fcssen die Vorlesung und \u00dcbung die ersten 11 Wochen besucht werden.</p>"
		}
	},
	"65322": {
		"Veranstaltungsnummer": 65322,
		"Titel": "Objektorientierte Programmierung mit C++ (ASQ)",
		"FriedolinID": 142541,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Ortmann,Wolfgang ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0200",
				"PNr": 65001,
				"VENr": "65003",
				"VETitel": "Objektorientierte Programmierung mit C++: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0200",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Belegung dieses Moduls wird erst ab 3. Fachsemester (BSc) empfohlen.</p>\n<p>Die Verwaltung/Anmeldung zu den \u00dcbungen erfolgt \u00fcber das CAJ.</p>"
		}
	},
	"65595": {
		"Veranstaltungsnummer": 65595,
		"Titel": "Algorithmik f\u00fcr LA-Studierende",
		"FriedolinID": 144882,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3003",
		"Inhalt": {}
	},
	"65596": {
		"Veranstaltungsnummer": 65596,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ + Lehramt)",
		"FriedolinID": 143149,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0202",
				"PNr": 64821,
				"VENr": "64823",
				"VETitel": "Elementarmathematik mit Python (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0202",
		"Inhalt": {}
	},
	"65803": {
		"Veranstaltungsnummer": 65803,
		"Titel": "Schulmathematik S1",
		"FriedolinID": 143014,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>F\u00fcr das Tutorium k\u00f6nnen keine LP erworben werden.</p>"
		}
	},
	"70620": {
		"Veranstaltungsnummer": 70620,
		"Titel": "Theoretische Informatik Unplugged",
		"FriedolinID": 143454,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0104",
				"PNr": 51041,
				"VENr": "51043",
				"VETitel": "Seminar Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0050",
				"PNr": 50501,
				"VENr": "50503",
				"VETitel": "Seminar Theoretische Informatik/Algorithmik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3003",
				"PNr": 51461,
				"VENr": "51462",
				"VETitel": "Seminar: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0050",
		"Inhalt": {}
	},
	"70742": {
		"Veranstaltungsnummer": 70742,
		"Titel": "Algebra und Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende",
		"FriedolinID": 144522,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 2,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62621,
				"VENr": "62629",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3049",
				"PNr": 62721,
				"VENr": "62723",
				"VETitel": "Elementare Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3053",
				"PNr": 62761,
				"VENr": "62764",
				"VETitel": "Algebra/Zahlentheorie f\u00fcr Lehramtsstudierende: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA5006",
				"PNr": 62651,
				"VENr": "62659",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Alg./Zt."
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3053",
		"Inhalt": {}
	},
	"70745": {
		"Veranstaltungsnummer": 70745,
		"Titel": "Zahlengef\u00fchl und Strukturgef\u00fchl",
		"FriedolinID": 143259,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"70746": {
		"Veranstaltungsnummer": 70746,
		"Titel": "Bootstrap-Verfahren",
		"FriedolinID": 142911,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"70747": {
		"Veranstaltungsnummer": 70747,
		"Titel": "Graphische Modelle",
		"FriedolinID": 143155,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"71527": {
		"Veranstaltungsnummer": 71527,
		"Titel": "Vorkurs Analysis",
		"FriedolinID": 143711,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Giesen,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Grajetzki,Jana ,Dr."
			],
			"begleitend": ["Nu\u00dfbaum,Frank"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Hyperlink": "http://cms.rz.uni-jena.de/theinf2/Lectures/Precalculus.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Der Vorkurs ist fakultativ.</p>\n<p>Er findet als zweist\u00fcndige Vorlesung und einer zweist\u00fcndigen \u00dcbung statt.</p>"
		}
	},
	"71679": {
		"Veranstaltungsnummer": 71679,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Praktikum",
		"FriedolinID": 143416,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Hufsky,Franziska ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52671,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0047",
				"PNr": 52672,
				"VENr": "52674",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik Praktikum: Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0047",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Termine werden individuell festgelegt.</p>"
		}
	},
	"71799": {
		"Veranstaltungsnummer": 71799,
		"Titel": "Systembiologie der Immunologie",
		"FriedolinID": 142515,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72033": {
		"Veranstaltungsnummer": 72033,
		"Titel": "Software- und Systementwicklung",
		"FriedolinID": 142999,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Rossak,Wilhelm,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51451",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: \u00dcbung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN5002",
				"PNr": 51443,
				"VENr": "51449",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2: Vorlesung Software- und Informationssysteme"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN1007",
				"PNr": 51371,
				"VENr": "51373",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung/\u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51484",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: \u00dcbung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN3008",
				"PNr": 51481,
				"VENr": "51483",
				"VETitel": "Software- und Systementwicklung: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1007",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p><strong>SOFSYS</strong></p>\n<p>Inhalte: Softwareengineering mit Schwerpunkt auf den fr\u00fchen Phasen<br>und einigen Grundlagen der Projektabwicklung - Einfache SW-Lebenszyklen<br>und Systemarchitekturen, grundlegende Notationen in der SW-Analyse und<br>Modellierung. (Programmiert wird hier nicht!)</p>\n<p>&gt;&gt; Ich werde versuchen sehr individuell auf ihre Vorbildung und<br>&gt;&gt; Interessen einzugehen, da wir in dieser VO stark \"durchgemischt\"<br>&gt;&gt; sind. Wir werden daher in der Vorbesprechung gemeinsam an den<br>&gt;&gt; Themen und einem Arbeitsplan arbeiten.</p>\n<p>Ziel: Die Studierenden kennen die praktische Anwendung einfacher Notationen in<br>der strukturierten Entwicklung von gr\u00f6\u00dferen Softwaresystemen. Sie erwerben<br>praktische Fertigkeiten als Anwender im Umgang mit diesen Notationen. Sie sind<br>kompetent in der Anforderungsanalyse und den Grundlagen des<br>IT-Projektmanagements.</p>\n<p>Organisation: Die Vorlesung und die \u00dcbung werden jeweils leicht geblockt<br>angeboten. Arbeit im Team ist m\u00f6glich, aber auch individuell. Vortrag zu<br>einem Vertiefungsthema und/oder Ausarbeitung in der \u00dcbung. Anwesenheit<br>wird erwartet.</p>\n<p>----------------------------------------------------------------------------<br>Diese VO ist Pflichtmodul f\u00fcr das Erg\u00e4nzungsfach Informatik, aber nicht f\u00fcr<br>Studierende in den eigentlichen Kernstudieng\u00e4ngen der Informatik geeignet.<br>Es gibt \u00dcberschneidungen mit den Inhalten der ISYS Vorlesung. Lassen sie sich<br>in ihrem Pr\u00fcfungsamt schon vorab zur Anrechnung, etc. in ihrem Studiengang<br>beraten. Wirtschaftsinformatiker besuchen die \"Softwareentwicklung f\u00fcr<br>Wirtschaftsinformatiker (WiSys)\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>Die Anwesenheit bei der Vorbesprechung und die Anmeldung sowohl in FRIEDOLIN<br>als auch im CAJ ist verpflichtend! Nur die Anmeldung in FRIEDOLIN ist<br>pr\u00fcfungsrechtlich relevant. Im CAJ werden Sie die Unterlagen, Termine,<br>Gruppen, etc. finden. Sie finden zum CAJ \u00fcber den \"Hyperlink\".<br>----------------------------------------------------------------------------<br>&gt;&gt; <span style=\"background-color: #ffff00;\"><span style=\"font-size: 10pt;\"><strong>Verpflichtende Vorbesprechung ist am 09.04.2018 (also gleich am ersten Tag der ersten Vorlesungswoche)</strong></span> im SR-1222 am EAP um 14:00</span><br>&gt;&gt; (das ist der Seminarraum der Softwaretechnik <em>am Institut f\u00fcr Informatik</em> auf Ebene 2 - <em>nicht</em> im H\u00f6rsaalgeb\u00e4ude!).</p>\n<p>&gt;&gt; <span style=\"background-color: #ffff00;\">Ohne Teilnahme an der Vorbesprechung keine Teilnahme an der Vorlesung.</span></p>\n<p>------------------------------------<a class=\"regular\" title=\"Weiter mit Abschnitt 2  ...\" href=\"rds?state=change&amp;type=2&amp;moduleParameter=veranstaltung&amp;parentModuleParameter=veranstaltung&amp;nextdir=change&amp;next=SingleInput.vm&amp;subdir=veranstaltung&amp;veranstaltung.veranstid=142999&amp;sqlmode=unknown&amp;panelsection=2&amp;menuid=&amp;P_anzahl=&amp;P_start=&amp;termdisplayonly=y&amp;asi=Yx87xxU109824uhF8ypZ\">2</a>----------------------------------------</p>"
		}
	},
	"72102": {
		"Veranstaltungsnummer": 72102,
		"Titel": "Numerische Mathematik",
		"FriedolinID": 143615,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Novak,Erich,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1552",
				"PNr": 328521,
				"VENr": "328523",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0553",
				"PNr": 58531,
				"VENr": "58533",
				"VETitel": "Seminar Numerische Mathematik - Bachelor: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1552",
		"Inhalt": {}
	},
	"72118": {
		"Veranstaltungsnummer": 72118,
		"Titel": "Charaktertheorie (Spezielle Kapitel der Algebra)",
		"FriedolinID": 143376,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Sambale,Benjamin,Privatdozent,Dr. rer. nat. habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1193",
				"PNr": 324931,
				"VENr": "324933",
				"VETitel": "Spezielle Kapitel der Algebra: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1193",
		"Inhalt": {}
	},
	"72208": {
		"Veranstaltungsnummer": 72208,
		"Titel": "RNA Bioinformatik - Theoretischer Teil",
		"FriedolinID": 143010,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Marz,Manuela,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0046",
				"PNr": 52661,
				"VENr": "52663",
				"VETitel": "RNA Bioinformatik (theoretischer Teil): Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0046",
		"Inhalt": {}
	},
	"72320": {
		"Veranstaltungsnummer": 72320,
		"Titel": "Fallseminare und -praktika (Modellierung)",
		"FriedolinID": 144093,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"72329": {
		"Veranstaltungsnummer": 72329,
		"Titel": "Zuf\u00e4llige Mosaike (Stochastik)",
		"FriedolinID": 144317,
		"Veranstaltungsart": "Oberseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"84107": {
		"Veranstaltungsnummer": 84107,
		"Titel": "Seminar Bioinformatics - Currents in Bioinformatics",
		"FriedolinID": 144942,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"begleitend": ["K\u00f6hler,Thomas"],
			"verantwortlich": [
				"B\u00f6cker,Sebastian,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0024",
				"PNr": 52441,
				"VENr": "52443",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 4: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0023",
				"PNr": 52431,
				"VENr": "52433",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 3: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0021",
				"PNr": 52411,
				"VENr": "52413",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 1: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-BI0022",
				"PNr": 52421,
				"VENr": "52423",
				"VETitel": "Seminar Bioinformatik 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0021",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Seminar kann als Seminar Bionformatik 1 - 4 (FMI-BI0021 bis FMI-BI0024) belegt werden.</p>"
		}
	},
	"84533": {
		"Veranstaltungsnummer": 84533,
		"Titel": "Algebra/ Geometrie 2 (B.Sc. Mathematik, Wirtschaftsmathematik)",
		"FriedolinID": 142948,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Reinhardt,Stephanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"84669": {
		"Veranstaltungsnummer": 84669,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 142540,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Oertel-J\u00e4ger,Tobias Henrik,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9540": {
		"Veranstaltungsnummer": 9540,
		"Titel": "Praktische Mathematik und Modellierung: Optimierung",
		"FriedolinID": 143169,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9557": {
		"Veranstaltungsnummer": 9557,
		"Titel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen",
		"FriedolinID": 142461,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Denzler,Joachim,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0062",
				"PNr": 50621,
				"VENr": "50623",
				"VETitel": "Bewegungsberechnung aus Bildfolgen: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0062",
		"Inhalt": {}
	},
	"9564": {
		"Veranstaltungsnummer": 9564,
		"Titel": "Begabtenf\u00f6rderung im Mathematikunterricht",
		"FriedolinID": 143464,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["M\u00fcller,Matthias ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"9567": {
		"Veranstaltungsnummer": 9567,
		"Titel": "Mathematik (Lehramt Informatik)",
		"FriedolinID": 142983,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["J\u00fcngel,Joachim ,Dr."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN3004",
				"PNr": 51471,
				"VENr": "51472",
				"VETitel": "Mathematik f\u00fcr Informatik-Lehrer: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN3004",
		"Inhalt": {}
	},
	"9570": {
		"Veranstaltungsnummer": 9570,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 144796,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62343",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9571": {
		"Veranstaltungsnummer": 9571,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 143506,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51512",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9576": {
		"Veranstaltungsnummer": 9576,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 142504,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53174",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich nach der Platzvergabe in Ihre \u00dcbungsgruppe im CAJ ein. Beachten Sie die Bemerkungen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen in der ersten Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9581": {
		"Veranstaltungsnummer": 9581,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 143348,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"organisatorisch": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3030",
				"PNr": 62341,
				"VENr": "62344",
				"VETitel": "Lineare Algebra und Analytische Geometrie 2: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3030",
		"Inhalt": {}
	},
	"9585": {
		"Veranstaltungsnummer": 9585,
		"Titel": "Mathematik + Origami",
		"FriedolinID": 143589,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schmitz,Michael,Privatdozent,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3035",
				"PNr": 62351,
				"VENr": "62353",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3020",
				"PNr": 62261,
				"VENr": "62263",
				"VETitel": "Seminar 1 (Proseminar): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3035",
		"Inhalt": {}
	},
	"9590": {
		"Veranstaltungsnummer": 9590,
		"Titel": "Rechnernetze + Internettechnologie",
		"FriedolinID": 143185,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["L\u00f6ffler,Frank ,Dr.rer.nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN1006",
				"PNr": 51361,
				"VENr": "51363",
				"VETitel": "Rechnernetze und Internettechnologie: Vorlesung/\u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN1006",
		"Inhalt": {}
	},
	"9594": {
		"Veranstaltungsnummer": 9594,
		"Titel": "Elementare Algebra",
		"FriedolinID": 143503,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Haberland,Klaus,Privatdozent,Dr. sc. nat."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3019",
				"PNr": 62251,
				"VENr": "62253",
				"VETitel": "Elementare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3019",
		"Inhalt": {}
	},
	"9598": {
		"Veranstaltungsnummer": 9598,
		"Titel": "Management of Scientific Data",
		"FriedolinID": 143551,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Gerlach,Roman ,Dipl.-Geograph"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0140",
				"PNr": 65401,
				"VENr": "65403",
				"VETitel": "Management of Scientific Data: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0140",
		"Inhalt": {}
	},
	"9600": {
		"Veranstaltungsnummer": 9600,
		"Titel": "Praktische Optimierung",
		"FriedolinID": 143520,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Wei\u00dfing,Benjamin ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59913",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: Vorlesung"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0691",
				"PNr": 59911,
				"VENr": "59914",
				"VETitel": "Praktische Optimierung: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0691",
		"Inhalt": {}
	},
	"9624": {
		"Veranstaltungsnummer": 9624,
		"Titel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen",
		"FriedolinID": 142317,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 3,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Hasler,David Gerold,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA5002",
				"PNr": 62622,
				"VENr": "62632",
				"VETitel": "Vorbereitungsmodul 2, m\u00fcndliche Pr\u00fcfung: \u00dcbung Analysis"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0244",
				"PNr": 55441,
				"VENr": "55444",
				"VETitel": "Gew\u00f6hnliche Differentialgleichungen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "1",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0244",
		"Inhalt": {}
	},
	"9633": {
		"Veranstaltungsnummer": 9633,
		"Titel": "Grundlagen der Analysis",
		"FriedolinID": 143373,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0017",
				"PNr": 53171,
				"VENr": "53173",
				"VETitel": "Grundlagen der Analysis: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0017",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9640": {
		"Veranstaltungsnummer": 9640,
		"Titel": "Vektoroptimierung",
		"FriedolinID": 146254,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"L\u00f6hne,Andreas,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1613",
				"PNr": 329131,
				"VENr": "329133",
				"VETitel": "Vektoroptimierung: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA1613",
		"Inhalt": {}
	},
	"96546": {
		"Veranstaltungsnummer": 96546,
		"Titel": "Echtzeitbetriebssysteme (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 143637,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0303",
				"PNr": 67031,
				"VENr": "67033",
				"VETitel": "Echtzeitbetriebssysteme - EAH-F3: Vorlesung/\u00dcbung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "5",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0303",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong> Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Jack gehalten.</p>"
		}
	},
	"96547": {
		"Veranstaltungsnummer": 96547,
		"Titel": "Mikroprozessortechnik (Angebot der EAH Jena)",
		"FriedolinID": 143651,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0301",
				"PNr": 67011,
				"VENr": "67013",
				"VETitel": "Mikroprozessortechnik - EAH-F1: Vorlesung/Praktikum"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0301",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Bitte informieren Sie sich auf der Homepage zu den Raumangaben!</p>\n<p>Dazu kommen gruppenabh\u00e4ngige Termine f\u00fcr Praktikum und Projektarbeit und der Roboterwettbewerb.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Vo\u00df gehalten.</p>"
		}
	},
	"9660": {
		"Veranstaltungsnummer": 9660,
		"Titel": "Diskrete + Experimentelle Optimierung B",
		"FriedolinID": 143151,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9665": {
		"Veranstaltungsnummer": 9665,
		"Titel": "Praktische Programmier\u00fcbung",
		"FriedolinID": 143154,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96708": {
		"Veranstaltungsnummer": 96708,
		"Titel": "Technisches Englisch (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik, Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 144921,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0311",
				"PNr": 67111,
				"VENr": "67113",
				"VETitel": "Technisches Englisch - EAH-A1: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0311",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Diese Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule Jena (EAH) statt. Sie besuchen Veranstaltungen an der EAH. Raumangaben und weitere Zeiten entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df!</strong></span></p>\n<p>&nbsp;Die Veranstaltung ist die Fortsetzung vom WS 2017/18.</p>",
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbung wird von Frau Wiedemann gehalten.</p>"
		}
	},
	"96737": {
		"Veranstaltungsnummer": 96737,
		"Titel": "Universal-Tutorium Informatik",
		"FriedolinID": 144528,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 0
	},
	"96873": {
		"Veranstaltungsnummer": 96873,
		"Titel": "Datengetriebene Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ, Seminar)",
		"FriedolinID": 143631,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0204",
				"PNr": 64841,
				"VENr": "64843",
				"VETitel": "Wettbewerbs- und Technologieanalyse (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0204",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/WTA+%28Seminar%29.html",
		"Inhalt": {}
	},
	"9705": {
		"Veranstaltungsnummer": 9705,
		"Titel": "Parallel Computing II",
		"FriedolinID": 144026,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Rostami,Mohammad Ali ,Dr.",
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf."
			],
			"begleitend": ["Mieth,Markus"],
			"organisatorisch": ["Buchwald,Chris"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0137",
				"PNr": 65371,
				"VENr": "65373",
				"VETitel": "Parallel Computing II: Vorlesung, \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0137",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung freitags von 8-10 Uhr findet zu ausgewiesenen Terminen auch im LinuxPool 1 EAP statt.</p>"
		}
	},
	"9706": {
		"Veranstaltungsnummer": 9706,
		"Titel": "Datenbanksysteme II",
		"FriedolinID": 142573,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9709": {
		"Veranstaltungsnummer": 9709,
		"Titel": "Elementarmathematik mit Python (Lehramt)",
		"FriedolinID": 143197,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 0
	},
	"97162": {
		"Veranstaltungsnummer": 97162,
		"Titel": "Stochastische Grammatikmodelle",
		"FriedolinID": 143000,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0146",
				"PNr": 65461,
				"VENr": "65463",
				"VETitel": "Stochastische Grammatikmodelle - 3 LP: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0146",
		"Inhalt": {}
	},
	"9718": {
		"Veranstaltungsnummer": 9718,
		"Titel": "Logik und Beweisbarkeit",
		"FriedolinID": 143528,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9745": {
		"Veranstaltungsnummer": 9745,
		"Titel": "Algorithmen und Datenstrukturen",
		"FriedolinID": 143555,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Grajetzki,Jana ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0001",
				"PNr": 50011,
				"VENr": "50014",
				"VETitel": "Algorithmen und Datenstrukturen: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9750": {
		"Veranstaltungsnummer": 9750,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 143467,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62223",
				"VETitel": "Analysis 1: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {}
	},
	"9751": {
		"Veranstaltungsnummer": 9751,
		"Titel": "Analysis 1 (Lehramt Regelschule, Erg\u00e4nzungsfach)",
		"FriedolinID": 143567,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Richter,Christian,apl. Prof.,Dr.rer.nat.habil."
			],
			"begleitend": ["Hausknecht,Tim"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3016",
				"PNr": 62221,
				"VENr": "62224",
				"VETitel": "Analysis 1: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3016",
		"Hyperlink": "https://caj.informatik.uni-jena.de/caj/login",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Schreiben Sie sich im CAJ (<a href=\"https://caj.informatik.uni-jena.de\">https://caj.informatik.uni-jena.de</a>) in Ihre \u00dcbungsgruppe ein und beachten Sie die Informationen im CAJ. Die \u00dcbungen beginnen wie die Vorlesung am 11.4.</p>"
		}
	},
	"9759": {
		"Veranstaltungsnummer": 9759,
		"Titel": "Analysis",
		"FriedolinID": 143668,
		"Veranstaltungsart": "Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Lenz,Daniel,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Schmidt,Marcel"]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA1281",
				"PNr": 325811,
				"VENr": "325813",
				"VETitel": "Seminar Analysis: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3021",
				"PNr": 62271,
				"VENr": "62273",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA0282",
				"PNr": 55821,
				"VENr": "55823",
				"VETitel": "Seminar Analysis - Bachelor: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA3036",
				"PNr": 62361,
				"VENr": "62363",
				"VETitel": "Seminar 2: Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0281",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p><strong>Belegungsm\u00f6glichkeiten des Seminars (noch nicht abschlie\u00dfend gekl\u00e4rt):</strong></p>\n<ul>\n<li>BSc Mathematik: Seminar Analysis Bachelor</li>\n<li>MSc Mathematik: Seminar Analysis Master</li>\n<li>Lehramt Mathematik Gymnasium: Seminar 2</li>\n<li>Lehramt Regelschule/MSc WiP\u00e4d: Seminar 2</li>\n</ul>"
		}
	},
	"9762": {
		"Veranstaltungsnummer": 9762,
		"Titel": "IT-Recht (ASQ-Angebot der EAH Jena f\u00fcr BSc Informatik und Angewandte Informatik)",
		"FriedolinID": 143662,
		"Veranstaltungsart": "Seminar/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Tru\u00df,Anke ,Dipl. Inf."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0314",
				"PNr": 67141,
				"VENr": "67143",
				"VETitel": "IT-Recht - EAH-A4: ???"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0314",
		"Hyperlink": "http://www.fmi.uni-jena.de/Verbundprojekt.html",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Veranstaltung findet in Kooperation mit der Ernst-Abbe-Hochschule (EAH) Jena statt. Sie besuchen Veranstaltungen der EAH. Raumangaben entnehmen Sie bitte der Projekt-Homepage.</p>\n<p><span style=\"font-size: 12pt; color: #ff0000;\"><strong>Wenn Sie das Modul belegen m\u00f6chten, melden Sie sich unbedingt rechtzeitig bei Frau Tru\u00df (anke.truss@uni-jena.de)!</strong></span></p>",
			"Bemerkung": "<p>Die Veranstaltung wird von Herrn Prof. Schuhmann gehalten.</p>"
		}
	},
	"9768": {
		"Veranstaltungsnummer": 9768,
		"Titel": "Didaktik der Mathematik A (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 143186,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["Sz\u00fccs,Kinga ,Dr."] },
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "-1",
				"PNr": 62411,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-MA4001",
				"PNr": 62412,
				"VENr": "62413",
				"VETitel": "Didaktik der Mathematik A: Vorlesung, \u00dcbung, Seminar"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9769": {
		"Veranstaltungsnummer": 9769,
		"Titel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens",
		"FriedolinID": 142552,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schukat-Talamazzini,Ernst G\u00fcnter,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0086",
				"PNr": 50861,
				"VENr": "50863",
				"VETitel": "Werkzeuge der Mustererkennung und des Maschinellen Lernens: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0086",
		"Inhalt": {}
	},
	"9770": {
		"Veranstaltungsnummer": 9770,
		"Titel": "Externes Praktikum",
		"FriedolinID": 144248,
		"Veranstaltungsart": "Praxismodul",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": ["Schumacher,Jens ,Dr. rer. nat."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "6",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0900",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Das Praktikum ist nur f\u00fcr den BSc Mathematik als ASQ-Modul zugelassen.</p>",
			"Bemerkung": "<p>F\u00fcr das Praktikum ist keine Anmeldung \u00fcber Friedolin erforderlich.</p>\n<p>Bitte nutzen Sie die in der Praktikumsordnung angegebene Verwahrensweise.</p>"
		}
	},
	"9773": {
		"Veranstaltungsnummer": 9773,
		"Titel": "Stochastik - Puzzles in Probability",
		"FriedolinID": 143658,
		"Veranstaltungsart": "Proseminar",
		"aktiv": 0
	},
	"9791": {
		"Veranstaltungsnummer": 9791,
		"Titel": "Lineare Algebra und analytische Geometrie 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 144639,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Matveev,Vladimir,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			],
			"begleitend": ["Lang,Julius ,M.Sc."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	},
	"9792": {
		"Veranstaltungsnummer": 9792,
		"Titel": "Didaktik der Informatik A (Lehramt Gymnasium)",
		"FriedolinID": 143497,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Fothe,Michael,Universit\u00e4tsprofessor,Dr. rer. nat.",
				"J\u00e4ckel,Stefanie"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN4001",
				"PNr": 51511,
				"VENr": "51514",
				"VETitel": "Didaktik der Informatik A: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN4001",
		"Inhalt": {}
	},
	"9796": {
		"Veranstaltungsnummer": 9796,
		"Titel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar",
		"FriedolinID": 143639,
		"Veranstaltungsart": "Praktikum/Seminar",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Maicher,Lutz,Juniorprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "ASQ-UGS",
				"PNr": 30521,
				"VENr": "30523",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "MW19.2",
				"PNr": 310621,
				"VENr": "310623",
				"VETitel": "Seminar Business Models: Seminar"
			},
			{
				"Modul": "FMI-IN0205",
				"PNr": 64851,
				"VENr": "64853",
				"VETitel": "Unternehmensgr\u00fcndungsseminar (ASQ): Seminar"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0205",
		"Hyperlink": "http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Anerkennung des Seminars zur Unternehmensgr\u00fcndung auch in folgenden Wahlpflichtbereichen:</p>\n<p>- Master BWL - Studienschwerpunkt Strategy, Management and Marketing -&nbsp;Wahlpflichtbereich II.</p>",
			"Lerninhalte": "<p>Im Unternehmensgr\u00fcndungsseminar arbeiten Sie mit dem Team eines realen Gr\u00fcndungs- oder Wachstumsprojektes (das wir f\u00fcr Sie aussuchen) zusammen. Gerade ganz am Anfang steht f\u00fcr viele Gr\u00fcndungsteams die Frage, was eigentlich das zuk\u00fcnftige Produkt oder Gesch\u00e4ftsmodell sein soll. Genau an diesem Punkt unterst\u00fctzen Sie die Gr\u00fcnder. In einem ersten Schritt lernen Sie den aktuellen Stand des Gr\u00fcndungsvorhabens kennen. Dabei erkennen Sie, an welchen Stellen die Gr\u00fcnder besondere Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. Ist es bei der Wettbewerberanalyse? Ist es bei der Produktdefinition? Ist es bei der Festlegung einer Entwicklungsroadmap? Oder fehlt ein schl\u00fcssiges Marketingkonzept? Jedes Projekt im Rahmen des Gr\u00fcndungsseminars geht seinen eigenen Weg - immer mit dem Ziel, die Gr\u00fcnder bei ihrem Vorhaben zu unterst\u00fctzen. Nicht nur Sie, sondern auch die Gr\u00fcnder, lernen viel auf diesem spannenden und nicht allt\u00e4glichen Weg.</p>\n<p>Das Seminar ist als ASQ-Modul offen f\u00fcr jeden Studenten, der Interesse an Gr\u00fcndung und Kreativit\u00e4t hat. Wirtschaftswissenschaftliches Grundlagenwissen ist hilfreich, jedoch keine Voraussetzung. Alle Studierende technischer F\u00e4cher, der Geistes-, Kultur- und Sozialwissenschaften, aber auch Juristen sind explizit eingeladen, sich anzumelden. Unser Ziel sind interdisziplin\u00e4re Teams, um aus verschiedenen Perspektiven auf die Gr\u00fcndungsprojekte zu schauen. Mehr Informationen auf der Webseite. (Link: <a href=\"http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html\">http://tt.uni-jena.de/For+Students/Unternehmensgr%C3%BCndung+%28S%29.html</a>)</p>"
		}
	},
	"9808": {
		"Veranstaltungsnummer": 9808,
		"Titel": "Lineare Algebra (Lehramt Regelschule)",
		"FriedolinID": 143498,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"King,Simon,Privatdozent,Dr. math."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA3018",
				"PNr": 62241,
				"VENr": "62243",
				"VETitel": "Lineare Algebra: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA3018",
		"Inhalt": {}
	},
	"9820": {
		"Veranstaltungsnummer": 9820,
		"Titel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II",
		"FriedolinID": 144158,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"organisatorisch": ["Schiecke,Karin ,Dr.-Ing."]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "MED-CNS005",
				"PNr": 51601,
				"VENr": "51603",
				"VETitel": "EEG/MEG-Analyse und Quellenmodellierung II: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes Semester",
		"Kurztext": "MED-CNS005",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die Lehrveranstaltung wird von Herrn Eichardt gehalten.</p>\n<p>Ort: Besprechungsraum IMSID, Bachstr. 18, Geb\u00e4ude 1</p>\n<p>Die Aufteilung in Vorlesung und Praktikum (BIOMAG Lobeda) wird noch bekannt gegeben.</p>"
		}
	},
	"9836": {
		"Veranstaltungsnummer": 9836,
		"Titel": "Algebra/Geometrie 2",
		"FriedolinID": 142350,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Green,David,Universit\u00e4tsprofessor,Dr."
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-MA0302",
				"PNr": 56021,
				"VENr": "56023",
				"VETitel": "Algebra/Geometrie 2: Vorlesung"
			}
		],
		"SWS": "4",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-MA0302",
		"Inhalt": {}
	},
	"9865": {
		"Veranstaltungsnummer": 9865,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 143591,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 0
	},
	"9930": {
		"Veranstaltungsnummer": 9930,
		"Titel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II (1. Teil)",
		"FriedolinID": 143552,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"Schuster,Stefan,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.",
				"Sieber,Patricia"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-BI0004",
				"PNr": 52241,
				"VENr": "52244",
				"VETitel": "Einf\u00fchrung in die Bioinformatik II: \u00dcbung"
			}
		],
		"SWS": "2",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-BI0004",
		"Inhalt": {
			"Kommentar": "<p>Die \u00dcbungen beginnen in der 2. Vorlesungswoche.</p>"
		}
	},
	"9944": {
		"Veranstaltungsnummer": 9944,
		"Titel": "Experimentelle Hardware-Projekte",
		"FriedolinID": 143597,
		"Veranstaltungsart": "\u00dcbung",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 4,
		"Personen": {
			"verantwortlich": [
				"B\u00fccker,Martin,Universit\u00e4tsprofessor,Dr.-Ing.",
				"Koch,Wolfgang ,Dr.-Ing."
			],
			"begleitend": [
				"Seidler,Ralf ,Dipl.-Inf.",
				"Walther,Daniel",
				"Bosse,Torsten ,Dr.rer.nat.",
				"Mieth,Markus"
			]
		},
		"Pr\u00fcfungen": [
			{
				"Modul": "FMI-IN0039",
				"PNr": 50391,
				"VENr": "50393",
				"VETitel": "Experimentelle Hardware-Projekte: Erfolgreiche Teilnahme an 7 von insgesamt 8 Versuchen"
			}
		],
		"SWS": "3",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "FMI-IN0039",
		"Inhalt": {
			"Bemerkung": "<p>Die \u00dcbungen finden im Raum 3228 am E.-Abbe-Platz 2 statt.</p>"
		}
	},
	"9945": {
		"Veranstaltungsnummer": 9945,
		"Titel": "Algebra 1",
		"FriedolinID": 143137,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung",
		"aktiv": 0
	},
	"9949": {
		"Veranstaltungsnummer": 9949,
		"Titel": "Funktionale und objektorientierte Programmierung mit R",
		"FriedolinID": 143458,
		"Veranstaltungsart": "Vorlesung/Praktikum",
		"aktiv": 0
	},
	"9968": {
		"Veranstaltungsnummer": 9968,
		"Titel": "Analysis 2 (Tutorium)",
		"FriedolinID": 143269,
		"Veranstaltungsart": "Tutorium",
		"aktiv": 1,
		"Gruppen": 1,
		"Personen": { "verantwortlich": ["N.,N."] },
		"Pr\u00fcfungen": [],
		"SWS": "",
		"Rhythmus": "Jedes 2. Semester",
		"Kurztext": "",
		"Inhalt": {}
	}
}
